<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="29057" id="51:235:64" vol="7">
<index type="head" value="Gardes des Sceaux des Apanages, ou Gardes des Sceaux des Fils et Petits fils puînés de France, et premier Prince du sang pour leur Apanage" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="Boucher d&#39;Argis" />
<index type="shortauth" value="Boucher d&#39;Argis" />
<index type="kafnum" value="19" />
<index type="kafauth" value="Boucher d&#39;Argis, Antoine-Gaspard (1708-1791)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="unclassified" />
<index type="normclass" value="unclassified" />
<index type="englishclass" value="unclassified" />
<index type="generatedclass" value="Saline" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Gardes des Sceaux des Apanages</head>
<p>
<sc>Gardes des Sceaux des Apanages</sc>, <i>ou</i> <sc>Gardes des Sceaux des Fils et Petits fils puînés
de France, et premier Prince du sang pour
leur Apanage</sc>, sont des officiers publics créés par
le roi pour l&#39;apanage, &amp; pourvûs par le prince apanagiste 
pour garder ses sceaux &amp; en faire sceller toutes 
les provisions, commissions, &amp; autres lettres qui
émanent du prince pour son apanage.
</p>
<p>
Cette fonction de <i>garde des sceaux</i> est ordinairement 
jointe à celle de chancelier de l&#39;apanage : néanmoins 
elle en a été quelquefois séparée, de même
que la <i>garde des sceaux de France</i> l&#39;a été plusieurs fois
&amp; l&#39;est encore présentement de l&#39;office de chancelier
de France.
</p>
<p>
Les chanceliers &amp; <i>gardes des sceaux</i> des fils &amp; petits-fils de France, prennent tout-à-la-fois le titre
de <i>chancelier &amp; garde des sceaux</i> du prince &amp; de son
apanage. Il en est de même des chanceliers &amp; <i>gardes des sceaux</i> d&#39;un prince du sang qui est régent du
royaume, lequel a droit d&#39;avoir un sceau particulier
comme les fils &amp; petits-fils de France : mais les chanceliers 
&amp; <i>gardes des sceaux</i> des autres princes du sang
apanagistes non-régens du royaume, ne prennent
point le titre de <i>chancelier &amp; garde des sceaux du prince ;</i> ils sont seulement chanceliers &amp; <i>gardes des sceaux</i>
de l&#39;apanage, parce qu&#39;en ce cas le sceau est moins
un droit attaché à la personne du prince, qu&#39;un droit
dont il joüit à cause de l&#39;apanage.
</p>
<p>
On a déjà parlé dans le troisieme volume de cet
ouvrage, des chanceliers d&#39;apanage en général ; c&#39;est
pourquoi l&#39;on ne s&#39;attachera ici principalement qu&#39;à
ce qui concerne singulierement la fonction de <i>garde
des sceaux de l&#39;apanage</i>, soit lorsque les sceaux sont
tenus par le chancelier, soit lorsque la garde en est
confiée à quelque autre personne.
</p>
<p>
L&#39;institution des chanceliers des princes de la maison 
de France est presque aussi ancienne que la monarchie : en les appelloit au commencement <i>custodes
annuli</i> ou <i>sigilli ;</i> ce qui fait voir que la <i>garde du
sceau</i> du prince étoit leur principale fonction, &amp;
qu&#39;ils ont porté le titre de <i>garde des sceaux</i> avant de
porter celui de <i>chancelier</i>. On les appelloit aussi <i>référendaires</i>, parce que c&#39;étoient eux qui faisoient le
rapport des lettres auxquelles on appliquoit le sceau.
L&#39;apposition de ce sceau servoit à donner l&#39;authenticité 
à l&#39;acte ; &amp; cette formalité étoit d&#39;autant plus
importante, que pendant long-tems elle tint lieu de
signature : c&#39;est pourquoi les princes avoient leur
sceau, comme le roi avoit le sien.
</p>
<p>
Sous la premiere race &amp; pendant une partie de la
seconde, lorsque le royaume étoit partagé entre plusieurs 
enfans mâles du roi défunt, chacun tenoit sa
part en souveraineté, &amp; avoit son garde-scel ou
rêférendaire, appellé depuis <i>chancelier</i>, &amp; ensuite
<i>chancelier garde des sceaux</i>.
</p>
<p>
Lorsque les puînés cesserent de prendre leur part
à titre de souveraineté, &amp; qu&#39;ils reçurent leur légitime 
en fiefs &amp; seigneuries, ils avoient comme tous
les grands vassaux de la couronne leur chancelier
<i>garde des sceaux</i>, dont la fonction s&#39;étendoit dans
toutes leurs seigneuries.
</p>
<p>
Enfin lorsque la coûtume de donner des apanages
aux puînés fut introduite, ce qui arriva, comme on
sait, dès le tems de Philippe-Auguste, vers l&#39;an 1209,
les princes apanagistes continuerent d&#39;avoit leur
chancelier <i>garde des sceaux</i>. Il est fait mention en plusieurs 
endroits de ces chanceliers <i>gardes des sceaux</i>
des princes apanagistes, dès le milieu du xjv. siecle,
entre autres des chanceliers des comtes de Poitiers,
de ceux des comtes d&#39;Anjou &amp; de la Marche, <i>&amp;c</i>.
</p>
<p>
Le dauphin de France avoit aussi son chancelier
<i>garde des sceaux</i> pour le Dauphiné, comme les dauphins<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
de Viennois en avoient auparavant. Charles
V. étant dauphin de France &amp; duc de Normandie,
avoit un chancelier particulier pour cette province,
comme les anciens ducs de Normandie en avoient eu.
</p>
<p>
Présentement le dauphin n&#39;ayant plus d&#39;apanage,
n&#39;a point de chancelier ni de <i>garde des sceaux ;</i> il
en est de même du fils aîné du dauphin &amp; des autres
princes du sang qui n&#39;ont point d&#39;apanage : les princesses 
n&#39;ont point non plus d&#39;apanage ni de chancelier 
&amp; <i>garde des sceaux</i>, à l&#39;exception de la reine
qui a son chancelier <i>garde des sceaux</i>, comme on l&#39;a
dit en son lieu. Les grands vassaux de la couronne
n&#39;ont plus aussi de chancelier ni de <i>garde des sceaux ;</i>
de sorte que les fils &amp; petits-fils de France, les princes 
du sang apanagistes ou régens du royaume,
sont les seuls qui ayent comme le roi &amp; la reine leur
chancelier &amp; <i>garde des sceaux</i>. Il y a néanmoins quelques 
églises, académies &amp; autres corps qui ont leur
chancelier particulier, mais ces chanceliers sont
d&#39;un ordre différent ; &amp; il n&#39;y a pas d&#39;exemple que
la <i>garde des sceaux</i> dont ils sont chargés ait jamais
été séparée de leur office.
</p>
<p>
On ne voit point si dans les premiers tems de
l&#39;établissement des apanages, les princes apanagistes 
ont eu des <i>gardes des sceaux</i> autres que leurs
chanceliers, c&#39;étoit ordinairement le chancelier qui
portoit le scel du prince ; mais comme la <i>garde des
sceaux</i> de France sur le modele de laquelle se regle
celle des apanages, a été depuis la troisieme race
plusieurs fois séparée de l&#39;office de chancelier, il se
peut faire aussi que dès l&#39;institution des apanages,
le prince ait quelquefois séparé la <i>garde de son scel</i>
de l&#39;office de chancelier : on en a trouvé des exemples 
assez anciens dans la maison d&#39;Orleans. Le sieur
Joachim Seigliere de Boisfranc, <i>garde des sceaux</i> de
Monsieur, fiere du roi Louis XIV. &amp; Thimoleon
Gilbert de Seigliere son fils qui étoit reçu en survivance,
ayant eu ordre de s&#39;abstenir de leurs charges,
Monsieur tint lui-même son sceau depuis le
mois de Septembre jusqu&#39;au 29 Décembre 1687,
qu&#39;il donna des provisions de cet office à M. de Bechameil de Nointel ; &amp; assez récemment dans la
même maison, les sceaux furent donnés à M. Baille
conseiller au grand-conseil, qui les a depuis remis
à M. de Silhouette ; &amp; par la démission de celui-ci,
ils ont été remis à M. l&#39;abbé de Breteuil, actuellement 
chancelier <i>garde des sceaux:</i> ainsi ce qui s&#39;est
pratiqué dans cette maison en ces occasions &amp; autres 
semblables, a pû se pratiquer de même longtems 
auparavant dans les differentes maisons des
princes apanagistes.
</p>
<p>
Ce qui pourroit d&#39;abord faire douter si l&#39;office de
<i>garde des sceaux</i> peut être séparé de celui de chancelier,
est que le roi semble n&#39;établir pour l&#39;apanage 
qu&#39;un seul office, qui anciennement n&#39;étoit désigné 
que sous le titre de chancelier, &amp; présentement 
sous celui de <i>chancelier garde des sceaux</i> ; &amp;
comme il n&#39;appartient qu&#39;au roi de créer des offices
dans son royaume, le prince apanagiste ne peut
pas multiplier ceux que le roi a établis pour l&#39;apanage.
Mais comme l&#39;office de chancelier simplement
ou de chancelier <i>garde des sceaux</i>, renferme toûjours 
deux fonctions différentes, l&#39;une de chancelier,
l&#39;autre de <i>garde des sceaux</i>, &amp; que ces deux
fonctions ont été considérées comme deux offices
différens, réunis en la personne du chancelier, l&#39;usage 
a introduit que le prince apanagiste peut,
quand bon lui semble, faire exercer ces deux offices
ou fonctions par deux personnes différentes.
</p>
<p>
Les chanceliers &amp; <i>gardes des sceaux</i> des apanages 
sont des officiers publics créés par le roi ; car
lorsqu&#39;il établit par édit ou lettres patentes, un apanage 
pour quelqu&#39;un des princes de sa maison, il
donne ensuite d&#39;autres lettres patentes par lesquelles<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:506" facs="V7/ENC_7-506.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
il crée, érige &amp; établit en titre d&#39;office, les officiers 
nécessaires pour la direction de l&#39;apanage,
dont le premier est le chancelier <i>garde des sceaux ;</i>
les autres officiers inférieurs sont un controlleur de
la chancellerie, deux secrétaires des finances, un
audiencier-garde des rôles des offices, un chauffe-cire,
&amp; deux huissiers de la chancellerie.
</p>
<p>
Tous ces officiers sont attachés principalement
au sceau, de sorte que quand la <i>garde des sceaux</i> est
séparée de l&#39;office de chancelier, c&#39;est le <i>garde des
sceaux</i> qui tient les sceaux du prince pour l&#39;apanage,
&amp; qui fait sceller tout ce qui concerne l&#39;apanage ; 
&amp; dans ce cas les autres officiers inférieurs
font leurs fonctions près du <i>garde des sceaux</i>.
</p>
<p>
La premiere création du chancelier <i>garde des
sceaux</i> est ordinairement faite par le même édit qui
établit l&#39;apanage, ou par un édit donné dans le
même tems : ces offices une fois créés doivent naturellement 
subsister aussi long-tems que l&#39;apanage
pour lequel ils ont été établis ; le décès du prince
apanagiste par le moyen duquel sa maison se trouve 
éteinte, ne devroit pas régulierement éteindre
les offices de chancelier &amp; de <i>garde des sceaux</i>, ni
les autres offices créés pour l&#39;apanage, de sorte que
ces offices n&#39;auroient pas besoin d&#39;être créés de nouveau 
pour le prince qui succede à l&#39;apanage ; il
est néanmoins d&#39;usage que quand l&#39;apanage passe
d&#39;un prince à un autre par succession, sous prétexte
que la maison du défunt est éteinte par son décès,
le roi par des lettres patentes crée de nouveau un
chancelier <i>garde des sceaux</i>, &amp; autres officiers pour
l&#39;apanage qui passe à un autre prince : mais par les
dernieres lettres patentes du mois de Fév. 1752, portant 
création d&#39;un chancelier <i>garde des sceaux</i>, &amp; autres 
officiers pour l&#39;apanage de Louis-Philippe d&#39;Orléans, duc d&#39;Orléans, premier prince du sang, cette
création n&#39;a été faite qu&#39;en tant que besoin seroit.
</p>
<p>
Quoique ces différentes créations d&#39;officiers
soient faites par le roi, on ne peut pas néanmoins
les regarder comme des officiers royaux ; car le roi
crée bien l&#39;office, mais ce n&#39;est pas lui qui y pourvoit : il laisse au prince apanagiste la nomination,
provision &amp; institution du chancelier &amp; <i>garde des
sceaux</i>, &amp; des autres officiers attachés au sceau.
Chaque prince apanagiste a la liberté de les changer 
quand bon lui semble ; &amp; s&#39;il continue le même
chancelier <i>garde des sceaux</i>, &amp; autres officiers qu&#39;avoit 
son prédécesseur, il ne laisse pas de leur donner 
de nouvelles provisions.
</p>
<p>
On trouve néanmoins que quand Louis XIII. for
ma un apanage pour Gaston son frere, il pourvut
en 1617 M. de Verdun premier président du parlement,
de l&#39;office de chancelier de Gaston, qu&#39;on
appelloit alors duc d&#39;Anjou, &amp; que le 11 Septembre 1625, il donna des provisions du même office
à M. le Coigneux président de la chambre des comptes,
mais c&#39;étoit peut-être à cause de la minorité de
ce prince ; &amp; l&#39;on voit même que le 25 Septembre
1625, Gaston donna à M. le Coigneux des provisions 
sur celles du roi, &amp; qu&#39;il continua depuis d&#39;en
donner seul. Lorsqu&#39;il y eut des mutations par rapport 
à cet office, les premiers chanceliers de ce
prince ne joignoient point le titre de <i>garde des sceaux</i>
à celui de chancelier, quoiqu&#39;ils eussent en effet les
sceaux ; mais dans la suite ceux qui remplirent cette
place, joignirent les deux titres de chancelier <i>garde des sceaux</i>, à l&#39;imitation des chanceliers de France
qui les prennent de même depuis quelque tems lorsqu&#39;ils ont les sceaux : ainsi les sceaux de Gaston étant
vacans par la démission de M. de Chavigny ministre
d&#39;etat, M. de Choissy par ses provisions du 27 Avril
1644, fut nommé chancelier <i>garde des sceaux</i>.
</p>
<p>
Il en a été de même pour l&#39;apanage de Monsieur
fils de France, établi par édit du mois de Mars 1661.
<milestone unit="column" n="2" />
M. de . . . . . . . comte de Seran qui étoit son
chancelier <i>garde des sceaux</i>, ayant donné sa démission 
en 1670, le 2 Janvier 1671, il en fut donné des
provisions sous le même titre à M. du Housset ; la
<i>garde du sceau</i> qui avoit été séparée pendant quelque 
tems de l&#39;office de chancelier, comme on l&#39;a
dit ci-devant, y fut réunie en faveur de Gaston J.
B. Terrat, suivant ses provisions du 3 Février 1688.
</p>
<p>
M. Terrat fut aussi chancelier <i>garde des sceaux</i> de
M. le duc d&#39;Orleans régent du royaume, jusqu&#39;à son
décès arrivé le 19 Mars 1719.
</p>
<p>
M. le Pelletier de la Houssaye conseiller d&#39;état
lui succéda ; il mourut au mois de Septembre 1723.
M<sup>re</sup> Pierre-Marc de Voyer de Paulmy, comte d&#39;Argenson, grand croix &amp; chancelier de l&#39;ordre royal &amp;
militaire de S. Louis, alors lieutenant général de
police, succéda en cet emploi à M. de la Houssaye
le 20 Septembre, suivant les provisions qui lui en
furent données le 24 Septembre 1723.
</p>
<p>
Après la mort de ce prince arrivée le 2 Décembre 1723, M. d&#39;Argenson fut choisi par Louis duc
d&#39;Orleans, premier prince du sang, pour remplir la
même place, laquelle sur sa démission fut donnée
en 1741 à M<sup>re</sup> René-Louis de Voyer de Paulmy
d&#39;Argenson, conseiller d&#39;état, son frere. M<sup>re</sup> Julien-Louis Bidé de la Grandville conseiller d&#39;état, lui
succéda en 1745; &amp; sur sa démission qu&#39;il donna
au mois de Mars 1748 entre les mains de Louis duc
d&#39;Orleans, ce prince n&#39;étant pas pour lors dans le
dessein de pourvoir à l&#39;office de chancelier <i>garde des
sceaux</i> vacant par ladite démission, donna le 14 du
même mois la commission de <i>garde des sceaux</i> à M<sup>re</sup>
Nicolas Baille, conseiller-honoraire du roi en son
grand-conseil. Le prince ayant dans la suite révoqué 
cette commission, tint lui-même son sceau depuis 
le 26 Juillet 1748, jusqu&#39;au 6 Août suivant,
qu&#39;il donna une semblable commission à M<sup>re</sup> Etienne
de Silhoüette, maître des requêtes de l&#39;hôtel du roi ;
&amp; le 5 Décembre suivant e prince tint encore lui-même 
son sceau, à l&#39;effet de donner au même M<sup>re</sup>
Etienne de Silhoüette des provisions de l&#39;office de
chancelier <i>garde des sceaux</i> de son apanage. Le 15
Mars 1752 Louis Philippe duc d&#39;Orleans lui donna
de nouvelles provisions dudit office, comme il est
d&#39;usage d&#39;en donner à tous les officiers de l&#39;apanage,
lorsque la maison du prince est renouvellée
après le décès de son prédécesseur.
</p>
<p>
Louis XIV. ayant par des lettres patentes du mois
de Juin 1710 établi un apanage pour Charles de
France duc de Berry, créa aussi pour lui un office
de chancelier <i>garde des sceaux ;</i> cet office subsista peu
de tems, le duc de Berry étant décédé sans enfans
le 4 Mai 1714.
</p>
<p>
Les sceaux des princes apanagistes dont la <i>garde</i>
est confiée à leur chancelier ou au <i>garde des sceaux</i>,
sont de deux sortes, savoir le grand sceau &amp; le contre-scel ou petit sceau ; ils sont l&#39;un &amp; l&#39;autre enfermés 
dans un coffret couvert de velours, dont le chancelier 
ou le <i>garde des sceaux</i> a toûjours la clé sur lui.
</p>
<p>
Le grand sceau est ainsi appellé pour le distinguer
tant du contre-scel ou petit sceau qui est beaucoup
plus petit, que du sceau ou cachet particulier du
prince.
</p>
<p>
Les princes apanagistes usent de cire rouge molle 
pour leur sceau &amp; contre-sceau, de même que le
roi en use pour le Dauphiné.
</p>
<p>
L&#39;empreinte du grand sceau représente le prince
à cheval, armé de pié en cap, &amp; la légende contient 
ses noms &amp; qualités ; par exemple sur le sceau
de M. le duc d&#39;Orleans, il y a <i>Louis Philippe d&#39;Orléans, duc d&#39;Orléans, de Valois, de Chartres</i>, &amp;c.
Il y a aussi ordinairement une inscription sur la tranche 
du sceau ; par exemple sur celui de M. le duc
d&#39;Orleans, on lisoit ces mots, <i>vox muta Philippi</i>.
<pb n="7:507" facs="V7/ENC_7-507.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
</p>
<p>
Le contre-scel qui est beaucoup plus petit que le
grand sceau est aux armes du prince ; on l&#39;applique
au revers du grand sceau ou séparément : il ne faut
pas le confondre avec le sceau particulier ou cachet
du prince, quoique l&#39;empreinte &amp; la grandeur soient
à-peu-près de même. Le cachet ou sceau particulier
qui est gardé par le secrétaire des commandemens
du prince, ne sert que pour les brevets &amp; autres dépêches 
particulieres qui concernent la maison du
prince, ou ses terres &amp; seigneuries autres que celles
qui composent l&#39;apanage ; il s&#39;applique comme un
cachet ordinaire sur le papier ou parchemin, avec
un papier qui recouvre la cire ou pâte qui en reçoit
l&#39;empreinte, au lieu que le sceau &amp; le contre-scel
sont en cire rouge non couverte ; &amp; ces sceaux s&#39;appliquent 
de maniere qu&#39;ils sont pendans.
</p>
<p>
Le sceau se tient ordinairement un certain jour
de chaque semaine chez le chancelier ou chez le <i>garde des sceaux</i>, lorsqu&#39;il y en a un ; chez M. le duc
d&#39;Orleans c&#39;est le mercredi.
</p>
<p>
L&#39;audiencier-garde des rôles fait le rapport des
lettres qui sont présentées au sceau.
</p>
<p>
Le controlleur de la chancellerie assiste au sceau.
</p>
<p>
Le scelleur chauffe-cire applique le sceau lorsque
le chancelier ou le <i>garde des sceaux</i> l&#39;ordonne.
</p>
<p>
On scelle du sceau du prince toutes les provisions
&amp; commissions d&#39;office de judicature &amp; autres
pour l&#39;apanage, même pour les officiers qui ont le
titre d&#39;<i>officiers royaux ;</i> mais pour les cas royaux le
prince n&#39;a que la simple nomination des officiers ;
&amp; sur ces lettres de nomination scellées du sceau
de l&#39;apanage, le roi donne à l&#39;officier des provisions.
</p>
<p>
Quoique les chanceliers &amp; <i>gardes des sceaux</i> des
princes apanagistes ne soient établis principalement 
que pour l&#39;apanage, néanmoins le prince n&#39;a
qu&#39;un seul sceau &amp; qu&#39;un même dépositaire de son
sceau : le chancelier ou <i>garde des sceaux</i> donne aussi
par droit de suite toutes les provisions &amp; commissions 
nécessaires dans les terres patrimoniales du
prince apanagiste.
</p>
<p>
Il n&#39;est pas d&#39;usage chez les princes apanagistes
de sceller sur des lacs de soie, mais seulement en
queue de parchemin.
</p>
<p>
Ce qui est de plus essentiel à remarquer par rapport 
au sceau des apanages, c&#39;est qu&#39;il est proprement 
une portion du scel royal, ou du-moins il y
est subrogé, &amp; opere le même effet, soit pour l&#39;authenticité 
&amp; l&#39;autorité, soit pour purger les priviléges 
&amp; hypotheques qui peuvent être affectés sur des
offices, soit royaux, municipaux ou autres de l&#39;apanage : aussi l&#39;audiencier-garde des rôles de la chancellerie 
de l&#39;apanage est-il consideré comme un officier 
public dont les registres font foi, tant ceux
qu&#39;il tient pour les rôles des offices qui se taxent au
conseil, que pour les provisions des offices ; &amp; ceux
qu&#39;il tient pour les oppositions qui peuvent être formées 
entre ses mains, pour raison des offices de l&#39;apanage,
soit au sceau ou au titre : ces oppositions se
forment au sceau de l&#39;apanage de même qu&#39;au
sceau du roi, &amp; elles ont le même effet qui est de
conserver le droit de l&#39;opposant. Les huissiers de la
chancellerie de l&#39;apanage semblent avoir le caractere 
nécessaire pour former ces sortes d&#39;oppositions ;
cependant pour prévenir toute difficulté sur la capacité 
de ces officiers, on est dans l&#39;usage de former
ces sortes d&#39;oppositions par le ministere des huissiers
des conseils du roi, de même que pour les autres oppositions 
aux offices qui ne sont point de l&#39;apanage.
</p>
<p>
Les chanceliers <i>gardes des sceaux</i> de l&#39;apanage
étant les premiers officiers de l&#39;apanage &amp; de la
maison du prince, joüissent en conséquence de tous
les priviléges accordés par le roi aux officiers du
prince qui sont sur l&#39;état arrêté par le roi ; &amp; en conformité 
duquel le prince fait son état qui est mis &amp;
<milestone unit="column" n="2" />
reçû au greffe de la cour des aides. Ces priviléges
sont les mêmes que ceux dont jouissent les officiers,
domestiques &amp; commensaux de la maison du roi,
comme on peut voir par les lettres patentes du mois
de Février 1752, concernant les offices de l&#39;apanage 
du défunt prince Louis duc d&#39;Orleans ; ceux
qui étoient attachés au prince défunt joüissent des
mêmes priviléges leur vie durant ; leurs veuves en
joüissent pareillement tant qu&#39;elles demeurent en
viduité: c&#39;est ce que porte la déclaration du roi du
20 Février 1752, registrée en la cour des aides le
21 Avril 1752, qui conserve aux officiers de feu M.
le duc d&#39;Orleans lesdits priviléges, franchises &amp;
exemptions, nonobstant qu&#39;ils ne soient pas spécifiés 
ni déclarés par cette loi. (<i>A</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
