<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="29385" id="52:160:8" vol="7">
<index type="head" value="Genre" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="Watelet" />
<index type="shortauth" value="Watelet" />
<index type="kafnum" value="137" />
<index type="kafauth" value="Watelet, Claude-Henri (1718-1786)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Peinture." />
<index type="normclass" value="Peinture" />
<index type="englishclass" value="Painting" />
<index type="generatedclass" value="Peinture" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Genre</head>
<p>
<sc>Genre</sc>, (<i>Peinture.</i>) Le mot <i>genre</i> adapté à l&#39;art
de la Peinture, sert proprement à distinguer de la
classe des peintres d&#39;histoire, ceux qui bornés à certains 
objets, se font une étude particuliere de les
peindre, &amp; une espece de loi de ne représenter que
ceux-là: ainsi l&#39;artiste qui ne choisit pour sujet de ses
tableaux que des animaux, des fruits, des fleurs ou
des paysages, est nommé <i>peintre de genre</i>. Au reste
cette modestie forcée ou raisonnée qui engage un
artiste à se borner dans ses imitations aux objets qui
lui plaisent davantage, ou dans la représentation
desquels il trouve plus de facilité, n&#39;est que loüable,
<pb n="7:598" facs="V7/ENC_7-598.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
&amp; le résultat en est beaucoup plus avantageux à l&#39;art,
que la présomption &amp; l&#39;entêtement qui font entreprendre 
de peindre l&#39;histoire à ceux dont les talens
sont trop bornés pour remplir toutes les conditions
qu&#39;elle exige. Ce n&#39;est donc point une raison d&#39;avoir
moins de considération pour un habile peintre de
<i>genre</i>, parce que ses talens sont renfermés dans une
sphere qui semble plus bornée ; comme ce n&#39;est point
pour un peintre un juste sujet de s&#39;enorgueillir, de
ce qu&#39;il peint médiocrement dans tous les <i>genres:</i>
pour détruire ces deux préjugés, on doit considérer
que le peintre dont le <i>genre</i> semble borné, a cependant 
encore un si grand nombre de recherches &amp; d&#39;études 
à faire, de soins &amp; de peines à se donner pour
réussir, que le champ qu&#39;il cultive est assez vaste
pour qu&#39;il y puisse recueillir des fruits satisfaisans de
ses travaux. D&#39;ailleurs le peintre de <i>genre</i> par l&#39;habitude 
de considérer les mêmes objets, les rend toûjours 
avec une vérité d&#39;imitation dans les formes qui
donne un vrai mérite à ses ouvrages. D&#39;un autre
côté le peintre d&#39;histoire embrasse tant d&#39;objets, qu&#39;il
est très-facile de prouver &amp; par le raisonnement &amp;
par l&#39;expérience, qu&#39;il y en a beaucoup dont il ne
nous présente que des imitations très-imparfaites:
d&#39;ailleurs le peintre d&#39;histoire médiocre est à des
yeux éclairés si peu estimable dans ses productions,
ces êtres qu&#39;il produit, &amp; dans l&#39;existence desquels il
se glorifie, sont des fantômes si contrefaits dans leur
forme, si peu naturels dans leur couleur, si gauches
ou si faux dans leur expression, que loin de mériter
la moindre admiration, ils devroient être supprimés 
comme les enfans que les Lacédémoniens condamnoient 
à la mort, parce que les défauts de leur
conformation les rendoient inutiles à la république,
&amp; qu&#39;ils pouvoient occasionner par leur vûe des enfantemens 
monstrueux.
</p>
<p>
C&#39;est donc de concert avec la raison, que j&#39;encourage 
les Artistes qui ont quelque lieu de douter de
leurs forces, ou auxquels des tentatives trop pénibles 
&amp; peu heureuses, démontrent l&#39;inutilité de leurs
efforts, de se borner dans leurs travaux, pour remplir 
au moins avec quelque utilité une carriere, qui
par-là deviendra digne de loüange. Car, on ne sauroit 
trop le répéter aujourd&#39;hui, tout homme qui
déplace l&#39;exercice de ses talens en les laissant diriger
par sa fantaisie, par la mode, ou par le mauvais goût,
est un citoyen non-seulement très-inutile, mais encore 
très-nuisible à la société. Au contraire celui qui
sacrifie les desirs aveugles de la prétention, ou la séduction 
de l&#39;exemple, au but honnête de s&#39;acquitter
bien d&#39;un talent médiocre, est digne de loüange
pour l&#39;utilité qu&#39;il procure, &amp; pour le sacrifice qu&#39;il
fait de son amour propre. Mais ce n&#39;est pas assez pour
moi d&#39;avoir soûtenu par ce que je viens de dire, les
droits du goût &amp; de la raison, je veux en comparant 
les principaux <i>genres</i> des ouvrages de la Peinture, avec les <i>genres</i> différens qui distinguent les inventions 
de la Poésie, donner aux gens du monde
une idée plus noble qu&#39;ils ne l&#39;ont ordinairement des
artistes qu&#39;on appelle <i>peintres de genre</i>, &amp; à ces artistes 
un amour propre fondé sur la ressemblance
des opérations de deux arts, dont les principes sont
également tirés de la nature, &amp; dont la gloire est
également établie sur une juste imitation. J&#39;ai dit <i>au
mot</i> <sc>Galerie</sc>, qu&#39;une suite nombreuse de tableaux,
dans lesquels la même histoire est représentée dans
différens momens, correspond en peinture aux inventions 
de la Poésie, qui sont composés de plusieurs
chants ; tels que ces grands poëmes, l&#39;Iliade, l&#39;Odyssée, l&#39;Enéide, la Jérusalem délivrée, le Paradis
perdu, &amp; la Henriade. Comme il seroit très-possible aussi que trois ou cinq tableaux destinés à orner
un salon, eussent entre eux une liaison &amp; une gradation 
d&#39;intérêt, on pourroit suivre dans la façon dont
<milestone unit="column" n="2" />
on les traiteroit quelques-uns des principes qui constituent 
la tragédie ou la comédie ; telle est une infinité 
de sujets propres à la Peinture, qui fourniroient
aisément trois ou cinq situations agréables, intéressantes 
&amp; touchantes. Cette unité d&#39;action feroit naître 
une curiosité soûtenue, qui tourneroit à l&#39;avantage 
de l&#39;habile artiste, qui pour la nourrir mieux,
réserveroit pour le dernier tableau la catastrophe
touchante ou le dénouement agréable de l&#39;action.
Les suites composées pour les grandes tapisseries,
présentent une partie de cette idée, mais souvent
on n&#39;y observe pas assez la progression d&#39;intérêt sur
laquelle j&#39;insiste ; on est trop sujet à ne choisir que ce
qui paroîtra plus riche, &amp; ce qui fournira plus d&#39;objets,
sans réfléchir que les scenes ou le théatre est le
plus rempli, ne sont pas toûjours celles dont le spectateur 
retire un plaisir plus grand. J&#39;ajoûterai encore
que ces especes de poëmes dramatiques pittoresques
devroient toûjours être choisis tels que les places où
ils sont destinés le demandent ; il est tant de faits connus,
d&#39;histoires &amp; de fables, de caracteres différens,
que chaque appartement pourroit être orné dans le
<i>genre</i> qui conviendroit mieux à son usage, &amp; cette
espece de convenance &amp; d&#39;unité ne pourroit manquer 
de produire un spectacle plus agréable que ces
assortimens ordinaires, qui n&#39;ayant aucun rapport
ni dans les sujets, ni dans la maniere de les traiter,
offrent dans le même lieu les austeres beautés de l&#39;histoire 
confondues avec les merveilles de la fable, &amp;
les rêveries d&#39;une imagination peu reglée ; mais passons 
aux autres <i>genres</i>. La pastorale héroïque est un
<i>genre</i> commun à la Poësie &amp; à la Peinture, qui n&#39;est
pas plus avoüé de la nature dans l&#39;un de ces arts,
que dans l&#39;autre. En effet décrire un berger avec des
moeurs efféminées, lui prêter des sentimens peu naturels,
ou le peindre avec des habits chargés de rubans,
dans des attitudes étudiées, c&#39;est commettre
sans contredit deux fautes de vraissemblance égales ;
&amp; ces productions de l&#39;art qui doivent si peu à la
nature, ont besoin d&#39;un art extrème pour être tolérées.
La pastorale naturelle, ce <i>genre</i> dans lequel
Théocrite &amp; le Poussin ont réussi, tient de plus près
à la vérité; il prête aussi plus de véritables ressources 
à la Peinture. La Nature féconde &amp; inépuisable
dans sa fécondité, se venge de l&#39;affront que lui ont
fait les sectateurs du <i>genre</i> précédent, en prodiguant
au peintre &amp; au poëte qui veulent la suivre, une
source intarissable de richesses &amp; de beautés. L&#39;idyle
semblable au paysage, est un <i>genre</i> qui tient à celui
dont nous venons de parler (<i>le Poussin</i>). Un artiste
représente un paysage charmant, on y voit un tombeau ; 
près de ce monument un jeune homme &amp; une
jeune fille arrêtés lisent l&#39;inscription qui se présente
à eux, &amp; cette inscription leur dit : <i>je vivois ainsi que
vous dans la délicieuse Arcadie ;</i> ne semble-t-il pas à
celui qui voit cette peinture, qu&#39;il lit l&#39;idyle du ruisseau 
de la naïve Deshoulieres? Dans l&#39;une &amp; dans
l&#39;autre de ces productions les images agréables de la
nature conduisent à des pensées aussi justes &amp; aussi
philosophiques que la façon dont elles sont présentées 
est agréable &amp; vraie. Le nom de <i>portrait</i> est
commun à la Poésie comme à la Peinture ; ces deux
<i>genres</i> peuvent se comparer dans les deux arts jusque 
dans la maniere dont on les traite ; car il en est
très-peu de ressemblans. Les descriptions en vers des
présens de la nature sont à la Poésie ce qu&#39;ont été
à la Peinture les ouvrages dans lesquels Desportes
&amp; Baptiste ont si bien représenté les fleurs &amp; les
fruits : les peintres d&#39;animaux ont pour associés les
fabulistes ; enfin il n&#39;est pas jusque à la satyre &amp; à
l&#39;épigramme, qui ne puissent être traitées en Peinture comme en Poésie ; mais ces deux talens non seulement 
inutiles mais nuisibles, sont par conséquent
trop peu estimables, pour que je m&#39;y arrête. J&#39;en
<pb n="7:599" facs="V7/ENC_7-599.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
resterai même à cette énumération, que ceux à qui
elle plaira pourront étendre au gré de leur imagination 
&amp; de leurs connoissances. J&#39;ajoûterai seulement
que les <i>genres</i> en Peinture se sont divisés &amp; peuvent 
se subdiviser à l&#39;infini : le paysage a produit les
peintres de fabriques, d&#39;architecture, ceux d&#39;animaux,
de marine ; il n&#39;y a pas jusque aux vûes de
l&#39;intérieur d&#39;une église qui ont occupé tout le talent 
des Pieter-nefs &amp; des Stenwits. <i>Article de M.
<sc>Watelet</sc></i>.
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
