<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="30117" id="54:52:3" vol="7">
<index type="head" value="Grands-Audienciers de France" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="Boucher d&#39;Argis" />
<index type="shortauth" value="Boucher d&#39;Argis" />
<index type="kafnum" value="19" />
<index type="kafauth" value="Boucher d&#39;Argis, Antoine-Gaspard (1708-1791)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Jurispr." />
<index type="normclass" value="Jurisprudence" />
<index type="englishclass" value="Jurisprudence" />
<index type="generatedclass" value="Jurisprudence" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Grands-Audienciers de France</head>
<p>
<sc>Grands-Audienciers de France</sc>, (<i>Jurispr.</i>)
sont les premiers officiers de la grande chancellerie
de France, dont ils reçoivent en leur hôtel toutes
les lettres qu&#39;ils doivent rapporter au sceau. Ils rapportent 
les premiers au sceau, avant messieurs les
maîtres des requêtes &amp; messieurs les deux grands-rapporteurs 
&amp; autres, qui ont droit d&#39;y rapporter
certaines lettres.
</p>
<p>
Ils commencent par la liasse de messieurs les secrétaires 
d&#39;état, &amp; rapportent en certains cas des
édits &amp; déclarations du roi, dont après qu&#39;ils sont
scellés, ils font la lecture publique &amp; les enregistrent
sur le registre de l&#39;audience de France, &amp; en signent
aussi l&#39;enregistrement sur les originaux qui ne sont
<milestone unit="column" n="2" />
ni présentés ni registrés au parlement, ni dans aucune 
autre cour supérieure.
</p>
<p>
Après la liasse du roi ils rapportent au sceau celle
du public, composée de toutes especes de lettres, à
l&#39;exception des lettres de justice, des provisions d&#39;office,
des lettres de ratification, &amp; des lettres de rémission 
&amp; pardon, qui sont rapportées par d&#39;autres
officiers. Ils enregistrent sur différens registres pour
chaque matiere, les provisions scellées des grands
officiers &amp; des secrétaires du roi de la grande chancellerie,
qui viennent s&#39;immatriculer chez le <i>grand-audiencier</i> de quartier, à la suite de leurs provisions
registrées. Celles des autres secrétaires du roi des
chancelleries près les cours supérieures du royaume,
sont aussi enregistrées sur un autre registre, &amp; ces
dernieres provisions ne sont scellées qu&#39;après que
l&#39;information des vie &amp; moeurs du récipiendaire a,
été faite par le <i>grand-audiencier</i> assisté de son contrôleur,
dont mention est faite sur le repli des provisions,
à la suite du renvoi qui leur en est fait par M.
le garde des sceaux, lequel écrit de sa main le <i>soit
montré</i>.
</p>
<p>
Les <i>grands-audienciers</i> enregistrent encore sur des
registres différens les octrois accordés par le roi, les
prébendes de nomination royale, les indults, les
priviléges &amp; permissions d&#39;imprimer. A chacun des
articles M. le garde des sceaux écrit sur le registre,
<i>scellé</i>.
</p>
<p>
Ils président au contrôle, où leur fonction est de
taxer toutes les lettres qui ont été scellées. Les taxes
apposées sur chaque lettre, &amp; paraphées du <i>grand-audiencier de France</i> &amp; de son contrôleur, font le
caractere &amp; la preuve des lettres scellées ; puisque
pour l&#39;ordinaire &amp; par un abus très-repréhensible,
on ôte la cire sur laquelle sont empreints les sceaux
de France &amp; du dauphin.
</p>
<p>
Le nom d&#39;<i>audienciers</i> qu&#39;on leur a donné vient,
suivant les formules de Marculphe, de ce que le
parchemin qui sert à faire les lettres de chancellerie,
s&#39;appelloit autrefois <i>carta audientialis:</i> d&#39;autres disent 
que c&#39;est parce que l&#39;<i>audiencier</i> demande l&#39;audience 
à celui qui tient le sceau, pour lui présenter
les lettres : d&#39;autres prétendent que ce nom d&#39;<i>audiencier</i> vient de ce que ce sont eux qui présentent
les lettres au sceau, dont la tenue est réputée une
audience publique : d&#39;autres enfin, &amp; c&#39;est l&#39;opinion
qui paroît la mieux fondée, tiennent que l&#39;<i>audiencier</i>
est ainsi nommé, parce que la salle où se tient le
sceau est réputée la chambre du roi, &amp; que le sceau
qui s&#39;y tient s&#39;appelle l&#39;<i>audience de France:</i> c&#39;est le
terme des ordonnances. Dans cette audience, le
<i>grand-audiencier</i> délivroit autrefois les lettres, nommant 
tout haut ceux au nom desquels elles étoient
expédiées ; c&#39;est pourquoi on l&#39;appelloit en latin <i>judiciarius praeco</i>.
</p>
<p>
On leur donne encore en latin les noms, <i>in judiciali 
cancelleriae Francioe praetorio supremo diplomatum
ac rescriptorum relatores, amanuensium decuriones,
scribarum magistri:</i> ces derniers titres annoncent
qu&#39;ils ont toûjours été au-dessus des clercs-notaires
&amp; secrétaires du roi.
</p>
<p>
Ils ont aussi le titre de <i>conseillers du roi en ses conseils</i>, &amp; sont secrétaires du roi nés en la grande chancellerie ; 
ils en peuvent prendre le titre, &amp; en faire
toutes les fonctions, &amp; en ont tous les priviléges
sans être obligés d&#39;avoir un office de secrétaire du
roi, étant tous réputés du collége des secrétaires du
roi : ils peuvent cependant aussi posséder en même
tems un office de secrétaire du roi.
</p>
<p>
Leur office est de la couronne du roi ; c&#39;est pourquoi 
ils payent leur capitation à la cour, à celui qui
reçoit celle de la famille royale, des princes &amp; princesses 
du sang, &amp; des grands officiers de la couronne.
</p>
<p>
<pb n="7:851" facs="V7/ENC_7-851.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
</p>
<p>
Il n&#39;y avoit anciennement qu&#39;un seul <i>audiencier</i>
en la chancellerie de France. Les plus anciens titres
où il en soit fait mention, sont deux états de la maison 
du roi Philippe-le-Long, l&#39;un du 2 Décembre
1316, l&#39;autre du 18 Novembre 1317, où il est dit,
que le chancelier doit héberger avec lui son chauffe-cire 
&amp; celui qui rend les lettres ; celui-ci quoique
bien supérieur à l&#39;autre, puisqu&#39;il est le premier officier 
de la grande chancellerie, n&#39;est nommé que le
dernier, soit par inattention du redacteur, soit parce
qu&#39;on les a nommés suivant l&#39;ordre des opérations,
&amp; que l&#39;on chauffe la cire pour sceller avant que l&#39;on
rende les lettres.
</p>
<p>
Celui qui faisoit alors la fonction d&#39;<i>audiencier</i> étoit
seul ; il rapportoit les lettres, les rendoit après les
avoir taxées, &amp; faisoit les fonctions de thrésorier &amp;
de scelleur.
</p>
<p>
On l&#39;a de puis appellé <i>audiencier du roi</i>, ou <i>audiencier de France</i>, &amp; ensuite <i>grand-audiencier de France</i>.
</p>
<p>
On le nommoit encore en 1321 comme en 1316,
suivant un réglement de Philippe-le-Long, du mois
de Février 1321, portant qu&#39;il établira une certaine
personne avec celui qui rend les lettres, pour recevoir 
l&#39;émolument du sceau.
</p>
<p>
Ce même réglement ne vouloit pas que celui qui
rendoit les lettres fût notaire, &amp; cela, est-il dit,
pour ôter toute suspicion ; ce qui a été bien changé
depuis, puisque les <i>audienciers</i> sont en cette qualité
secrétaires du roi, qu&#39;ils en peuvent prendre le titre
&amp; en faire toutes les fonctions.
</p>
<p>
L&#39;<i>audiencier</i> a été surnommé <i>grand-audiencier</i>, soit
à cause de l&#39;importance de son office &amp; parce qu&#39;il
sait ses fonctions en la grande chancellerie de France, soit pour le distinguer des <i>audienciers</i> particuliers
qu&#39;il commettoit autrefois dans les autres chancelleries,
&amp; qui ont depuis été érigés en titre d&#39;office.
</p>
<p>
Le <i>sciendum</i> ou instruction faite pour le service
de la chancellerie, que quelques-uns croyent de
1339. d&#39;autres de 1394, d&#39;autres seulement de 1415,
est l&#39;acte le plus ancien qui donne le titre d&#39;<i>audiencier</i> à celui qui exerce cette fonction.
</p>
<p>
Il y est dit, entre autres choses, que chaque notaire 
du roi (c&#39;est-à-dire secrétaire) aura soin d&#39;envoyer 
chaque mois qu&#39;il aura exercé son office à Paris ou ailleurs, en suivant la cour, à l&#39;<i>audiencier</i> ou
au contrôleur de l&#39;audience du roi, sa cédule, le premier,
le second, ou au plûtard le troisieme ou le
quatrieme jour du mois, conçûe en ces termes:
<i>Monsieur l&#39;audiencier du roi, je tel ai été à Paris, ou
en la cour du roi pendant un tel mois faisant ma charge,
ayant escrit, &amp;c.</i> Que si dans la distribution des
bourses le secrétaire du roi trouve de l&#39;erreur à son
préjudice, il peut recourir à l&#39;<i>audiencier</i> &amp; lui dire:
<i>Monsieur, je vous prie de voir si au rôle secret de la distribution 
des bourses ii ne s&#39;est pas trouvé de faute sur
moi, car je n&#39;ai en ma bourse que tant ;</i> &amp; alors l&#39;<i>audiencier</i> verra, est-il dit, le rôle secret ; &amp; s&#39;il y a
erreur, il suppléera le défaut. La naïveté de ces formules 
font connoître la simplicité de ces tems, &amp;
peut faire croire que le <i>sciendum</i> est plûtôt de 1339
que de 1415.
</p>
<p>
Ce même <i>sciendum</i> porte que des lettres en simple
queue pour chasseurs, <i>venatoribus</i>, &amp; autres semblables,
on n&#39;a pas coûtume de rien recevoir, mais qu&#39;ils 
chassent pour l&#39;<i>audiencier</i> &amp; le contrôleur ; ce qui
est néanmoins de grace. Ces derniers termes sont
équivoques ; car on ne sait si c&#39;est la remise des droits
qui étoit de grace, ou si c&#39;étoit le gibier que donnoient 
les chasseurs.
</p>
<p>
Par le terme de <i>chasseurs</i> on pourroit peut-être entendre 
le grand-véneur &amp; autres officiers de la vénerie 
du roi, le grand-fauconnier, <i>&amp;c.</i> En effet on
voit que les principaux officiers du roi étoient
exempts des droits du sceau, tels que le chancelier,
<milestone unit="column" n="2" />
les chambellans, le grand-bouteiller, &amp; autres semblables : mais il y a plus d&#39;apparence que par le terme 
de <i>chasseurs</i> on a entendu en cet endroit de simples 
chasseurs sans aucune dignité; le droit de l&#39;<i>audiencier</i> n&#39;en étoit que plus étendu, vû qu&#39;alors la
chasse étoit après la guerre la principale occupation
de toute la noblesse : &amp; à ce compte la maison de
l&#39;<i>audiencier</i> devoit être bien fournie de gibier ; mais
il faut aussi convenir que si l&#39;on chassoit beaucoup,
alors on prenoit peu de lettres en chancellerie.
</p>
<p>
Pour ce qui est des personnes que le <i>sciendum</i> comprend 
sous ces mots <i>&amp; autres semblables</i>, il y a apparence 
que c&#39;étoient aussi des personnes peu opulentes 
qui vivoient de leur industrie, &amp; que par cette
raison le <i>grand-audiencier</i> ne prenoit point d&#39;argent
d&#39;eux ; de même que c&#39;étoit alors la coûtume qu&#39;un
menétrier passoit à un péage sans rien payer, pourvû 
qu&#39;il joüât de son instrument devant le péager,
ou qu&#39;il fît joüer son singe s&#39;il en avoit un : d&#39;où est
venu le proverbe, <i>payer en monnoie de singe</i>. On ne
voit point comment l&#39;ancien usage a changé par
rapport à l&#39;<i>audiencier</i>, à-moins que ce ne soit par les
défenses qui lui ont été faites dans la suite de recevoir 
autre chose que la taxe.
</p>
<p>
L&#39;<i>audiencier</i> du roi, appellé depuis <i>grand-audiencier</i>, étoit autrefois seul pour la grande chancellerie
de France, de même que le contrôleur général de
l&#39;audience de France, dont la fonction est de contrôler 
toutes les lettres que délivre l&#39;<i>audiencier</i>.
</p>
<p>
A-mesure que l&#39;on établit des chancelleries près
les cours, l&#39;<i>audiencier</i> &amp; le contrôleur y établissoient
de leur part des commis &amp; subdélégués, pour y faire
en leur nom les mêmes fonctions qu&#39;ils faisoient en
la grande chancellerie, &amp; ces <i>audienciers</i> &amp; contrôleurs 
particuliers commis, étoient subordonnés au
<i>grand-audiencier</i> &amp; au contrôleur général, auxquels
ils rendoient compte de leur mission. Ce fut sans doute 
pour distinguer l&#39;<i>audiencier</i> de la grande chancellerie 
de tous ces <i>audienciers</i> particuliers par lui commis,
qu&#39;on le surnomma <i>grand-audiencier de France</i>.
</p>
<p>
Dans un réglement du roi Jean, du 7 Décembre
1361, il est fait mention de l&#39;<i>audiencier</i> de Normandie qui étoit apparemment un de ces <i>audienciers</i> commis 
par celui de la grande chancellerie, lequel y est
qualifié d&#39;<i>audiencier du roi</i>.
</p>
<p>
Suivant les statuts des secrétaires du roi, confirmés 
par lettres de Charles V. du 24 Mai 1389, quand
le roi étoit hors de Paris pour quelque voyage, on
commettoit un <i>audiencier</i> forain pour recevoir les
émolumens des collations, lequel à son retour devoit 
remettre ces émolumens aux secrétaires du roi
commis pour cette recette en vérifiant la sienne sur
son journal de l&#39;audience.
</p>
<p>
Il y avoit aussi un <i>audiencier</i> &amp; un contrôleur particuliers 
pour la chancellerie de Bretagne, laquelle
ayant formé autrefois une chancellerie particuliere
indépendante de celle de France, avoit toûjours conservé 
un <i>audiencier</i> &amp; un contrôleur en titre, même
depuis l&#39;édit du mois de Mai 1494, par lequel Charles VIII. abolit le nom &amp; l&#39;office de chancelier de
Bretagne.
</p>
<p>
A l&#39;égard des autres chancelleries particulieres établies près les cours, dans lesquelles le <i>grand-audiencier</i> &amp; le contrôleur général de l&#39;audience avoient
des commis ou subdélégués ; ces fonctions ayant paru 
trop importantes pour les confier à des personnes 
sans caractere, Henri II. par un édit du mois de
Janvier 1551, créa en chef &amp; titre d&#39;office formé six
offices d&#39;<i>audiencier</i> &amp; six offices de contrôleur, tant
pour la grande chancellerie que pour celles établies
près les parlemens de Paris, Toulouse, Dijon, Bordeaux &amp; Roüen ; il supprima les noms &amp; qualités de
<i>grand-audiencier de France</i> &amp; de <i>contrôleur général de
l&#39;audience</i>, &amp; ordonna qu&#39;ils s&#39;appelleroient dorénavnt,<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:852" facs="V7/ENC_7-852.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
savoir en la grande chacenllerie, <i>conseiller
du roi &amp; audiencier de France</i>, &amp; <i>contrôleur de l&#39;audience 
de France ;</i> &amp; que dans les autres chancelleries
l&#39;<i>audiencier</i> s&#39;appelleroit <i>conseiller du roi audiencier de
la chancellerie</i> du lieu où il seroit établi, &amp; que le
contrôleur s&#39;appelleroit <i>contrôleur de ladite chancellerie</i>.
</p>
<p>
Par le même édit, ces nouveaux officiers furent
créés clercs-notaires &amp; secrétaires du roi, pour signer 
&amp; expédier toutes lettres qui s&#39;expédieroient
en la chancellerie en laquelle chacun seroit établi,
&amp; non ailleurs ; de maniere qu&#39;ils n&#39;auroient pas besoin 
de tenir un autre office de secrétaire du roi &amp;
de la maison &amp; couronne de France ; mais si quelqu&#39;un d&#39;eux s&#39;en trouve pourvû, l&#39;édit déclare ces
deux charges compatibles, &amp; veut qu&#39;en ce cas il
prenne une bourse à part à cause de l&#39;office de secrétaire 
du roi.
</p>
<p>
On ne voit point par quel réglement le titre de
<i>grand-audiencier</i> a été rendu à l&#39;<i>audiencier</i> de la
grande chancellerie ; l&#39;édit du mois de Février 1561
paroît être le premier où cette qualité lui ait été
donnée depuis la suppression qui en avoit été faite
dix ans auparavant ; les édits &amp; déclarations postérieurs 
lui donnent aussi la plûpart la même qualité,
&amp; elle a été communiquée aux trois autres <i>audienciers</i> qui ont été créés pour la grande chancellerie.
</p>
<p>
L&#39;édit du mois d&#39;Octobre 1571 créa pour la grande 
chancellerie deux offices, l&#39;un d&#39;<i>audiencier</i>, l&#39;autre 
de contrôleur, pour exercer de six mois en six
mois avec les anciens, &amp; avec les mêmes droits
qu&#39;eux.
</p>
<p>
Au mois de Juillet 1576, Henri III. créa encore
pour la grande chancellerie deux <i>audienciers</i> &amp; deux
contrôleurs, outre les deux qui y étoient déjà, pour
exercer chacun par quartier, &amp; les nouveaux avec
les mêmes droits que les anciens.
</p>
<p>
On a aussi depuis multiplié le nombre des <i>audienciers</i> dans les petites chancelleries, mais ceux de la
grande sont les seuls qui prennent le titre de <i>grands
audienciers de France</i>.
</p>
<p>
Ils prêtent serment entre les mains de M. le garde
des sceaux.
</p>
<p>
Le <i>grand audiencier</i> a sur les secrétaires du roi une
certaine inspection relativement à leurs fonctions,
&amp; qui étoit même autrefois plus étendue qu&#39;elle ne
l&#39;est présentement.
</p>
<p>
Le roi Jean fit le 7 Décembre 1361 un réglement
pour les notaires du roi, suivant lequel ils devoient
donner à la fin de chaque mois une cédule des jours
de leur service ; ils étoient obligés à une continuelle
résidence dans le lieu où ils étoient distribués ; &amp;
lorsqu&#39;ils vouloient s&#39;absenter sans un mandement du
roi, ils devoient prendre congé de l&#39;<i>audiencier</i> &amp; lui
dire par serment la cause pour laquelle ils vouloient
s&#39;absenter ; alors il leur donnoit congé &amp; leur fixoit
un tems pour revenir, selon les circonstances, mais
il ne pouvoit pas leur donner plus de huit jours,
sans l&#39;autorité du chancelier. L&#39;<i>audiencier</i> ni le chancelier 
même ne pouvoient permettre à plus de quatre 
à la fois de s&#39;absenter ; &amp; s&#39;ils manquoient quatre 
fois de suite, à la quatrieme l&#39;<i>audiencier</i> pouvoit
mettre un des autres notaires en leur place, pour
servir continuellement : il ne pouvoit cependant le
faire que par le conseil du chancelier.
</p>
<p>
Suivant une déclaration de Charles IX. du mois
de Juillet 1565, les secrétaires du roi doivent donner 
ou envoyer au <i>grand-audiencier</i> toutes les lettres 
qu&#39;ils ont dressées &amp; signées, pour les présenter 
au sceau, à l&#39;exception des provisions d&#39;offices,
qui se portent chez le garde des rôles. Il est enjoint
à l&#39;<i>audiencier</i> ou à celui des secrétaires du roi qui sera 
commis en son absence ou empêchement légitime,
de présenter les lettres selon l&#39;ordre &amp; ancienneté <gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
de leurs dates &amp; longueur du tems de la pour
suite des parties, avec défense d&#39;en interrompre l&#39;ordre 
pour quelque cause que ce soit, sinon pour lettres 
concernant les affaires du roi : présentement
après la liasse du roi ils rapportent les autres lettres,
en les arrangeant par especes.
</p>
<p>
Le réglement fait par le chancelier de Sillery le
23 Décembre 1609, pour l&#39;ordre que l&#39;on doit tenir
au sceau, porte pareillement que les lettres seront
présentées par le <i>grand-audiencier</i> seul &amp; non par
d&#39;autres ; ce qui doit s&#39;entendre seulement des lettres
de sa compétence. Il est dit aussi que pendant la tenue 
du sceau il n&#39;en pourra recevoir aucunes, sinon
les arrêts ou lettres concernant le service de sa majesté.
</p>
<p>
Le garde des sceaux du Vair fit le premier Décembre 1619 un réglement pour le sceau, portant entre
autres choses, que les provisions des <i>audienciers</i> &amp;
contrôleurs des chancelleries, avant d&#39;être présentées 
au sceau, seront communiquées aux <i>grands audienciers</i> de France &amp; contrôleurs généraux de l&#39;audience,
qui mettront sur icelles s&#39;ils empêchent ou
non lesdites provisions.
</p>
<p>
Il est aussi d&#39;usage, suivant un édit du mois de Novembre 1482, que les secrétaires du roi ne peuvent
faire aucune expédition ni signature, qu&#39;ils n&#39;ayent
fait serment devant le <i>grand-audiencier</i> &amp; le contrôleur,
d&#39;entretenir la confrairie du collége des secrétaires 
du roi, &amp; qu&#39;ils n&#39;ayent fait enregistrer leurs
provisions sur le livre de l&#39;<i>audiencier</i> &amp; du contrôleur.
</p>
<p>
Les <i>grands-audienciers</i> font chacun pendant leur
quartier le rapport des lettres qui sont de leur compétence.
</p>
<p>
L&#39;édit du mois de Février 1599, &amp; plusieurs autres
réglemens postérieurs qui y sont conformes, veulent
qu&#39;aussi-tôt que les lettres sont scellées elles soient
mises dans les coffres sans que les <i>audienciers</i> contrôleurs 
&amp; autres en puissent délivrer aucune, pour
quelque cause que ce soit, quand même les impétrans 
seroient secrétaires du roi ou autres notoirement
exemts du sceau ; mais que les lettres seront délivrées
seulement après le contrôle, à moins que ce ne fût
pour les affaires de sa majesté &amp; par ordre du chancelier.
</p>
<p>
Ce même édit ordonne que le contrôle &amp; l&#39;audience 
de la grande chancellerie se feront en la maison 
du chancelier, si faire se peut, sinon en la maison
du <i>grand-audiencier</i> qui sera de quartier, &amp; en son
absence dans celle du contrôleur, toutefois proche
du logis de M. le chancelier.
</p>
<p>
Que l&#39;<i>audiencier</i> &amp; le contrôleur assisteront au
contrôle, qu&#39;ils suivront les réglemens pour la taxe
des lettres, que les taxes seront écrites tout-au-long
&amp; paraphées de la main du <i>grand-audiencier</i> &amp; du
contrôleur.
</p>
<p>
Pour faire la taxe, toutes les lettres doivent être
lûes intelligiblement par l&#39;<i>audiencier</i> &amp; le contrôleur
alternativement, savoir la qualité des impétrans &amp;
le dispositif.
</p>
<p>
Il est défendu aux <i>audienciers</i> &amp; contrôleurs d&#39;en
donner aucune au clerc de l&#39;audience par lequel ils
les font délivrer, qu&#39;elles n&#39;ayent été lûes &amp; taxées.
</p>
<p>
Enfin il est ordonné aux <i>audienciers</i> &amp; contrôleurs,
de faire un registre des lettres expédiées chaque jour
de sceau, &amp; qui seront taxées à cent-deux sous parisis 
&amp; au-dessus : l&#39;<i>audiencier</i> a pour faire ce registre
un droit sur chaque lettre appellé <i>contentor</i>, ou <i>droit
de registrata</i>.
</p>
<p>
Au commencement c&#39;étoit le chancelier qui recevoit 
lui-même l&#39;émolument du sceau ; ensuite il commettoit 
un receveur pour cet objet : depuis ce fut l&#39;<i>audiencier</i> qui fut chargé de faire cette recette pour le
chancelier ; il la faisoit faire par le clerc de l&#39;audience,
&amp; en rendoit compte à la chambre des comptes
<pb n="7:853" facs="V7/ENC_7-853.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
sous le nom du chancelier, comme si c&#39;étoit le chancelier 
qui fût comptable ; ce qui blessoit la dignité de
sa charge ; c&#39;est pour quoi Louis XIII. créa trois trésoriers 
du sceau, qui ont été depuis réduits à un seul ;
&amp; par une déclaration du mois d&#39;Août 1636, il fut
ordonné que le compte des charges ordinaires seroit
rendu par les <i>grands-audienciers</i> sous leur nom, sans
néanmoins qu&#39;au moyen de ce compte les <i>grands-audienciers</i> soient reputés comptables, &amp; que le compte 
des charges extraordinaires sera rendu par les
tresoriers du sceau.
</p>
<p>
Du nombre des charges ordinaires que le <i>grand-audiencier</i> doit acquitter, sont les gages &amp; pensions
que le chancelier a sur le sceau, comme il est dit dans
les provisions du chancelier de Morvilliers, du 23
Septembre 1461, qu&#39;il prendra ses gages &amp; pensions
par la main de l&#39;<i>audiencier</i>.
</p>
<p>
Les <i>audienciers</i> des petites chancelleries étoient
autrefois obligés de remettre au <i>grand audiencier</i> les
droits qui appartiennent au roi ; mais depuis que ces
droits sont affermés, c&#39;est le fermier qui remet au
trésorier du sceau la somme portée par son bail. Le
<i>grand-audiencier</i> compte de tous ces différens objets
avec les émolumens du grand sceau. Par des lettres
patentes du 2 Mars 1570, vérifiées en la chambre
des comptes de Paris le 20, les <i>grands-audienciers</i>
ont été déclarés exemts &amp; reservés de l&#39;ordonnance
du mois de Juin 1532, portant que tous comptables
tant ordinaires qu&#39;extraordinaires, seront tenus de
présenter leur compte à la chambre, dans le tems
porté par ladite ordonnance.
</p>
<p>
Le <i>grand audiencier</i> est aussi chargé du compte de
la cire que l&#39;on employe au sceau. L&#39;édit de 1561 ordonne 
qu&#39;aussi-tôt que le sceau sera levé, l&#39;<i>audiencier</i>
&amp; le contrôleur ou leur commis, arrêteront avec le
cirier combien il aura été fourni de cire ; &amp; ils doivent 
en faire registre signé d&#39;eux, aussi-tôt que l&#39;audience 
sera faite.
</p>
<p>
La distribution des bourses se faisoit autrefois chaque 
mois par le <i>grand-audiencier</i>: les lettres du mois
d&#39;Août 1358, données par Charles, régent du royaume,
qui fut depuis le roi Charles V. pour l&#39;etablissement 
des Célestins à Paris, supposent que le <i>grand-audiencier</i> faisoit dès-lors chaque mois cette distribution,
&amp; lui ordonnent de donner tous les mois une
semblable bourse aux Célestins, laquelle a été depuis 
convertie en une somme de 76 liv.
</p>
<p>
Ils prenoient en outre autrefois de grands profits
sur l&#39;émolument du sceau ; c&#39;est pourquoi l&#39;ordonnance 
de Charles VI. du mois de Mai 1413, ordonna
que l&#39;<i>audiencier</i> &amp; le contrôleur ne prendroient dorénavant 
que six sous par jour, comme les autres
notaires du roi, avec leurs mêmes droits accoûtumés
d&#39;ancienneté; défenses leur furent faites de prendre
aucuns dons ou autres profits du roi, sur peine de les
recouvrer sur eux ou leurs héritiers.
</p>
<p>
Présentement la confection des bourses se fait tous
les trois mois par le <i>grand-audiencier</i> qui est de quartier,
en présence du contrôleur, &amp; de l&#39;avis des anciens 
officiers de la compagnie des secrétaires du
roi, des députés des officiers du marc d&#39;or, &amp; du
garde des rolles.
</p>
<p>
Le <i>grand-audiencier</i> préleve d&#39;abord pour lui une
somme de 8000 liv. appellée <i>bourse de préference:</i>
après ce prélevement &amp; autres qui se font sur la
masse, il compose les bourses dont il arrête le rôle ;
il en présente une au roi, &amp; en reçoit cinq pour lui ;
ce qui lui tient lieu d&#39;anciens gages &amp; taxations.
</p>
<p>
Les <i>grands-audienciers</i>, comme étant du nombre
&amp; collége des secrétaires du roi, ont de tout tems
joüi des priviléges accordés à ces charges ; ce qui
leur a été confirmé par différens édits, notamment
par celui du mois de Janvier 1551, qui les crée secrétaires 
du roi, sans qu&#39;ils soient obligés d&#39;avoir ni
<milestone unit="column" n="2" />
tenir aucun office dudit nombre &amp; collége ; il est dit
qu&#39;ils joüiront de tous les priviléges, franchises,
exemptions, concessions, &amp; octrois accordés aux
secrétaires du roi, leurs veuves <i>&amp;</i> enfans.
</p>
<p>
Les lettres patentes du 18 Février 1583 leur donnent 
droit de franc-salé.
</p>
<p>
Les archives des <i>grands-audienciers</i> &amp; contrôleurs
généraux de la chancellerie sont dans une salle de la
maison claustrale de sainte-Croix de la Bretonnerie ;
ce qui a été autorisé par un brevet du roi du 5 Janvier 1610.
</p>
<p>
Les clercs de l&#39;audience qui avoient été érigés en
titre d&#39;office par édit du mois de Mars 1631, ont été
supprimés &amp; leurs charges réunies à celles des <i>grands-audienciers</i>, qui les font exercer par commssion.
</p>
<p>
Au nombre des petits officiers de la grande chancellerie,
sont le fourrier, les deux ciriers, &amp; les deux
portes-coffre, qui payent l&#39;annuel de leurs offices
aux quatre <i>grands-audienciers</i> &amp; aux quatre contrôleurs 
généraux ; &amp; à défaut de payement en cas de
mort, ces offices tombent dans leur casuel &amp; à leur
profit. <i>Voyez</i> Miraulmont, en ses <i>mémoires sur la chancellerie 
de France ;</i> Joly, en son <i>traité des offices ;</i> Tessereau, <i>hist. de la chancellerie</i>. (<i>A</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
