<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28829" id="51:126:1" vol="7">
<index type="head" value="Gale" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="Bourgelat" />
<index type="shortauth" value="Bourgelat" />
<index type="kafnum" value="25" />
<index type="kafauth" value="Bourgelat, Claude (1712-1779)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Manége &amp; Maréchallerie." />
<index type="normclass" value="Manège | Maréchallerie" />
<index type="englishclass" value="Horsemanship | Farrier&#39;s art" />
<index type="generatedclass" value="Médecine" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Gale</head>
<p>
<sc>Gale</sc>, (<i>Manége &amp; Maréchallerie.</i>) maladie prurigineuse 
&amp; cutanée ; elle se manifeste par une éruption de pustules plus ou moins volumineuses, plus
ou moins dures, précédées &amp; accompagnées d&#39;une
plus ou moins grande demangeaison.
</p>
<p>
Nous pouvons admettre &amp; adopter ici la distinction 
reçûe &amp; imaginée par les Medecins du corps humain,
c&#39;est-à-dire reconnoitre deux especes de <i>gale ;</i>
l&#39;une que nous nommerons, à leur imitation, <i>gale seche</i>, &amp; l&#39;autre que nous appellerons <i>gale humide</i>.
</p>
<p>
Les productions pustuleuses qui annoncent la premiere,
sont en quelque façon imperceptibles ; leur
petitesse est extrème ; elles suppurent peu &amp; très rarement ; 
elles provoquent néanmoins la chûte des
poils dans les lieux qu&#39;elles occupent &amp; qui les environnent ; 
&amp; le prurit qu&#39;elles excitent est insupportable.
</p>
<p>
Les exanthèmes qui décelent la seconde sont toûjours 
sensibles ; ils sont plus ou moins élevés, &amp; paroissent 
comme autant de petits abcès contigus, d&#39;où
suinte une matiere purulente, dont le desséchement
forme la sorte de croûte qui les recouvre : dans celle-ci, le sentiment incommode qui résulte de l&#39;irritation 
des fibres nerveuses répandues dans le tissu de
<pb n="7:432" facs="V7/ENC_7-432.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
la peau, n&#39;affecte pas aussi vivement l&#39;animal que
dans la <i>gale</i> seche, &amp; la demangeaison est beaucoup
moindre.
</p>
<p>
Nous ne voyons point en général que cette maladie 
s&#39;étende sur toute l&#39;habitude du corps du cheval ; 
elle se borne communément à de certaines parties : la <i>gale</i> seche n&#39;en épargne cependant quelquefois 
aucune : mais cet évenement n&#39;est pas ordinaire ;
&amp; le plus souvent ses progrès sont limités, tantôt dans
un espace &amp; tantôt dans un autre.
</p>
<p>
La <i>gale</i> humide attaque l&#39;encolure, la tête, les
épaules, les cuisses, elle se fixe aussi dans la criniere.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Rouvieux" type="search">Rouvieux</ref></sc> ; &amp; dans le tronçon de la queue.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Eaux" type="search">Eaux</ref></sc>, <i>maladie</i>.
</p>
<p>
Des que la <i>gale</i> n&#39;est point universelle dans les
chevaux, comme dans l&#39;homme, il est assez inutile
de multiplier les divisions, &amp; d&#39;assigner, à l&#39;exemple
des auteurs en Chirurgie, le nom particulier de <i>dartre</i> à telle ou telle <i>gale</i>, sous le prétexte d&#39;un local,
qui d&#39;ailleurs doit nous être d&#39;autant plus indifférent,
que toutes ces productions psoriques ne sont,
à proprement parler, qu&#39;une seule &amp; même maladie,
que les mêmes causes occasionnent, &amp; dont le même
traitement triomphe.
</p>
<p>
Bononius séduit par le raisonnement de quelques
écrivains, a crû devoir s&#39;efforcer d&#39;accréditer leur
opinion sur le principe essentiel de cette affection cutanée.
Nous trouvons dans les <i>Transactions philosophiques,
n°. 283.</i> une description singulierement
exacte des petits animaux qu&#39;on a supposés y donner
lieu ; ils y sont représentés sous la forme &amp; sous la
ressemblance d&#39;une tortue ; le micrographe se flatte
même d&#39;en avoir découvert &amp; distingué les oeufs:
mais tous les détails auxquels il s&#39;abandonne, bien
loin de mettre le fait hors de doute, n&#39;offrent qu&#39;une
preuve très évidente de la foiblesse de ses sens, de
la force de ses préjugés, &amp; de son énorme penchant à
l&#39;erreur.
</p>
<p>
La source réelle &amp; immédiate de la <i>gale</i> réside véritablement 
dans l&#39;acreté &amp; dans l&#39;épaississement de
la lymphe : l&#39;un &amp; l&#39;autre de ces vices suffisent à
l&#39;explication de tous les phénomenes qui assûrent
l&#39;existence de cette maladie, &amp; qui en différentient
les especes.
</p>
<p>
Si l&#39;on suppose d&#39;abord que cette humeur soit imprégnée 
d&#39;une quantité de particules salines qui ne
peuvent que la rendre acre &amp; corrosive, mais qui
noyées dans le torrent de la circulation, sont, pour
ainsi dire dans l&#39;inertie &amp; sans effet : on doit présumer 
que lorsqu&#39;elle sera parvenue dans les tuyaux
destinés à l&#39;issue de l&#39;insensible transpiration &amp; de la
sueur, ces mêmes particules qu&#39;elle y charrie s&#39;y réuniront 
en masse ; de-la l&#39;engorgement des tuyaux à
leurs extrémités ; de-là les exanthèmes ou les pustules.
Plus la lymphe sera ténue, moins les exanthèmes
seront volumineux &amp; les exulcérations possibles ; l&#39;évaporation 
en sera plus prompte, elle ne laissera après
elle nul sédiment, nulle partie grossiere ; les sels plus
libres &amp; plus dégagés s&#39;exerceront sans contrainte
sur les fibriles nerveuses ; &amp; tous les symptomes d&#39;une 
<i>gale</i> seche se manifesteront d&#39;une maniere non
équivoque. La viscosité est-elle au contraire le défaut 
prédominant? les engorgemens seront plus considérables,
les pustules plus saillantes &amp; plus étendues ; &amp; conséquemment le nombre des tuyaux sanguins 
qui éprouveront une compression, &amp; des canaux 
blancs qui seront dilatés &amp; forcés, sera plus
grand. La lymphe arrêtée dans ceux-ci, &amp; subissant
d&#39;ailleurs un froissement résultant du jeu &amp; de l&#39;oscillation 
de ceux-là, acquerra inévitablement plus ou
moins d&#39;acrimonie ; elle corrodera les vaisseaux qui
la contiennent : cette corrosion sera suivie du suintement 
d&#39;une matiere purulente, qui jointe à beaucoup
de parties sulphureuses, sera bien-tôt desséchée par
<milestone unit="column" n="2" />
l&#39;air, &amp; ces mêmes parties embarrassant les sels &amp;
s&#39;opposant à leur activité, leur impression sera plus
legere. C&#39;est ainsi que la <i>gale</i> humide se forme &amp; se
montre avec tous les signes qui la caractérisent.
</p>
<p>
Le virus psorique est contagieux ; il se communique 
par l&#39;attouchement immédiat, par les couvertures,
les harnois, les étrilles, les brosses, les époussettes, <i>&amp;c.</i> de quelque maniere qu&#39;il soit porté à la
surface du cuir d&#39;un cheval sain ; il s&#39;y unit, il s&#39;y attache,
soit par l&#39;analogie qu&#39;il a avec l&#39;humeur perspirante,
soit par sa ténuité &amp; sa disposition à s&#39;introduire 
dans les pores. A peine s&#39;y est-il insinué,
qu&#39;il fomente l&#39;épaississement de la matiere qu&#39;il y
rencontre ; il y séjourne néanmoins quelque tems
sans s&#39;y développer sensiblement ; mais la chaleur
naturelle &amp; le mouvement des vaisseaux artériels excitant 
ensuite son action, nous appercevons bien-tôt
des pustules qui se renouvellent &amp; se reproduisent,
selon qu&#39;il a pénétré dans la masse. Nous devons donc
regarder les parties salines exhalées du corps du cheval 
galeux par la transpiration &amp; par la sueur, ou
contenues dans l&#39;humeur suppurée qui flue des
exanthèmes, comme la cause prochaine externe de
la maladie dont il s&#39;agit.
</p>
<p>
Tout ce qui peut troubler la dépuration des sucs
vitaux, donner lieu à la corruption des humeurs, &amp;
leur imprimer des qualités plus ou moins pernicieuses,
doit être mis au rang de ses causes éloignées:
ainsi de mauvais fourrages, qui ne fournissent qu&#39;un
chyle crud &amp; mal digéré; des travaux qui occasionnent 
une dissipation trop forte ; le défaut des alimens
nécessaires à la réparation des fluides &amp; à l&#39;entretien
de la machine ; un air humide &amp; froid qui rallentit
la marche circulaire ; l&#39;omission du pansement ; &amp; en
conséquence le séjour d&#39;une crasse épaisse qui obstrue
&amp; bouche les pores cutanés, sont autant de circonstances 
auxquelles on peut rapporter ces différentes
éruptions.
</p>
<p>
Quoiqu&#39;elles nous indiquent toûjours un vice dans
la masse, elles ne présagent néanmoins rien de dangereux ; 
&amp; les suites n&#39;en sont point funestes, pourvû
que le traitement soit méthodique, &amp; que l&#39;on attaque 
le mal dans sa source &amp; dans son principe.
</p>
<p>
Il est quelquefois critique &amp; salutaire ; car il débarrasse 
le sang de quantité de parties salines &amp; hétérogenes 
qui auroient pû donner lieu à des maux
plus formidables : nous remarquons même très-souvent dans les chevaux qui n&#39;ont jetté qu&#39;imparfaitement, que la nature cherche â suppléer &amp; supplee
en effet par cette voie à l&#39;impuissance dans laquelle
elle a été d&#39;opérer une dépuration entiere &amp; nécessaire,
par les émonctoires qui dans l&#39;animal semblent 
particulierement destinés à l&#39;écoulement de
l&#39;humeur &amp; de la matiere dont le flux décele communément 
la gourme.
</p>
<p>
La <i>gale</i> seche est plus rébelle &amp; plus difficile à
dompter que la <i>gale</i> humide ; des sucs acres &amp; lixiviels 
ne sont point aisément délayés, corrigés, emportés : elle attaque plus ordinairement les chevaux
d&#39;un certain âge &amp; les chevaux entiers, que les chevaux 
jeunes &amp; que les chevaux hongres ; les premiers
à raison de la prédominance des sels, de la plus
grande force &amp; de la plus grande rigidité de leurs fibres ; 
les seconds conséquemment sans doute au repompement 
de l&#39;humeur séminale, qui passant en trop
grande abondance dans le sang, peut l&#39;échauffer &amp; exciter 
l&#39;acrimonie, lorsqu&#39;ils ne servent aucune jument ;
ou à raison de l&#39;acreté qui est une suite de l&#39;apauvrissement 
de la masse, lorsqu&#39;ils en servent un trop grand
nombre. Nous dirons aussi que dans la jeunesse elle
cede plus facilement aux remedes, parce qu&#39;il est certain 
qu&#39;alors la transpiration est plus libre, les pores
de la peau plus ouverts &amp; les fibres plus souples.
</p>
<p>
La <i>gale</i> humide résiste moins à nos efforts : sa principale<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:433" facs="V7/ENC_7-433.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
cause consistant dans l&#39;épaississement, &amp; non
dans un vice capable d&#39;entretenir un levain, une salure 
qui pervertit les nouveaux sucs à mesure qu&#39;il
en aborde &amp; qu&#39;il s&#39;en forme : si les jeunes chevaux
y sont réellement plus sujets, c&#39;est qu&#39;en eux le tissu
des solides est moins fort &amp; moins propre à atténuer
les fluides.
</p>
<p>
Nous observerons encore que toute maladie
exanthémateuse prise par contagion, qui n&#39;adhere
qu&#39;à la surface du corps, &amp; qui n&#39;a pas poussé, s&#39;il
m&#39;est permis de m&#39;exprimer ainsi, de profondes racines,
n&#39;est point aussi opiniâtre que celle qui doit
son existence à la dépravation du sang &amp; des humeurs ; 
&amp; l&#39;expérience prouve qu&#39;une <i>gale</i> récente
est plus susceptible de guérison qu&#39;une <i>gale</i> ancienne
&amp; invéterée.
</p>
<p>
Pour ne point errer dans la maniere de traiter l&#39;affection 
cutanée dont il est question, il est important
d&#39;en considérer l&#39;espece, &amp; de n&#39;en pas perdre de
vûe la cause &amp; le principe.
</p>
<p>
Dans la <i>gale</i> seche notre objet doit être d&#39;adoucir,
de briser, d&#39;évacuer les sels, de relâcher le tissu de
la peau. Dans la <i>gale</i> humide, nous devons chercher
à atténuer les particules salines &amp; sulphureuses dont
elle se charge, à favoriser enfin la transpiration. Si
la maladie participe en même tems &amp; de l&#39;épaississement 
&amp; de l&#39;acrimonie, le maréchal y aura égard &amp;
tiendra un juste milieu dans le choix &amp; dans l&#39;administration 
des médicamens.
</p>
<p>
Son premier som sera de séparer le cheval malade
des autres chevaux, &amp; de le placer dans une écurie
particuliere ; non que j&#39;imagine que le virus psorique 
soit assez subtil pour s&#39;étendre de lui-même d&#39;un
lieu à un autre, &amp; pour se communiquer ainsi : mais
cette précaution devient essentielle, lorsque l&#39;on réfléchit 
sur la facilité de la contagion par les harnois
&amp; par les couvertures, &amp; sur la paresse ainsi que sur
l&#39;imprudence des palefreniers.
</p>
<p>
La saignée est nécessaire dans tous les cas : elle sera
même répétée dans le besoin : dans tous les cas aussi
on doit tenir l&#39;animal au son &amp; à l&#39;eau blanche, &amp;
jetter dans cette même eau une décoction émolliente
faite avec les feuilles de mauve, de guimauve, pariétaire,
<i>&amp;c.</i> Ce régime sera observé plus long-tems
par le cheval atteint d&#39;une <i>gale</i> seche, que par celui
qui sera atteint d&#39;une <i>gale</i> humide : on purgera ensuite 
l&#39;animal une ou plusieurs fois avec le séné, l&#39;aloës,
l&#39;<i>aquila alba</i> ou le mercure doux, après l&#39;avoir
néanmoins préparé à cette purgation par des lavemens 
émolliens : on en reviendra à l&#39;usage de la décoction 
émolliente ; &amp; s&#39;il s&#39;agit de la premiere espece 
de <i>gale</i>, on humectera soir &amp; matin le son, que l&#39;on
donnera au cheval avec une tisanne composée dans
laquelle entreront les racines de patience, de chicorée 
sauvage, d&#39;althaea, &amp; les feuilles de scabieuse, de
fumeterre, <i>&amp;c.</i> S&#39;il refuse de manger le son ainsi humecté,
on pourra lui donner cette boisson avec la
corne : j&#39;y ai plusieurs fois heureusement substitué des
feuilles de grosse laitue que je trempois dans du lait,
&amp; que l&#39;animal mangeoit avec avidité. Dans la circonstance 
d&#39;une <i>gale</i> humide, on mouillera le son
avec une décoction de gayac &amp; de salsepareille, en
mêlant à cet aliment des fleurs de genêt, &amp; une demi-once de <i>crocus metallorum</i>. Le soufre, le cinnabre
naturel, l&#39;aethiops minéral, les poudres de viperes,
de cloportes, de chamaedris &amp; de fumeterre donnés à
tems &amp; administrés avec circonspection, sont d&#39;une
très-grande ressource contre toutes sortes de <i>gales:</i>
celles qui sont les plus rébelles &amp; les plus invétérées
disparoissent souvent lorsque l&#39;on abandonne l&#39;animal
dans les prairies, &amp; qu&#39;il est réduit au vert pour tout
aliment ; les plantes différentes qu&#39;il y rencontre &amp;
dont il le nourrit excitant d&#39;abord des évacuations
copieuses &amp; salutaires, &amp; fournissant ensuite à la
<milestone unit="column" n="2" />
masse des sucs plus doux capables d&#39;amortir l&#39;acreté
des humeurs.
</p>
<p>
La plûpart des Maréchaux ne font que trop souvent 
un usage très-mal entendu des topiques, sans
doute parce qu&#39;ils n&#39;en connoissent pas le danger : il
est inutile néanmoins de chercher dans Agendornius, dans Hoechstellerus &amp; dans une foule d&#39;auteurs
qui traitent des maladies de l&#39;homme, quels en sont
les funestes effets. La matiere morbifique répercutée
&amp; poussée de la circonférence au centre, produit
dans le corps de l&#39;animal des desordres terribles, &amp;
dont ils ont sûrement été les témoins sans s&#39;en appercevoir 
&amp; sans s&#39;en douter : j&#39;ai vû ensuite d&#39;une pareille 
répercussion des chevaux frappés d&#39;apoplexie,
de phthisie, atteints d&#39;un abcès dans les reins, &amp; de
plusieurs autres maux qui les conduisoient à la mort.
On ne doit donc recourir aux remedes extérieurs qu&#39;avec 
prudence, &amp; qu&#39;après avoir combattu la cause.
</p>
<p>
Je ne ferai point une ample énumération des onguens,
des lotions, des linimens que l&#39;on peut employer ; 
il suffira de remarquer ici que le soufre &amp;
ses préparations sont d&#39;une efficacité non moins merveilleuse 
en cosmétiques que donnés intérieurement.
On peut faire un mélange de ses fleurs avec la chaux,
&amp; incorporer le tout avec suffisante quantité d&#39;huile
d&#39;olive : ces mêmes fleurs, l&#39;onguent de nicotiane,
l&#39;<i>aquila alba</i>, &amp; l&#39;huile d&#39;hypéricon, composeront
un liniment dont on retirera de très-grands avantages ; 
l&#39;aethiops minéral mêlé avec du sain-doux, ne
sera pas moins salutaire, <i>&amp;c.</i> on en met sur toutes
les parties que les exanthèmes occupent.
</p>
<p>
On doit encore avoir attention que le cheval ne
se frotte point contre les corps quelconques qui l&#39;environnent ; 
ce qui exciteroit une nouvelle inflammation,
obligeroit le sang de s&#39;insinuer dans les petits
canaux lymphatiques, &amp; donneroit bien-tôt lieu
à une suppuration. Du reste, si le tems &amp; la saison
sont propices, on menera, après la disparition des
pustules, l&#39;animal à la riviere ; les bains ne pouvant
que relâcher &amp; détendre les fibre cutanées ; &amp; il
importe extrèmement de l&#39;éloigner par un régime
convenable, de tout ce qui peut susciter &amp; reproduire 
en lui cette maladie. (<i>e</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
