<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="27489" id="48:17:1" vol="7">
<index type="head" value="Foie" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="d&#39;Aumont" />
<index type="shortauth" value="d&#39;Aumont" />
<index type="kafnum" value="8" />
<index type="kafauth" value="Aumont, Arnulphe d&#39; (1721-1800)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Physiologie." />
<index type="normclass" value="Physiologie" />
<index type="englishclass" value="Physiology" />
<index type="generatedclass" value="Médecine" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Foie</head>
<p>
<sc>Foie</sc>, (<i>Physiologie.</i>) Les anciens n&#39;ayant pas connoissance 
des vaisseaux qui servent à porter le chyle
des premieres voies dans les secondes, &amp; ayant
trouvé tout près des principaux organes de la digestion,
un gros viscere d&#39;une couleur qui a beaucoup
de rapport avec celle du sang, dont il paroît aussi
plus rempli qu&#39;aucun autre viscere, eu égard au
grand nombre de veines qui y sont attachées, avoient
imaginé que c&#39;est dans cette partie à laquelle on a
donné le nom de <i>foie</i>, que le suc des alimens est porté 
pour y être converti en sang, &amp; que la bile n&#39;est
<pb n="7:32" facs="V7/ENC_7-32.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
autre chose que la partie excrémentitielle, qui est séparée 
tout de-suite du nouveau sang, pour la dépuration,
pour sa plus grande perfection.
</p>
<p>
Le rapport bien aisé à observer entre le <i>foie</i> &amp;
les boyaux, par le moyen des veines mésentériques,
leur fit penser que ces veines servent à attirer le chyle,
comme les racines des plantes attirent le suc de
la terre. Ils avoient recours à cette sorte de suction,
puce qu&#39;ils n&#39;appercevoient dans les intestins aucune 
force impulsive, qui pût faire entrer &amp; porter en-avant 
le chyle dans ces veines. Ils étoient confirmés
dans l&#39;idée d&#39;attribuer au <i>foie</i> l&#39;ouvrage de la sanguification,
<foreign lang="greek">αἱματοποίησις</foreign>, parce qu&#39;ils ne trouvoient
point de chyle dans les racines de la veine cave qui
portent le sang du <i>soie</i> au coeur, &amp; que le sang de
ces veines leur paroissoit d&#39;autant plus parfait, qu&#39;il
étoit d&#39;un rouge plus foncé; ils le croyoient dès-lors
doüé de toutes les qualités requises pour le bien de
l&#39;économie animale ; puisque selon leur sentiment,
il est de-là distribué dans toutes les parties du corps
pour leur fournir la nourriture. Ils regardoient conséquemment 
le <i>foie</i> comme le principe de toutes les
veines, (<i>Hipp. de alimento.</i>) c&#39;est-à-dire de tous les
vaisseaux que l&#39;on trouve pleins de sang après la
mort : ils appelloient sa substance <i>parenchyme</i>, de
<foreign lang="greek">χύειν</foreign>, <i>fundere</i>, répandre ; parce qu&#39;ils le regardoient
comme une masse composee de cellules appliquées
à l&#39;orifice des veines, dans lesquelles cellules le sang
épanché auquel se mêle le chyle, convertit celui-ci
en sa propre nature. <i>Voyez</i> 
<sc><ref target="head:Sang" type="search">Sang</ref>, <ref target="head:Sanguification" type="search">Sanguification</ref>, <ref target="head:Parenchyme" type="search">Parenchyme</ref></sc>
</p>
<p>
Telles sont les premieres idées que l&#39;on avoit prises 
du principal usage du <i>foie</i> dans l&#39;économie animale ; 
c&#39;est ce qui est établi à ce sujet dans les oeuvres 
d&#39;Hippocrate, mais d&#39;une maniere plus détaillée 
dans celles de Galien, <i>de Hipp. &amp; plat. decr.
lib. VI. cap. jv</i>. Ces deux auteurs attribuoient aussi
avec Aristote à ce viscere la fonction secondaire de
contribuer par son voisinage de l&#39;estomac &amp; par sa
position sur ce principal organe de la digestion, à y
entretenir la chaleur nécessaire pour la coction des
alimens. Démocrite dans une lettre au pere de la
Medecine, établissoit encore dans le <i>foie</i> le siége de
la concupiscence. <i>Voyez</i> cette lettre dans le recueil
des oeuvres d&#39;Hippocrate.
</p>
<p>
Le sentiment sur la sanguification opérée dans le
<i>foie</i> a été constamment adopté par tous les Medecins, jusqu&#39;à la découverte des veines lactées, par
laquelle il a été démontré que le chyle n&#39;est pas porté
dans ce viscere, &amp; que c&#39;est ailleurs par conséquent
qu&#39;il est changé en sang ; Glisson fut le premier qui
entreprit de le prouver &amp; de réfuter l&#39;ancienne opinion : ensuite Bartholin la détruisit entierement ; ce
qui donna lieu dans ce tems-là à plusieurs écrits qui
parurent sous des titres relatifs à cet évenement, tels
que <i>hepatis causa desperata</i> (à l&#39;égard de la sanguification 
attribuée à ce viscere), <i>hepatis exequiae, epitaphium</i>, &amp;c.
</p>
<p>
Bilfius dans ces circonstances voulut soûtenir encore 
pendant quelque tems le système des anciens,
qui eut aussi pour défenseur Swammerdam ; mais ils
ne retarderent pas sa chûte. Il fut bien-tôt abandonné 
presque dans toute l&#39;Europe, dès qu&#39;on se fut
convaincu de la véritable route que prend le chyle
au sortir des intestins.
</p>
<p>
D&#39;ailleurs on comprit que l&#39;organisation du <i>foie</i>
n&#39;étoit point propre à produire le changement qui
lui étoit attribué, par la considération du peu d&#39;action 
dont sont capables les parties solides, eu égard
sur-tout à une opération qui semble devoir être presque 
totalement l&#39;effet de puissances méchaniques
(<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Sanguification" type="search">Sanguification</ref></sc>); par les conséquences
qui se présentent à tirer de la lenteur du cours du
sang dans les vaisseaux de ce viscere ; par l&#39;attention
<milestone unit="column" n="2" />
à ce que la plus grande partie du sang qui y est apportée 
est un sang veineux quin&#39;a pas besoin d&#39;eprouver 
de nouveaux effets tendans à changer en sang les
humeurs mêlées qui en sont susceptibles ; parce qu&#39;enfin 
l&#39;observation a prouve souvent que la sanguification 
continue à s&#39;opérer egalement pendant assez
long-tems, quoique le <i>foie</i> soit presque détruit par
la suppuration ou toute autre cause, quoiqu&#39;il soit tout
rempli d&#39;obstructions, ainsi qu&#39;il arrive dans bien des,
maladies chroniques.
</p>
<p>
Il reste donc que le <i>foie</i> n&#39;est regardé a-présent
que comme n&#39;étant principalement destiné qu&#39;à séparer 
du sang l&#39;humeur qu on appelle <i>bile</i>, &amp; cette
fonction paroit si importante pour l&#39;économie animale,
que ce n&#39;est pas la rendre trop bornée, nonobstant 
le grand volume de ce viscere ; si on a égard
à ce que la secrétion qui s&#39;y fait est d&#39;une abondance
excessive selon le calcul de Borelli, mais proportionnée 
selon les expériences de Muckius, de Berenhorst, (qui portent que par comparaison de ce qu&#39;il
coule de bile dans les boyaux d&#39;un chien avec ce
qu&#39;îl doit couler, tout étant égal, dans l&#39;homme, la
quantité de ce récrément doit aller dans l&#39;espace de
vingt-quatre heures, à une livre environ); que l&#39;humeur 
qui en résulte n&#39;est pas seulement destinée à
servir à la digestion, à la préparation du chyle,
qu&#39;elle est d&#39;un usage aussi continuel que son flux,
au-moins par rapport à sa plus grande partie, c&#39;est-à-dire celle qui est versée sans interruption dans les
intestins, ensuite repompée par les mêmes vaisseaux
qui reçoivent &amp; portent le chyle, &amp; qu&#39;elle est ainsi
reprise &amp; mêlée dans la masse des humeurs, sans
doute pour y agir par sa propriété dissolvante contre 
la tendance qu&#39;elles ont à prendre trop de consistance 
à s&#39;épaissir, à perdre la fluidité qu&#39;elles n&#39;ont
pour la plûpart que par accident.
</p>
<p>
Cette idée générale qui vient d&#39;être donnée de
l&#39;office du <i>foie</i>, de sa production, &amp; des effets de
celle-ci, est le résultat de l&#39;exposition des causes méchaniques 
&amp; physiques dans les solides &amp; dans les
fluides qui concourent à la secrétion qui se fait dans
ce viscere de la nature de l&#39;humeur séparée, &amp; de
ce qu&#39;elle devient après son écoulement dans les intestins 
Cette exposition a été faite dans l&#39;article
<sc><ref target="head:Bile" type="search">Bile</ref></sc> ; il en sera encore fait mention dans celui de
<sc><ref target="head:Secrétion" type="search">Secrétion</ref></sc> en général : ainsi <i>voyez</i> <sc><ref target="head:Bile" type="search">Bile</ref>, <ref target="head:Secrétion" type="search">Secrétion</ref></sc>. On ne peut placer ici que ce qu&#39;il y a d&#39;essentiel 
à observer concernant le <i>foie</i>, ce qui est propre à
ce viscere dont il n&#39;a pas été traité dans le premier
de ces articles, &amp; qui n&#39;est pas du ressort de l&#39;autre.
</p>
<p>
1°. Pour bien juger de l&#39;importance des fonctions
du <i>foie</i>, il est à-propos de remarquer qu&#39;il n&#39;est aucune 
secrétion qui soit préparée avec autant d&#39;appareil 
que celle qui se fait dans ce viscere ; que le
sang qui y est porté pour en fournir la matiere, se
rend de presque tous les visceres du bas-ventre dans
la veine-porte, &amp; qu&#39;ainsi ces visceres dans lesquels
le sang a éprouvé différentes altérations, concourent 
tous chacun à sa maniere, à établir la disposition 
avec laquelle le sang entre dans la substance du
<i>foie</i> ; qu&#39;il est par conséquent nécessaire que les différentes 
especes de sang fournies par les veines de la
rate, de l&#39;épiploon, de l&#39;estomac, du pancréas, des
boyaux, &amp; du mésentere, soient réunies dans un seul
vaisseau, tel que le sinus de la veine-porte, pour
que la distribution qui se fait ensuite de ce mélange
puisse fournir à chaque partie du <i>foie</i> un fluide composé 
de la combinaison des mêmes principes d&#39;où
résultent les mêmes matériaux pour la formation de
la bile ; autrement chaque veine d&#39;un différent viscere 
du bas-ventre implantée dans une partie du
<i>foie</i> qui lui fût propre, n&#39;auroit fourni à cette partie
qu&#39;un sang par exemple huileux, comme celui de
l&#39;épiploon, ou aqueux comme celui de la rate. Il
<pb n="7:33" facs="V7/ENC_7-33.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
n&#39;auroit pas pû de cette différence s&#39;ensuivre la secrétion 
d&#39;un fluide de même nature dans toutes les
parties du viscere, parce que ce fluide qui est la bile,
doit les qualités qui la caracterisent à la réunion des
qualités de tous les différens sangs dans les ramifications 
de la veine-porte, d&#39;où passe la matiere de la
bile dans ses vaisseaux secrétoires.
</p>
<p>
2°. Quoiqu&#39;il ait été suffisamment établi dans l&#39;<i>art</i>.
<sc>Bile</sc>, que c&#39;est du sang de la veine-porte qu&#39;est séparé
ce fluide crémentitiel, &amp; non pas du sang de l&#39;artere
hépatique ; il reste à ajoûter ici quelques réflexions à
ce sujet. Il n&#39;y a point de vraissemblance qu&#39;un vaisseau
aussi peu considérable que cette artere, porte au <i>foie</i>
une quantité de sang suffisante pour une secrétion
opérée dans toute l&#39;étendue d&#39;un viscere d&#39;un aussi
grand volume que l&#39;est le <i>foie</i>. En effet, il est aisé de
démontrer que sa proportion avec cette artere, la
seule qu&#39;il reçoive dans sa substance, est plus grande 
que celle d&#39;aucun autre viscere comparé avec les
arteres qui lui sont propres ; excepté les seuls testicules.
Ainsi l&#39;artere hépatique paroît avoir été donnée 
au <i>foie</i>, seulement pour l&#39;usage auquel est destinée 
l&#39;artere bronchique à l&#39;égard des poumons, c&#39;est-à-dire pour servir à distribuer le suc nourricier dans
la substance du <i>foie ;</i> ce que ne peut pas faire la veine-porte : parce que le sang veineux ne contient que
le résidu de ce suc, qui n&#39;est plus propre à la nutrition.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Nutrition" type="search">Nutrition</ref></sc>. C&#39;est pourquoi tous les visceres,
comme le coeur, le poumon, &amp; le <i>foie</i>, dont
le sang qu&#39;ils reçoivent &amp; qu&#39;ils travaillent dans leur
sein, pour une utilité commune à toutes les parties
de l&#39;économie animale, est principalement un sang
de la qualité de celui des troncs veineux, ont tous
des arteres particulieres pour leur nutrition. Ces arteres 
ont aussi des veines qui leur sont propres : ensorte 
que le sang de l&#39;artere hépatique, après avoir
rempli sa destination, est porté, quant à son résidu,
non dans la veine-cave, mais dans la veine azygos,
ainsi que l&#39;a démontré Ruysch : d&#39;où on peut conclure,
qu&#39;il se fait deux circulations différentes dans le
<i>foie</i>, comme dans ces autres visceres ; ce qui est prouvé 
par l&#39;expérience : puisque l&#39;injection faite dans
l&#39;artere hépatique ne rend sensible aucune communication 
avec la veine-porte, avec les pores biliaires 
non plus qu&#39;avec la veine-cave ; tandis qu&#39;il arrive 
constamment que la matiere de l&#39;injection poussée
dans la veine-porte, passe très-aisément dans la veine-cave &amp; les pores biliaires.
</p>
<p>
3°. Outre l&#39;usage qui vient d&#39;être assigné à l&#39;artere 
hépatique, il en est un autre que n&#39;est pas moins
certain ; savoir, de communiquer par sa position,
de la chaleur &amp; du mouvement au sang de la veineporte.
Comme celui-ci est fort éloigne, eu égard à
son cours, de la principale force impulsive de tous
les fluides, qui est le coeur, il est aussi porté avec
beaucoup de lenteur à son entrée dans le <i>foie</i>, par
cette cause ; &amp; de plus, parce qu&#39;en passant dans les
ramifications de la veine-porte, il passe respectivement 
à chacune d&#39;elles, d&#39;un lieu plus large dans un
lieu plus étroit ; attendu qu&#39;elles sont divisées &amp; distribuées 
sous forme d&#39;artere, sans en avoir le ressort ; 
attendu que la capsule de Glisson qui enveloppe 
celles-là, ne supplée que très-peu à ce défaut, selon 
Cowper, Staalh, Fanton, Morgagni ; qu&#39;elle n&#39;a
point d&#39;action musculaire ; &amp; qu&#39;elle ne fait tout au-plus 
que résister à une trop grande dilatation, à un
trop grand engorgement des veines artérielles du
<i>foie:</i> ainsi le sang pour y circuler, pour ne pas y perdre 
toute sa chaleur, n&#39;étant d&#39;ailleurs foüetté par le
voisinage d&#39;aucun muscle, a besoin qu&#39;elles soient
contiguës à l&#39;artere hépatique, qui étant renfermée
dans la gaîne Glissonnienne, accompagne toutes les
divisions de ces veines, en se divisant avec elles
(ainsi que l&#39;a prouvé Ruysch, en confirmation des
<milestone unit="column" n="2" />
conjectures de Glisson &amp; des planches d&#39;Eustache),
procuré à leur fluide, par ses pulsations, une sorte
de mouvement progressif, qui favorise leur cours, &amp;
leur communique de la chaleur dont abonde son sang,
qui vient de sortir du coeur, où il a participé à celle
de toute la masse dont il a été séparé.
</p>
<p>
4°. Il y a une remarque à faire par rapport au sang
artériel de la coeliaque &amp; de la mésentérique : il
éprouve dans son cours des variétés, qui lui sont
absolument particulieres : il est porté, ainsi que celui
de toutes les autres arteres, dans les veines correspondantes,
celles-ci forment les racines de la veineporte : mais il ne revient pas pour cela tout de suite
au coeur par cette voie ; ce qui est un effet de la structure 
propre du <i>foie</i>. Ce sang étant porté dans le sinus
de la veine-porte, reprend un cours, pour ainsi dire,
artériel ; entant qu&#39;après s&#39;être réuni dans ce sinus 
comme dans un coeur, il se divise de nouveau,
&amp; il s&#39;en fait une distribution dans toutes les ramifications 
de la veine-porte, comme dans un second
systeme artériel, pour être de nouveau reçû dans des
veines qui sont les racines de la veine-cave ; &amp; de
celle-ci arriver enfin au coeur. Ainsi il ne faut pas
prendre à la lettre la proposition d&#39;Harvée, qui porte
que
<blockquote> 
« le cours du sang se fait en circulant du coeur
dans les arteres ; de celles ci dans les veines, pour
retourner immédiatement au coeur, &amp; répéter toûjours 
le même chemin ».
</blockquote>
Cette proposition, comme 
on vient de voir, doit souffrir une exception par
rapport au sang des visceres qui concourent à la formation 
de la bile.
</p>
<p>
5°. Il suit de ce qui vient d&#39;être dit (4), concernant
la singularité du cours du sang de la veine-porte, que
l&#39;on peut regarder le sinus de cette veine comme un
centre de réunion &amp; de division pour ce fluide : ensorte 
que, selon l&#39;idée de Boerhaave, on peut comparer 
à cet égard ce sinus au coeur : cet auteur pousse
même cette comparaison plus loin, entant qu&#39;il fait
observer que la rate est à ce coeur abdominal ce que
sont les poumons au coeur thorachique : en effet, la
race fournit au <i>foie</i> un sang très fluide, très-délayé,
qui, en se mêlant au sang veineux, grossi du sinus,
lui sert, pour ainsi dire, de véhicule, &amp; le dispose à
pénétrer sans embarras dans les ramifications de la
veine porte, à surmonter les résistances causées par
leur forme artérielle ; ce à quoi il ne suffiroit même
pas, s&#39;il ne s&#39;y joignoit des puissances impulsives auxiliaires,
telles que les pulsations de l&#39;artere hépatique,
qui portent sur ces ramifications les pressions
continuelles procurées par la contraction alternative
du diaphragme &amp; des muscles abdominaux, qui en
portant leur action sur tous les visceres du bas-ventre &amp; sur le <i>foie</i> particulierement, attendu qu&#39;il y est
le plus exposé, favorise le cours des humeurs de ce
viscere, soit à l&#39;égard de celles qui s&#39;y portent, soit
à l&#39;égard de celles qui sont dans sa substance.
</p>
<p>
6°. Mais de toutes ces dispositions nécessaires,
pour rendre le <i>foie</i> propre à la fonction à laquelle il
est destiné, c&#39;est-à-dire, à la secrétion de la bile, il
n&#39;en est point de plus importantes que le rapport qui
existe entre l&#39;épiploon &amp; ce viscere. La bile que fournit 
celui-ci étant principalement huileuse de sa nature,
il falloit qu&#39;il reçût une matiere susceptible de
procurer cette qualité à la bile. C&#39;est à cette fin que
le sang veineux de l&#39;<i>omentum</i> se rend dans la veineporte.
L&#39;<i>omentum</i>, qui est le principal organe du corps
dans lequel se forme la graisse, &amp; dans lequel il s&#39;en
forme le plus, tout étant égal, ne paroît pas avoir
d&#39;autre usage essentiel que celui de travailler pour le
<i>foie</i>. En effet, toute la graisse qui s&#39;y sépare n&#39;y reste
pas : il faut bien qu&#39;elle soit portée en quelque endroit,
après qu&#39;il s&#39;en est fait un certain amas dans
ce viscere : les arteres ne cessent d&#39;y en fournir la
matiere. Il faut donc, puisqu&#39;il n&#39;y a point de vaisseau<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:34" facs="V7/ENC_7-34.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
déférent pour la porter ailleurs, qu&#39;elle soit reprise 
par les veines, à proportion de ce qui en est
porté par les arteres. Ces veine tendent toutes au
<i>foie</i> ; elles coucourent à former la veine-porte : ainsi
le suc huileux qu&#39;elles y charrient continuellement
(après avoir éprouvé une élaboration considérable
dans l&#39;épiploon, par l&#39;effet de la chaleur abdominale,
par la pression, &amp; pour ainsi dire le broyement qu&#39;operent 
continuellement le diaphragme, les muscles
du bas-ventre, le mouvement péristaltique des
boyaux ; élaboration par laquelle se fait une atténuation 
des globules de ce suc), a contracté une
grande disposition à rancir, à devenir amer, &amp; en
même tems à devenir miscible avec la sérosité du sang
<i>liénaire:</i> ensorte qu&#39;il ne lui manque rien des qualités
nécessaires pour fournir la principale matiere de la
bile ; ce qu&#39;aucune autre des différentes sortes de sang
versé dans la veine-porte, ne peut faire (excepté
ceux du mésentere &amp; du mésocolon, mais en petite
quantité), la rate, le ventricule, le pancréas n&#39;ayant
point de graisse, &amp; ne pouvant par conséquent fournir 
aucun suc huileux les changemens dont est susceptible 
celui qui est mêlé au sang de la veine-porte,
sont aisément prouvés par les opérations de la Chimie sur de semblables substances. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Huile" type="search">Huile</ref></sc>,
(<i>Chimie.</i>) On sait combien l&#39;huile d&#39;olives, d&#39;amandes 
la plus douce, dont le contact ne blesseroit pas
l&#39;organe le plus délicat, peut cependant contracter
d&#39;acrimonie rancide, par le seul effet de la chaleur.
Les personnes qui ont l&#39;estomac foible éprouvent souvent 
qu&#39;après avoir pris des alimens gras en trop
grande quantité, il en survient des retours acres, rances,
&amp; amers, qui les fatiguent beaucoup par l&#39;irritation 
qu&#39;ils causent dans toutes les voies par où ils
se font, c&#39;est-à-dire dans l&#39;oesophage, la gorge, la
bouche. Ainsi qu&#39;on n&#39;objecte pas qu&#39;il paroît plus
vraissemblable qu&#39;une huile douce, telle que celle
de l&#39;épiploon, puisse être convertie en bile, qui est
susceptible de devenir si acre &amp; si amere.
</p>
<p>
7°. Il faut cependant observer que la bile n&#39;a pas
essentiellement ces qualités ; elle ne les contracte que
par accident ; &amp; même ce n&#39;est qu&#39;une petite partie
de cette humeur, en qui elles sont éminemment sensibles.
La bile qui coule continuellement par le conduit 
hépatique, est totalement différente de celle qui
vient de la vésicule du fiel. Il est aisé de s&#39;en convaincre,
sur-tout par l&#39;expérience faite dans le cochon,
dont le <i>foie</i> &amp; les trois conduits biliaires ont
beaucoup de conformité avec ces mêmes organes
dans l&#39;homme. On peut s&#39;assûrer combien la bile est
éloignée d&#39;être amere, tant qu&#39;elle est dans les vaisseaux 
secrétoires, par le goût du <i>foie</i> qui est très agréable 
à manger dans les poissons, dans la plûpart
des oiseaux, des quadrupedes ; pourvû qu&#39;on en sépare 
soigneusement la bile de la vésicule, dans ceux
qui en ont une : car la plus petite quantité de cette
derniere bile suffit pour infecter de son amertume
tout ce à quoi elle se mêle. Six gouttes dans une once 
d&#39;eau, la rendent fort amere. Lorsque la vésicule
manque, dans l&#39;homme même, ce qui a souvent été
observé, la bile qui coule alors par le seul conduit
hépatique, a été trouvée très-peu jaune, presque
point amere, &amp; au contraire d&#39;un goût assez agréable,
selon Hartman. Il est un grand nombre d&#39;animaux 
qui n&#39;ont point de fiel, parce qu&#39;ils n&#39;ont point
de follicule pour le contenir, dont le <i>foie</i> ne fournit 
pas de la bile d&#39;une autre nature que celle qui se
trouve dans le canal hépatique ; tels sont le cheval,
l&#39;âne, le cerf, l&#39;éléphant, le dromadaire, l&#39;élan, <i>&amp;c.</i>
parmi les quadrupedes ; parmi les volatiles, la colombe,
la grue, la geline de montagnes, le paon, l&#39;autruche,
<i>&amp;c.</i> entre les poissons qui sont en petit nombre 
en comparaison des autres animaux, le marsouin,
<i>&amp;c.</i> d&#39;où on doit conclure, qu&#39;il n&#39;est pas essentiel à la
<milestone unit="column" n="2" />
bile d&#39;être amere, &amp; qu&#39;elle peut être séparée avec
toutes les qualités qui lui sont nécessaires pour l&#39;usage 
auquel elle est destinée, sans le concours de celles
qu&#39;elle acquiert par le moyen de la vésicule ; ce qui
est vrai, même par rapport à l&#39;homme, qui ne laisse
pas d&#39;avoir de la bile dans les cas où il est privé de
ce dernier organe. <i>hist. de l&#39;acad. des Sciences. 1701,
1705</i>. Il existe aussi des animaux dans lesquels la bile
de la vésicule est absolument distincte &amp; séparée de
celle que le <i>foie</i> fournit continuellement au conduit
hépatique ; parce que la vésicule n&#39;a aucune communication 
avec ce canal : ensorte qu&#39;il ne peut passer
rien de l&#39;un dans l&#39;autre ; cela est très ordinaire dans
la plûpart des poissons, tels que l&#39;anguille, l&#39;alose,
la perche, le loup, <i>&amp;c.</i> On en trouve aussi des exemples 
parmi les oiseaux, dans la cicogne, <i>&amp;c.</i> Il fuit
donc de tout ce qui vient d&#39;être dit sur ces variétés,
que le <i>foie</i> sépare constamment de la bile, indépendamment 
de la vésicule du fiel ; que celle-ci existe
ou n&#39;existe pas dans l&#39;individu : ainsi, il y a lieu de
croire que la bile hépatique est d&#39;une nécessité plus
générale que la cystique dans toute l&#39;oeconomie animale.
</p>
<p>
8°. Mais ces deux biles ont-elles une origine différente?
Il y a eu différens sentimens à cet égard, <i>voy.</i>
<sc><ref target="head:Bile" type="search">Bile</ref></sc>. Cependant que la bile de la vésicule lui soit
portée par les conduits hépato-cystiques, ou qu&#39;elle
lui soit fournie par le reflux du conduit hépatique,
il paroît tout simple de regarder avec Ruysch, (<i>observ. anat. 31.</i>) cette bile cystique, lorsqu&#39;elle entre
dans la vésicule, comme étant de la même nature que
l&#39;hépatique : mais elle change de qualité, &amp; contracte
une véritable altération par son séjour dans ce réservoir ; 
elle y devient jaune, acre, rancide, amere ; &amp;
elle acquiert plus de consistence, de ténacité, par la
dissipation de ses parties séreuses, &amp; la réunion de ses
parties huileuses ; effets qui doivent être attribués à
la chaleur du lieu &amp; à la disposition qu&#39;ont toutes
les humeurs animales à se trier, pour ainsi dire, par
la tendance à l&#39;adhésion des parties homogenes entr&#39;elles ; à perdre leur fluidité qu&#39;elles ne doivent
qu&#39;au mouvement, à l&#39;agitation ; effets qui ont également lieu par rapport à la bile hépatique, si elle est
empêchée de couler : si elle est retenue dans ses conduits 
excrétoires par quelque cause que ce soit, selon 
que Ruysch dit l&#39;avoir observé, <i>loco citato</i>. Ainsi
il n&#39;y a pas d&#39;autres raisons que celles qui viennent
d&#39;être rapportées, de la différence dans l&#39;état naturel
entre la bile cystique &amp; la bile hépatique : ce qui arrive 
à celle-là lui est commun avec ce que l&#39;on observe 
relativement à l&#39;humeur cérumineuse des
oreilles, qui a beaucoup d&#39;analogie avec la bile,
<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Cérumineuse" type="search">Cérumineuse</ref></sc> (<i>matiere</i>), <i>&amp;</i> <sc><ref target="head:Cire des Oreilles" type="search">Cire des
Oreilles</ref></sc>. Il n&#39;y a qu&#39;une sorte de bile, dans tous
les vaisseaux secrétoires du <i>foie ;</i> elle est telle dans
toutes les parties de ce viscere, qu&#39;elle arrive dans
le conduit hépatique : celle-ci qui forme la plus grande 
partie de l&#39;humeur séparée, coule dans ce conduit 
sans avoir presque changé de qualité, respectivement 
à ce qu&#39;elle étoit dans les pores biliaires, Malpighi, <i>in posth. p. 47.</i> Elle se rend ainsi du conduit
commun aux deux biles, qui est le canal cholidoque,
&amp; se répand dans le duodenum. Ceux qui ont attribué 
à cette bile hépatique les qualités de la bile cystique,
n&#39;ont examiné celle-là qu&#39;après son mélange
avec celle-ci dans le canal cholidoque : telle a été la
cause de l&#39;erreur, à cet égard, de Bohnius &amp; de plusieurs 
autres : on pourroit donc, pour éviter l&#39;équivoque,
appeller <i>bile</i> simplement celle que nous avons
appellée <i>hépatique</i>, &amp; laisser à la bile cystique le nom
de <i>fiel</i>, que le vulgaire lui donne.
</p>
<p>
9°. Cette derniere distinction des deux biles étant
posée, on doit remarquer que presque tous les auteurs,
faute de l&#39;avoir faite, ont confondu les qualités <gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:35" facs="V7/ENC_7-35.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
de ces deux humeurs, &amp; n&#39;ont parlé de leurs
effets &amp; de leur usage, que d&#39;après l&#39;idée qu&#39;elles
peuvent donner, lorsqu&#39;elles ont été mêlées dans le
canal cholidoque, &amp; qu&#39;elles sont ainsi versées dans
les intestins. Mais puisqu&#39;ils conviennent qu&#39;elles n&#39;y
coulent pas toutes les deux continuellement ; que la
seule hépatique a un cours réglé, sans interruption ;
que la cystique n&#39;y est portée que lorsque le follicule 
est exprimé, peu avant &amp; pendant le travail de
la digestion : ce qui est en effet prouvé par de nombreuses 
observations, desquelles il résulte que dans
les cadavres d&#39;hommes &amp; d&#39;animaux ouverts peu de
tems après qu&#39;ils avoient mangé, la vésicule n&#39;a jamais 
été trouvée pleine ; qu&#39;il s&#39;en falloit le plus souvent 
d&#39;un tiers de sa capacité; qu&#39;au contraire elle a
toûjours été trouvée très-remplie &amp; distendue, presque 
au point de crever, dans les animaux qui avoient
été privés de manger long-tems avant la mort : c&#39;est ce
que rapportent entr&#39;autres Riolan, Borelli, Lister,
&amp; Boerhaave ; pourquoi n&#39;a-t-on pas insisté sur la
différence des qualités &amp; des effets de la bile qui coule 
toûjours, &amp; du fiel dont l&#39;écoulement n&#39;a qu&#39;un
tems? Il semble cependant que la considération de
cette différence doit être importante pour l&#39;intelligence 
de l&#39;usage de ces deux biles, qui doit être différent 
par rapport à chacune d&#39;elles.
</p>
<p>
10°. Riviere, dans ses <i>institutes</i>, semble avoir entrevû 
la distinction qu&#39;il convient d&#39;en faire, lorsqu&#39;il
établit qu&#39;il y a deux sortes de biles, dont l&#39;une est
<i>alibile</i>, c&#39;est-à dire recrémentitielle, &amp; l&#39;autre excrémentitielle : la premiere, selon cet auteur, est celle
qui est la plus fluide, qui a très-peu d&#39;amertume, &amp;
qui passe dans la masse des humeurs ; ce qui convient
à l&#39;hépatique ; &amp; l&#39;autre est moins fluide, plus amere,
doüée de beaucoup d&#39;acrimonie, qui sert à exciter le
mouvement des boyaux à l&#39;expulsion des matieres
fécales avec lesquelles elle se mele, pour être portée
hors du corps ; effets qui désignent bien la bile cystique : aussi ne dit-il point de la premiere qu&#39;elle
vienne de la vésicule ; il ne le dit que de la seconde.
Ne seroit-on pas fondé à adopter la maniere dont cet
auteur distingue les deux biles, c&#39;est-à-dire en recrémentitielle 
&amp; en excrémentitielle, si l&#39;or fait attention 
à ce qu&#39;enseigne l&#39;expérience à l&#39;égard du chyle,
savoir qu&#39;il n&#39;est point amer dans les veines lactées,
selon la remarque d&#39;Hoffman? La bile cystique
ne passe donc point avec lui dans ces veines, après
avoir été mêlée avec la matiere du chyme, dans le
canal intestinal. Il se fait donc une sorte de secrétion
qui ne permet point aux parties ameres de la bile,
de passer avec le suc des alimens : ces parties restent
donc avec le marc, &amp; se sont évacuées avec lui,
comme excrémentitielles. Il ne paroît rien qui empêche 
de répondre affirmativement à toutes ces questions.
Ainsi on peut regarder, avec Riviere, le fiel
comme un excrément, mais qui est destiné à produire 
de bons effets dans les premieres voies, avant d&#39;être 
porté hors du corps, tels que de diviser par sa qualité 
pénétrante les matieres muqueuses qui tapissent
la surface intérieure des intestins ; d&#39;empêcher qu&#39;elles 
ne s&#39;y ramassent en trop grande abondance ; de
les détacher des parois du canal, &amp; de découvrir
ainsi les orifices des veines lactées : tout cela se fait
pendant que la digestion s&#39;opere dans l&#39;estomac. Tous
les organes qui doivent servir à cette fonction, se
mettant en jeu en même tems, la vésicule du fiel entre 
aussi en contraction, exprime ce qu&#39;elle contient ;
&amp; la bile qui y étoit déposée coule dans les intestins,
pour y préparer les voies à la continuation de la préparation 
du chyle, qui doit s&#39;y perfectionner &amp; s&#39;y
achever. L&#39;écoulement de la bile cystique continue
encore à se faire pendant cette derniere digestion,
pour exciter de plus en plus l&#39;action des boyaux,
pour dissoudre par sa qualité savonneuse, plus éminente<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
que dans la bile hépatique, les matieres grasses
qui pourroient éluder l&#39;action de celle-ci. Le fiel se
mêle ainsi à la pâte alimentaire, &amp; reste ensuite mêlé 
avec sa partie la plus grossiere, qui forme les excrémens ; 
à laquelle il donne la couleur iaune plus
ou moins foncée, qu&#39;on y observe dans l&#39;état naturel,
les dispose à se corrompre plus promptement par
la disposition qu&#39;il y a lui-même, irrite ensuite les
gros boyaux, jusqu&#39;à ce que parvenus à l&#39;extrémité
du canal, ils soient poussés hors du corps. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Déjection" type="search">Déjection</ref></sc>.
</p>
<p>
11°. Enfin il est important de remarquer encore
dans un examen physiologique du <i>foie</i>, qu&#39;il n&#39;est
aucun animal connu qui ne soit pourvû de ce viscere.
Plus les autres visceres sont petits à proportion 
du sujet, plus le volume du <i>foie</i> est grand : c&#39;est
ce qui est démontré dans les poissons &amp; dans les insectes.
Les premiers n&#39;ont point de poitrine ; la capacité 
de l&#39;abdomen en est d&#39;autant plus étendue,
&amp; ce sont le <i>foie</i> &amp; le pancréas qui la remplissent
presqu&#39;en entier, les boyaux en étant très peu considérables.
Boerhaave a fait cette observation, particulierement 
dans le poisson appellé <i>lamie</i>. Mais il
en est de même à l&#39;égard de tous les autres poissons ;
on y trouve le <i>foie</i> intimement uni aux boyaux &amp;
lié à leur texture, de maniere qu&#39;il en accompagne
presque toutes les circonvolutions. Les quadrupedes,
les oiseaux ont tous un <i>foie</i>, qui est dans tous
d&#39;un volume assez considérable, respectivement à
chacun de ces animaux. Il s&#39;y sépare dans tous de la
bile, c&#39;est-à-dire une humeur savonneuse, qui sans
être amere dans tous, attendu qu&#39;il en est plusieurs
qui n&#39;ont point de vésicule du fiel, ainsi qu&#39;il a été
dit ci-devant, a cependant les autres qualités de la
bile, &amp; un flux continuel.
</p>
<p>
12°. Il paroît surprenant que l&#39;existence de cette
humeur dans tout ce qui a vie, n&#39;ait pas fait juger
déterminément que le viscere qui la fournit doit
être d&#39;un usage plus étendu dans l&#39;économie animale,
que celui de servir seulement à la chylification.
En effet ne peut-il pas être comparé avec fondement 
aux organes dont les fonctions influent sur
toutes les parties du corps, tels que le cerveau &amp; le
poumon : ces deux organes-ci sont sans contredit
chacun le viscere principal de la cavité où il est renfermé,
l&#39;un du ventre supérieur, l&#39;autre du ventre
moyen ; ainsi l&#39;on peut dire que le <i>foie</i> est le viscere
principal du ventre inférieur. Le premier étend son
action sur tous les solides qui sont susceptibles de
sentiment &amp; de mouvement ; le second filtre toute
la masse des humeurs, &amp; leur fait éprouver la plus
grande élaboration qu&#39;elles puissent recevoir en commun ; 
le troisieme fournit à cette masse un fluide reconnu 
pour avoir la propriété d&#39;opérer de grands
effets dans les premieres voies, par sa qualité dissolvante 
de séparer les parties homogenes des sucs
alimentaires, d&#39;en briser la viscosité, la tenacité,
de les rendre miscibles avec des parties respectivement 
hétérogenes : pourquoi ne pourroit-on pas
étendre ces effets jusque dans les secondes voies, &amp;
dans toute la distribution des fluides du corps animal,
de maniere à regarder la bile comme étant la
liqueur balsamique, le menstrue sulphureux, qui
conserve ces fluides dans l&#39;état de dissolution convenable,
qui les rend propres à couler dans tous les
vaisseaux, &amp; à être distribués dans toutes les parties
du corps ; ensorte que le récrément que fournit le
<i>foie</i> à la masse des humeurs seroit à cette masse, par
ses effets physiques, ce que lui sont les poumons par
leur action méchanique? Ainsi on pourroit dire que
l&#39;analogie semble concourir avec l&#39;observation fournie 
par l&#39;histoire naturelle des animaux, à établir
l&#39;influence générale du <i>foie</i> sur toute l&#39;économie animale.
En effet l&#39;existence de ce viscere, commune à
<pb n="7:36" facs="V7/ENC_7-36.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
tous les êtres qui ont vie, dont on a pû étudier la structure 
(quelque différence qu&#39;il y ait d&#39;ailleurs dans
leur organisation), n&#39;annonce-t-elle pas cette universalité 
d&#39;usages, cette necessité qui s&#39;étend à tout
le corps animé? &amp; la propriété dissolvante qui vient
d&#39;être attribuée à la production du <i>foie</i>, portée dans
toute la masse des humeurs, ne paroît elle pas prouvée 
par la considération que ce viscere est d&#39;un volume 
d&#39;autant plus grand dans les animaux, qu&#39;ils
ont leurs humeurs plus disposées à perdre leur fluidité,
ainsi qu&#39;on l&#39;observe, sur tout dans les poissons,
où elles sont extrèmement visqueuses, glutineuses ; 
que cette humeur manque dans quelques
animaux, quant à la partie qui ne coule que dans le
tems de la digestion, dans ceux qui ont une vésicule
du fiel, mais qu&#39;elle se trouve dans tous, quant à la
partie dont le flux est continuel &amp; qui ne cesse d&#39;étre
portée dans la masse des humeurs? On ne peut donc
pas se refuser raisonnablement à ces conséquences. Le
<i>foie</i> doit donc être rangé parmi les visceres principaux,
parmi ceux dont les usages sont généraux. Le
cerveau, les poumons &amp; le <i>soie</i>, sont les seuls qui
reglent toute l&#39;économie animale ; les autres visceres 
ont des usages bornés, particuliers : ce seroit
ranger le <i>foie</i> parmi ceux-ci, &amp; n&#39;admettre dans le
bas-ventre aucun organe principal, de n&#39;attribuer à
ce viscere que des fonctions limitées, relatives à la
seule digestion, &amp; de ne pas porter plus loin ses
vùes à l&#39;égard d&#39;une partie aussi importante. La considération 
de la maniere dont influent sur toutes les
humeurs les vices qui peuvent affecter cette partie,
doit achever de convaincre que le récrément qu&#39;elle
fournit est d&#39;une utilité &amp; d&#39;une nécessité generale:
effectivement la secrétion de la bile vient-elle à être
diminuée, ou sa qualite dissolvante vient-elle à être
altérée, affoiblie ; il s&#39;ensuit des obstructions, des
engorgemens dans les autres organes secretoires,
des embarras dans toute la circulation dans le cours
des humeurs ; &amp; si au contraire la bile vient à être
séparée, à être portée dans la masse des humeurs, à
y refluer en trop grande quantité, il en résulte trop
de fluidité, de division dans tous les fluides qui causent 
la decomposition des globules du sang, leur dissolution 
en globules séreux, jaunes ; d&#39;ou s&#39;ensuivent
les hémorrhagies, la jaunisse ; d&#39;où se forment les
hydropisies ; d&#39;où tirent leur cause les sueurs hectiques,
les diarrhées colliquatives, les diabetes, ou
toutes autres évacuations excessives qui ont rapport
à celles-là, c&#39;est à-dire qui proviennent du defaut
de consistance des fluides, à raison de laquelle ils
ne peuvent pas être retenus dans les vaisseaux qui
leur sont propres ; ils s&#39;échappent par erreur de lieu,
par anastomose, <i>&amp;c.</i> &amp; sont versés dans quelques
cavités sans issue, ou portés tout-de-suite hors du
corps. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Foie" type="search">Foie</ref></sc> (<i>maladies du</i>), 
<sc><ref target="head:Jaunisse" type="search">Jaunisse</ref>, <ref target="head:Obstruction" type="search">Obstruction</ref>, <ref target="head:Hémorrhagie" type="search">Hémorrhagie</ref>, <ref target="head:Hydropysie" type="search">Hydropysie</ref></sc>
, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
13°. Il suit de tout ce qui vient d&#39;être dit pour
établir que les effets de la bile portent sur toute la
masse des humeurs, &amp; que c&#39;est-là son usage principal,
&amp; non pas de servir seulement dans les premieres 
voies en qualité de suc digestif, que ce dernier
usage n&#39;est que comme accessoire à celui pour lequel
elle est essentiellement destinée : que dans le tems de
la digestion, en tant qu&#39;elle se méle avec les sucs alimentaires,
cet usage secondaire n&#39;est que le commencement 
de son exercice, &amp; concourt à leur élaboration ; exercice qui hors le tems de la digestion ne
commence que par son mélange avec la lymphe des
veines lactées, dont la bile tient les orifices toûjours
ouverts en y pénétrant continuellement. Or puisqu&#39;il est convenu que la bile a un flux continuel dans
les intestins, qu&#39;elle est continuellement portée dans
la masse des humeurs par les voies du chyle ; pourquoi 
les Physiologistes insistent-ils à ne regarder ce
<milestone unit="column" n="2" />
récrément que comme un suc digestif, principalement 
destine à la chylification? N&#39;est-il donc, selon
eux, d&#39;aucun usage, quand il n&#39;est pas employé
pour celui-là, c&#39;est-à-dire quand il n&#39;y a pas des alimens 
dans les intestins? Concluons qu&#39;ils ont été
tout-au-moins inconséquens à cet égard, s&#39;ils ont
entrevû un usage plus genéral de la bile, sans le désigner 
expressément ; ce qui a pû être une cause de
bien des erreurs dans la théorie &amp; la pratique médicinale,
dans lesquelles les vraies connoissances des
qualités de la bile &amp; de ses effets doivent joüer un si
grand rôle.
</p>
<p>
14°. Le cours de la bile, en tant qu&#39;elle passe du
<i>foie</i> par les premieres voies dans les secondes, &amp; se
méle à toute la masse des humeurs, n&#39;est pas la seule
route qu&#39;elle tienne. Il est très-vraissemblable que
comme une portion du chyle pénetre dans les veines
mesaraïques, pour se mêler avec le sang de la veineporte 
(ce qui n&#39;est guere contesté), sans doute pour
en corriger la rancescence dominante ; de même il
passe avec le chyle une portion de bile, qui retourne 
ainsi dans le <i>foie</i> avec les qualités qu&#39;elle y a
acquises, &amp; qu&#39;elle n&#39;a eu completement qu&#39;à la sortie 
de ce viscere, c&#39;est-à-dire lors de son excretion:
ensorte que cette portion du récrément hépatique va
opérer immédiatement sur le sang veineux &amp; concrescible 
de la veine-porte, ses effets dissolvans qui
paroissent y être plus nécessaires que dans aucune
autre partie du corps. Cette assertion semble pouvoir 
être mise hors de doute par l&#39;observation de
Vanhelmont (<i>Sextu. digest.</i>), &amp; de plusieurs autres,
qui ont trouvé que le sang des veines mésentériques
est d&#39;une qualité différente de celui des autres veines,
qu&#39;il n&#39;est pas aussi susceptible de se coaguler, &amp; qu&#39;il
est d&#39;un rouge moins foncé; ce qu&#39;il faut moins attribuer 
au mélange du chyle, qu&#39;à celui de la bile,
qui par sa qualite pénétrante est plus propre à produire 
cet effet que le suc des alimens, qui par lui-même 
seroit au contraire disposé à diminuer la fluidité 
des humeurs aux quelles il se mele. Il suit donc de
cette seconde destination de la bile, que l&#39;on peut
concevoir une espece de circulation d&#39;une partie de
ce récrément, qui etant sortie du <i>foie</i> pour être versée 
dans le canal intestinal, retourne au <i>foie</i>, étant
absorbée, reprise par les veines du mesentere, &amp; renouvelle 
continuellement ce cours pour l&#39;usage qui
vient d&#39;être assigné; usage d&#39;une aussi grande conséquence 
pour conserver la fluidité des humeurs dans
les ramifications de la veine porte, que le mélange
de la même bile à la masse des humeurs en général,
est nécessaire pour les disposer à couler librement 
dans tous les vaisseaux du corps. <i>Voyez</i> sur
cette propriété absorbante des veines mésentériques,
<i>les articles</i> <sc><ref target="head:Veine" type="search">Veine</ref> <i>&amp;</i> <ref target="head:Mésentérique" type="search">Mésentérique</ref></sc>.
</p>
<p>
15°. Il reste encore à observer sur l&#39;usage du récrément 
fourni par le <i>foie</i>, que son efficacité ne se
borne pas à entretenir les qualités nécessaires dans
les fluides animaux ; qu&#39;elle opere aussi sur les solides,
non-seulement dans les premieres voies, en excitant,
a nsi qu&#39;il a été dit ci devant, le mouvement,
l&#39;action du canal intestinal, mais encore dans tout
le systeme des vaisseaux sanguins &amp; autres. Les humeurs 
imprégnées de la bile, portée dans les secondes 
voies avec le chyle qui en renouvelle la
masse, sont pour ainsi dire armées d&#39;une qualite stimulante 
dont l&#39;effet, par leur seule application aux
parois des vaisseaux, est d&#39;en exciter l&#39;irritabilité,
d&#39;en ranimer continuellement l&#39;action systaltique ; ce
qui concourt à entretenir l&#39;agitation, &amp; conséquemment 
la fluidité des humeurs, ensorte que la bile sert
de deux manieres à cette fin, en tant que meêlée avec
elles, sa qualité physique dissolvante opere immédiatement,
&amp; que par le moyen de la propriété stimulante,
elle fait agir les puissances méchaniques
<pb n="7:37" facs="V7/ENC_7-37.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
qui sont les principaux instrumens que la nature employe 
pour conserver cette fluidité. Le plus ou le
moins d&#39;activité dans la bile, considérée sous ce dernier 
rapport, doit donc influer plus ou moins sur le
jeu des solides en général ; sur l&#39;exercice de toutes
les fonctions, &amp; particulierement de celles qui dépendent 
davantage de la disposition qu&#39;ont les organes 
à l&#39;irritabilité: cette activité doit donc décider
beaucoup dans tous les animaux, pour former leur
caractere, leur penchant dominant ; mais dans l&#39;homme 
sur-tout, quant au physique des inclinations,
des passions, puisqu&#39;elle le rend susceptible d&#39;impressions 
plus ou moins vives par-tout ce qui l&#39;affecte,
soit au-dehors, soit au-dedans de la machine,
&amp; par-tout ce qui lui procure des perceptions, soit
par la voie des sens, soit par celle de l&#39;imagination.
La bile contribue donc essentiellement à etablir la
différence des tempéramens ; ce qui est conforme
à l&#39;idée qu&#39;en avoient les anciens. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Tempérament" type="search">Tempérament</ref>, <ref target="head:Passion" type="search">Passion</ref></sc>. Ensorte que la bile doit être
regardée comme une cause universelle, c&#39;est-à-dire
qui s&#39;étend à tout dans toute l&#39;économie animale.
C&#39;est donc avec bien de la raison, que les Medecins
la regardent aussi comme une des causes générales
de lésions dans cette même économie, par les vices
que peut contracter cette production du <i>foie</i>, soit
par ceux du sang qui fournit la matiere de la secrétion 
de ce viscere, soit par ceux des organes qui préparent 
&amp; qui operent cette secrétion. <i>Voyez ci-après</i>
<sc><ref target="head:Foie" type="search">Foie</ref></sc> (<i>Maladies du</i>). (<i>d</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
