<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28999" id="51:235:6" vol="7">
<index type="head" value="Gardes du Camp" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="Le Blond" />
<index type="shortauth" value="Le Blond" />
<index type="kafnum" value="68" />
<index type="kafauth" value="Le Blond, Guillaume (1704-1781)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="unclassified" />
<index type="normclass" value="unclassified" />
<index type="englishclass" value="unclassified" />
<index type="generatedclass" value="Art militaire" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Gardes du Camp</head>
<p>
<sc>Gardes du Camp</sc>, c&#39;est dans l&#39;infanterie une
<i>garde</i> de quinze hommes ou environ par bataillon,
qui se porte à-peu-près à soixante pas ou environ en-avant 
du centre de chaque bataillon de la premiere
ligne, &amp; à même distance en-arriere du centre des
bataillons de la seconde.
</p>
<p>
Dans la cavalerie, il y a une <i>garde</i> à pié par régiment,
laquelle se tient à la tête du camp.
</p>
<p>
<i>Des grands-gardes ou gardes ordinaires qui forment
l&#39;enceinte du camp</i>. Ces <i>gardes</i> sont d&#39;infanterie &amp; de
cavalerie.
</p>
<p>
Les <i>gardes</i> d&#39;infanterie se placent toûjours dans
quelque lieu défendu par une espece de fortification,
soit naturelle ou artificielle.
</p>
<p>
On regarde comme fortification naturelle une
église, un cimetiere, un jardin fermé de tous côtés,
un endroit entouré de haies fortes &amp; difficiles à percer,
<i>&amp;c.</i> &amp; on regarde comme fortifications artificielles 
celles dans lesquelles il est besoin de quelque
précaution pour les former, comme un abbatis d&#39;arbres 
dont on se fait une espece d&#39;enceinte, un fossé
dont la terre sert de parapet, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Tous les hommes qui composent ces <i>gardes</i> doivent 
être absolument dans leur poste, &amp; n&#39;en sortir
qu&#39;avec la permission du commandant. Les fusils doivent 
être placés de maniere que tous les soldats puissent 
les prendre ensemble &amp; commodément ; pour
cet effet, on le place dans le lieu que chaque homme
doit occuper en cas d&#39;attaque.
</p>
<p>
Ces <i>gardes</i> ont des sentinelles devant elles ou sur
le retranchement, ou de tous les côtés par où les ennemis 
peuvent pénétrer ; elles avertissent aussi-tôt
qu&#39;elles apperçoivent quelque chose dans la campagne : alors tout le monde prend les armes pour être
en état de combattre en moins de tems qu&#39;il n&#39;en faut
à l&#39;ennemi, depuis sa découverte par les sentinelles,
pour arriver au poste occupé par la <i>garde</i>. Les <i>gardes</i>
doivent faire ferme, &amp; tenir dans l&#39;endroit où elles
sont placées, jusqu&#39;à ce qu&#39;elles soient secourues du
camp. C&#39;est pour favoriser cette défense, qu&#39;on les
place dans les villages &amp; autres lieux fourrés, où il est
aisé, avec quelque connoissance de la fortification,
de se mettre en état de soûtenir les attaques des partis 
qui veulent les enlever.
</p>
<p>
<i>Des gardes de cavalerie</i>. Comme les <i>gardes</i> de cavalerie 
peuvent se mouvoir avec plus de vitesse que
celles de l&#39;infanterie, elles sont ordinairement placées 
dans les plaines, ou dans d&#39;autres endroits découverts ;<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
elles ont des vedettes placées encore en-avant,
qui découvrent au loin tous les objets de la
campagne. On appelle <i>vedettes</i> dans le service à cheval 
ce que l&#39;on nomme <i>sentinelle</i> dans le service à pié.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Vedette" type="search">Vedette</ref></sc>.
</p>
<p>
Comme les vedettes sont placées d&#39;autant plus avantageusement 
qu&#39;elles découvrent plus de terrein devant 
elles, on les avance quelquefois à une assez grande 
distance de la troupe ; &amp; on les place sur les lieux
les plus avantageux pour cette découverte, comme
les hauteurs à portée de la grande <i>garde</i>.
</p>
<p>
Pour la sûreté des vedettes, &amp; pour que la <i>garde</i>
soit informée promptement de ce qu&#39;elles peuvent
découvrir, on place à une petite distance de ces vedettes,
c&#39;est-à-dire entre elle &amp; la <i>garde</i>, un corps
d&#39;environ huit cavaliers ; on le nomme <i>petit corps-de-garde ;</i> il est commandé par un cornette ou autre officier 
alternativement. Ce corps doit être toûjours à
cheval, &amp; très-attentif aux vedettes ; il doit par conséquent 
être à-portée de les voir ; &amp; il doit aussi être
vû de la grande <i>garde:</i> mais il n&#39;est pas nécessaire
qu&#39;il découvre lui-même le terrein, comme les vedettes ; 
il est seulement destiné à les soûtenir &amp; à veiller
à ce qu&#39;elles fassent leur devoir : aussi arrive-t-il quelquefois 
que les vedettes sont sur le sommet d&#39;une hauteur,
&amp; que le petit corps-de-<i>garde</i> est derriere à une
distance médiocre, &amp; caché par la hauteur, pendant
que la grande <i>garde</i> est encore dans un lieu plus bas,
d&#39;où elle découvre seulement le petit corps-de-<i>garde</i>.
</p>
<p>
On éloigne aussi les vedettes les unes des autres,
pour qu&#39;elles soient à-portée de découvrir un plus
grand espace de terrein, sans qu&#39;il soit besoin de trop
avancer les troupes de la <i>garde</i>, &amp; par-là de les exposer 
à être enlevées. Lorsque les vedettes sont dans
des endroits dangereux, il les faut doubler, c&#39;est-à-dire en mettre deux ensemble ou dans le même
lieu.
</p>
<p>
S&#39;il paroît des ennemis, ou quelque corps de troupes 
que ce puisse être, les vedettes en avertissent ; &amp;
suivant que le commandant de la troupe le juge à propos, ou suivant les ordres qu&#39;il a, il fait rester
les vedettes à leur poste, &amp; il ordonne au corps-de-<i>garde</i> 
d&#39;avancer pour les soûtenir ; lui-même marche
avec sa troupe pour joindre ce corps, &amp; s&#39;opposer ensemble 
aux ennemis ; ou bien le commandant fait replier 
ses vedettes sur les corps-de-<i>garde ;</i> celui-ci sur
sa troupe ; &amp; cette troupe sur quelqu&#39;autre poste, ou
enfin sur le camp, s&#39;il le juge nécessaire.
</p>
<p>
Les commandans de ces <i>gardes</i> doivent prendre
les mêmes précautions par rapport à leurs troupes,
que les généraux d&#39;armée par rapport à leur armée ;
ce sont les mêmes principes appliqués à un grand objet 
ou à un petit ; c&#39;est pourquoi ils doivent avoir pour
premieres regles de disposer les vedettes de maniere
qu&#39;après qu&#39;elles ont averti de ce qu&#39;elles ont découvert,
elles ayent le tems de former leur troupe, &amp;
de se mettre en état de combattre avant l&#39;arrivée de
l&#39;ennemi.
</p>
<p>
Le commandant d&#39;une <i>garde</i> ordinaire, ou en général 
de troupes détachées, à la guerre, peut faire mettre 
pié à terre à un rang de sa troupe, pour reposer
les hommes &amp; faire manger les chevaux, suivant le
tems qu&#39;il juge nécessaire à une troupe ennemie pour
qu&#39;elle approche de lui, depuis le moment de sa découverte 
par les vedettes : mais il faut toûjours que
chaque cheval soit prêt à être bridé dans un instant,
&amp; que le cavalier soit à-portée pour monter dessus au
premier ordre.
</p>
<p>
Il y a des circonstances où les commandans peuvent 
faire mettre pié à terre aux deux rangs que forment 
leur troupe ; mais ce n&#39;est qu&#39;après s&#39;être bien
assûré que l&#39;ennemi sera découvert dans un assez
grand éloignement, pour qu&#39;il soit plus de tems à
parcourir l&#39;espace découvert par les vedettes, qu&#39;il
<pb n="7:484" facs="V7/ENC_7-484.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
n&#39;en faut pour faire monter toute la troupe à cheval:
c&#39;est pourquoi la maniere de faire la guerre à l&#39;ennemi 
qu&#39;on combat, doit faire prendre à cet égard des
mesures au commandant pour n&#39;être point surpris.
Ainsi si l&#39;on a affaire à un ennemi qui manoeuvre avec
une grande vîtesse comme les Turcs, les Tartares,
<i>&amp;c.</i> il faut, pour n&#39;en être point surpris, prendre plus
de précautions que contre les Allemands ou les Hollandois, quoique les troupes de ces deux nations
soient supérieures à celles des Turcs.
</p>
<p>
Il suit des observations qu&#39;on vient de voir, que
moins une troupe ou ses vedettes découvrent de terrein,
plus elle doit redoubler son attention, pour
être en état d&#39;être formée le plus promptement qu&#39;il
est possible ; &amp; qu&#39;au contraire, lorsqu&#39;elle découvre
un espace de terrein assez grand pour avoir le tems
de se former avant que l&#39;ennemi puisse le parcourir,
le commandant peut profiter de cette position pour
donner plus de repos aux hommes &amp; aux chevaux.
</p>
<p>
Si les sentinelles de l&#39;infanterie sont placées ordinairement 
dans les lieux moins favorables que les vedettes 
de la cavalerie, pour découvrir beaucoup de terrein ; 
il faut aussi moins de tems à des gens à pié pour
prendre un fusil &amp; se mettre en défense, qu&#39;il n&#39;en
faut à des cavaliers qui sont pié à terre, pour brider
leurs chevaux, monter dessus, &amp; se former en ordre
de bataille. <i>Essai sur la castramétation</i>. (<i>Q</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
