<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="29321" id="52:127:6" vol="7">
<index type="head" value="Génération" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="d&#39;Aumont" />
<index type="shortauth" value="d&#39;Aumont" />
<index type="kafnum" value="8" />
<index type="kafauth" value="Aumont, Arnulphe d&#39; (1721-1800)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Physiologie." />
<index type="normclass" value="Physiologie" />
<index type="englishclass" value="Physiology" />
<index type="generatedclass" value="Physiologie" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Génération</head>
<p>
<sc>Génération</sc>, (<i>Physiologie.</i>) on entend en général 
par ce terme, la faculté de se reproduire, qui est
attachée aux êtres organisés, qui leur est affectée, &amp;
qui est par conséquent un des principaux caracteres
par lequel les animaux &amp; les végétaux sont distingués 
des corps appellés <i>minéraux</i>.
</p>
<p>
La <i>génération</i> actuelle est donc, par rapport au
corps végétant &amp; vivant, la formation d&#39;un individu 
semblable par sa nature à celui dont il tire son
origine, à raison des principes préexistans qu&#39;il en
reçoit, c&#39;est-à-dire de la matiere propre &amp; de la disposition 
à une forme particuliere que les êtres générateurs 
fournissent pour la préparation, le développement 
&amp; l&#39;accroissement des germes qu&#39;ils produisent 
ou qu&#39;ils contiennent. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Germe" type="search">Germe</ref></sc>.
</p>
<p>
C&#39;est donc par le moyen de la <i>génération</i> que se
forme la chaine d&#39;existences successives d&#39;individus,
qui constitue l&#39;existence réelle &amp; non interrompue
des différentes especes d&#39;êtres, qui n&#39;ont qu&#39;une durée 
limitée relativement à l&#39;état d&#39;organisation qui
donne une forme déterminée &amp; propre aux individus 
de chaque espece.
</p>
<p>
C&#39;est par la disposition même des parties en quoi
consiste cette organisation, que celle-ci est bornée
dans sa durée ; disposition que l&#39;auteur de la nature a
établie de telle maniere, que ce qui est dans les êtres
organisés le principe de leur existence comme tels,
c&#39;est-à-dire de la vie végétante ou animée dont ils
joüissent entant qu&#39;il y entretient l&#39;action, le mouvement 
des parties solides &amp; fluides dont ils sont composés,
tend continuellement à devenir sans effet, &amp;
par conséquent à détruire la vie par l&#39;exercice même 
des moyens vivisians ; parce qu&#39;après avoir employé 
un certain tems à procurer à ces êtres le degré 
de consistance soit absolue soit respective qui en
fait la perfection essentielle, il ne peut continuer à
agir sans augmenter cette consistance à un point où
elle devient excessive, &amp; forme un défaut radical en
rendant les organes toûjours moins propres à perpétuer 
le jeu qui leur est affecté, entant qu&#39;il les prive 
insensiblement de la flexibilité qui leur est nécessaire 
pour cet effet, &amp; qu&#39;il laisse perdre la fluidité
des parties, qui ne la conservoient que par accident,
par l&#39;effet de l&#39;action à laquelle elles étoient exposées,
de cette action qui dépend de la flexibilité
dont on vient de dire que les organes étoient enfin
privés.
</p>
<p>
C&#39;est cette considération qui a fait dire à un ancien,
que <i>vivere est continuò rigescere ;</i> c&#39;est-à-dire que
la condition de tous les corps organisés est de prendre 
par degré de la solidité, de se durcir, de se rendre
roides de plus en plus, &amp; de devenir ainsi dans la suite
toûjours moins propres à entretenir la vie par les
mêmes effets qui ont d&#39;abord formé ces corps, &amp; qui
les font subsister : d&#39;où il s&#39;ensuit dans les individus
tant végétaux qu&#39;animaux, le changement d&#39;état
qu&#39;on appelle <i>mort</i>, qui n&#39;est autre chose que la cessation 
du mouvement propre à ces individus entant
que vivans, qui ne présente pour toute différence
qu&#39;une inaction commune à tout corps privé d&#39;organisation,
ou dont l&#39;organisation n&#39;est pas actuellement
vivifiée : par conséquent, cet état laisse les corps organisés,
comme tous ceux qui ne le sont pas, exposés 
aux impressions des agens destructeurs de toutes
les formes particulieres qui dégradent l&#39;organisation,
&amp; réduisent la matiere qui l&#39;avoit reçûe à la condition 
de la matiere brute, informe, jusqu&#39;à ce que ces
matériaux des corps organisés soient de nouveau tités<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:560" facs="V7/ENC_7-560.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
du cahos &amp; mis en oeuvre pour servir à la construction 
d&#39;un corps vivifié, à la reproduction d&#39;un
végétal ou d&#39;un animal.
</p>
<p>
Cette disposition, qui sans cesser d&#39;être la même
essentiellement, produit dans le même individu des
effets si contraires en apparence : cette disposition,
qui commence, entretient &amp; finit la vie dans les êtres
organisés, est sans doute un ouvrage bien merveilleux ; 
mais quelque étonnant, quelque admirable
qu&#39;il nous paroisse, ce n&#39;est pas dans la maniere dont
existe chaque individu qu&#39;est la plus grande merveille,
c&#39;est dans la succession, dans le renouvellement 
&amp; dans la durée des especes, que la nature paroît 
tout-à-fait inconcevable, qu&#39;elle présente un
sujet d&#39;admiration tout opposé dans cette vertu procréatrice,
qui s&#39;exerce perpétuellement sans se détruire 
jamais ; dans cette faculté de produire son
semblable, qui réside dans les animaux &amp; dans les
végétaux, qui forme cette espece d&#39;unité toûjours
subsistante. C&#39;est pour nous un mystere dont on a si
peu avancé jusqu&#39;à-présent à sonder la profondeur,
que les tentatives les plus multipliées semblent n&#39;avoir 
servi qu&#39;à convaincre de plus en plus de leur
inutilité; ensorte même que c&#39;est, pour ainsi dire,
violer le sein de la pudeur, où la nature cache son
travail, que d&#39;oser seulement tenter de chercher à
en appercevoir la moindre ébauche. Aussi ayant à
traiter dans cet article d&#39;une matiere si difficile &amp; si
délicate, nous ne ferons point de recherches nouvelles,
nous nous bornerons à faire un exposé simple 
&amp; aussi discret qu&#39;il est possible, des moyens évidens qu&#39;elle a voulu employer pour préparer ce travail 
secret, &amp; du peu de phénomenes que de hardis
observateurs ont pû dérober à cette chaste ouvriere.
</p>
<p>
Ces moyens, c&#39;est-à-dire les opérations méchaniques 
qui servent à la reproduction des végétaux &amp;
des animaux, sont de différente espece, par rapport
à ces deux genres d&#39;êtres &amp; à chacun d&#39;eux en particulier.
Généralement les animaux ont deux sortes
d&#39;organisations, essentiellement distinctes, destinées
à l&#39;ouvrage de la reproduction. Cette organisation
constitue ce qu&#39;on appelle les <i>sexes. Voyez</i> <sc><ref target="head:Sexe" type="search">Sexe</ref></sc>.
C&#39;est par l&#39;accouplement ou l&#39;union des deux sexes,
que les individus de ce genre se multiplient le plus
communément ; au lieu qu&#39;il n&#39;y a aucune sorte d&#39;union,
d&#39;accouplement sensible des individus générateurs,
dans le genre végétal ; la reproduction s&#39;y
fait en général par le développement des graines ou
des semences qui ont été fécondées par le moyen
des fleurs. <i>Voyez</i> 
<sc><ref target="head:Végétal" type="search">Végétal</ref>, <ref target="head:Plante" type="search">Plante</ref>, <ref target="head:Fleur" type="search">Fleur</ref></sc>. Ce
développement des semences s&#39;opere entierement
hors de l&#39;individu, qui les fournit : la reproduction
des végétaux s&#39;opere aussi par l&#39;extension d&#39;une portion 
de plante, qui, lorsqu&#39;elle est une branche vivante,
ou portion de branche séparée du tronc, du
corps de la plante, &amp; en tant qu&#39;elle est destinée à
cet usage, s&#39;appelle <i>bouture. Voyez</i> <sc><ref target="head:Bouture" type="search">Bouture</ref></sc>. Et
lorsqu&#39;elle est une partie détachée de la racine de la
plante, elle porte le nom de <i>cayeu</i>.
</p>
<p>
Il vient d&#39;être dit que l&#39;<i>accouplement ou l&#39;union des
sexes dans les animaux est le moyen le plus commun par
lequel se fait la multiplication des individus ;</i> ce qui
suppose qu&#39;il n&#39;est par conséquent pas l&#39;unique. En
effet il y a des animaux qui se reproduisent comme
les plantes &amp; de la même maniere. La <i>génération</i>
des pucerons qui se fait sans accouplement, est semblable 
à celle des plantes par les graines, qui sont
fécondées &amp; disposées au développement sans le
concours de deux individus ; &amp; celle des polypes,
qui peut se faire en les coupant par pieces, ressemble 
à la reproduction des végétaux par boutures.
Mais ces mêmes animaux avec la faculté particuliere 
de se multiplier à la maniere des plantes, sans
accouplement, ne laissent pas d&#39;avoir aussi la faculté <gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
commune à tous les autres animaux, de se reproduire 
par l&#39;accouplement qui est la plus ordinaire
pour ceux-là, comme elle est unique pour la plûpart
de ceux-ci ; ce qui fait aussi que c&#39;est celle que l&#39;on
désigne spécialement par le mot de <i>génération</i>, &amp; qui
doit faire le sujet de cet article. Pour ce qui est donc
des autres manieres mentionnées dont se reproduisent 
ou peuvent se reproduire les animaux &amp; les
végétaux, manieres qui établissent à cet égard quelques 
rapports particuliers entre eux, <i>voyez les articles</i> 
<sc><ref target="head:Animal" type="search">Animal</ref>, <ref target="head:Végétal" type="search">Végétal</ref>, <ref target="head:Plante" type="search">Plante</ref>, <ref target="head:Reproduction" type="search">Reproduction</ref>, <ref target="head:Semence" type="search">Semence</ref>, <ref target="head:Graine" type="search">Graine</ref>, <ref target="head:Bouture" type="search">Bouture</ref>, <ref target="head:Puceron" type="search">Puceron</ref>, <ref target="head:Polype" type="search">Polype</ref></sc>
</p>
<p>
La <i>génération</i> de l&#39;homme entre tous les animaux
étant celle qui nous intéresse le plus, est par conséquent 
celle qui doit nous servir d&#39;exemple, &amp; qui va
faire ici le principal objet des recherches dont nous
allons rendre compte ; d&#39;autant plus que ce qui peut
être dit sur ce sujet par rapport à l&#39;espece humaine,
convient presqu&#39;entierement à toutes les autres especes 
d&#39;animaux, pour la reproduction desquels il est
nécessaire que se fasse le concours de deux individus,
c&#39;est-à-dire qu&#39;un mâle &amp; une femelle exercent ensemble 
la faculté qu&#39;ils ont de produire un troisieme,
qui a constamment l&#39;un ou l&#39;autre des deux sexes.
Ces sexes consistant dans une disposition particuliere 
d&#39;organes destinés à la <i>génération</i>, il est nécessaire 
d&#39;avoir une connoissance exacte de la structure
de ces organes &amp; des rapports qui existent entr&#39;eux:
mais cette exposition etant faite dans les différens
articles appartenant aux noms de ces organes, elle
ne sera pas répétée ici. On la peut consulter si on en
a besoin, pour l&#39;intelligence de ce qui va être dit ici
concernant la <i>génération</i>.
</p>
<p>
L&#39;âge auquel l&#39;homme commence à être propre à
se reproduire, est celui de la puberté: jusqu&#39;alors la
nature paroit n&#39;avoir travaille qu&#39;à l&#39;accroissement
&amp; à l&#39;affermissement de toutes les parties de cet individu ; 
elle ne fournit à l&#39;enfant que ce qui lui est
nécessaire pour se nourrir &amp; pour augmenter de volume ; 
il vit, ou plûtôt il ne fait encore que végéter
d&#39;une vie qui lui est particuliere, toûjours foible,
renfermée en lui-même, &amp; qu&#39;il ne peut communiquer : mais bien-tôt les principes de vie se multiplien 
en lui ; il acquiert de plus en plus non-seulement tout ce qu&#39;il lui faut pour son être, mais encore
dequoi donner l&#39;existence à d&#39;autres êtres semblables 
à lui. Cette surabondance de vie, source de la
force &amp; de la santé, ne pouvant plus être contenue
au-dedans, cherche à se répandre au-dehors.
</p>
<p>
L&#39;âge de la puberté est le printems de la nature, la
saison des plaisirs ; mais sur-tout de ceux que l&#39;usage
de nouveaux sens peut procurer : tout ceux dont
l&#39;homme est doüé, se forment avec lui &amp; s&#39;exercent
^dès qu&#39;il joüit de la vie ; parce qu&#39;ils lui sont tous
nécessaires ou utiles pour l&#39;exciter ou pour l&#39;aider à
satisfaire aux différens besoins attachés à la conservation 
de son individu. Les organes susceptibles du
sentiment qui le porte à s&#39;occuper des moyens par
lesquels il peut contribuer à la propagation de son
espece, sont les seuls qui ne se développent, &amp; n&#39;ont
de fonctions que lorsque l&#39;individu est presque parvenu 
à son dernier degré d&#39;accroissement, &amp; que
toutes les parties ont acquis la fermeté, la solidité
qui en fait la perfection : ces organes n&#39;étant pas
destinés à son propre service, il convenoit qu&#39;il fût
pourvû de tout ce qui peut contribuer à sa duree,
avant qu&#39;il contribuât lui-même à la reproduction.
Ainsi le développement des parties destinees à la <i>génération</i>, tant dans l&#39;individu masculin que dans le
féminin, est, pour ainsi dire, une nouvelle production 
qui s&#39;annonce par plusieurs signes, &amp; principalement 
par les premieres impressions de l&#39;appetit
vénérien : d&#39;où s&#39;ensuit le sentiment, qui fait connoitre<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:561" facs="V7/ENC_7-561.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
dans chaque individu la différence des deux
sexes, d&#39;une maniere plus caractérisée qu&#39;elle n&#39;avoit 
été jusqu&#39;alors. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Puberté" type="search">Puberté</ref>, <ref target="head:Orgasme" type="search">Orgasme</ref></sc>.
</p>
<p>
Le sentiment du desir dont il vient d&#39;être fait mention ; 
cet appétit qui porte les individus des deux sexes,
ordinairement de même espece, à se faire réciproquement
une tradition de leurs corps pour l&#39;acte
prolifique, est attaché à une disposition physique de
l&#39;animal, qui consiste dans une sorte d&#39;érétisme des
fibres nerveuses des organes de la <i>génération</i>. Cet
érétisme est produit par la qualité stimulante des humeurs 
particulieres qu&#39;ils contiennent, ou par la
dilatation des vaisseaux qui entrent dans leur composition,
remplis, distendus au-delà de leur ton naturel ; 
effet d&#39;un abord de fluides plus considérable,
tout étant égal, qu&#39;il ne se fait dans les autres vaisseaux 
du corps, ou par tout attouchement, tout contact 
propre à exciter une sorte de prurit dans ces
organes ; ou par les effets de l&#39;imagination dirigée
vers eux, effets qui y produisent les mêmes changemens 
que le prurit. D&#39;où s&#39;ensuit une sorte de fievre
dans ces parties, une sorte d&#39;inflammation commençante 
qui les rend susceptibles d&#39;impressions propres
à ebranler tout le genre nerveux, à rendre ses vibrations 
plus vives, à redoubler le flux &amp; le reflux qui
s&#39;en fait du cerveau à ces organes, &amp; de ces organes 
au cerveau ; ensorte que l&#39;animal dans cet état
ne sent presque plus son existence, que par celle de
ce sens voluptueux, qui semble alors devenu le siége 
de son ame, de toute sa faculté sensitive, à l&#39;exclusion 
de toute autre partie, c&#39;est-à-dire qui absorbe 
toute la sensibilité dont il est susceptible, qui en
porte l&#39;intensité à un point qui rend cette impression
si forte, qu&#39;elle ne peut être soûtenue long-tems sans
un desordre général dans toute la machine. En effet
la durée de ce sentiment fait naître une sorte d&#39;agitation,
d&#39;inquiétude, qui porte l&#39;animal à en chercher 
le remede comme par instinct, dans ce qui peut
tirer de cette intensité même des efforts propres à
en détruire la cause, en produisant une excrétion
des humeurs stimulantes, en faisant cesser l&#39;érétisme,
&amp; par conséquent en faisant tomber dans le relâchement 
les fibres nerveuses &amp; tous les organes,
dont la tension étoit auparavant comme l&#39;aliment
même de la volupté.
</p>
<p>
Telle est donc la disposition physique que l&#39;auteur
de la nature a voulu employer pour porter l&#39;homme
par l&#39;attrait du plaisir, à travailler à se reproduire,
comme il l&#39;a engagé par le même moyen à se conserver,
en satisfaisant au sentiment qui le porte à
prendre de la nourriture ; il ne s&#39;occupe dans l&#39;un &amp;
l&#39;autre cas, que de la sensation agréable qu&#39;il se procure,
tandis qu&#39;il remplit réellement l&#39;objet le plus
important qu&#39;ait pu se proposer le conservateur supreme 
de l&#39;individu &amp; de l&#39;espece.
</p>
<p>
La secrétion de la liqueur spermatique ; la reserve
de cette liqueur toûjours renouvellée. mais en même 
tems toûjours retenue en suffisante quantité pour
remplir plus ou moins les vésicules seminaires ; la
disposition constante à ce que le membre viril acquierre 
l&#39;état d&#39;érection, qui peut seul le rendre propre 
à être introduit dans le vagin, &amp; à y être mis en
mouvement à différentes reprises, pour donner lieu
au frottement de l&#39;extremite de ce membre, doüée
d&#39;un sentiment exquis, contre les plis veloutés des
parois de ce canal, resserrées &amp; lubrifiées (comme sont dans le vivant celles d&#39;un boyau vuide),
pour continuer ce frottement jusqu&#39;à ce qu&#39;il excite
par communication, dans toutes les parties relatives,
une sorte de prurit convulsif, d&#39;où s&#39;ensuive
l&#39;éjaculation : telles sont dans l&#39;homme les conditions
réquises pour qu&#39;il soit habile à la fonction appellée
<i>coït</i> ou <i>copulation</i>, par laquelle il concourt essentiellement 
à l&#39;oeuvre de la <i>génération. Voyez</i> <sc><ref target="head:Semence" type="search">Semence</ref></sc>
<milestone unit="column" n="2" />
(<i>Physiolog.</i>) 
<sc><ref target="head:Testicule" type="search">Testicule</ref>, <ref target="head:Vésicule séminale" type="search">Vésicule séminale</ref>, <ref target="head:Verge" type="search">Verge</ref>, <ref target="head:Erection" type="search">Erection</ref>, <ref target="head:Ejaculation" type="search">Ejaculation</ref></sc>.
</p>
<p>
Le coït ou la copulation n&#39;étant autre chose que
l&#39;acte par lequel l&#39;homme s&#39;unit à la femme par l&#39;intromission 
de la verge dans le vagin, &amp; par lequel
s&#39;opere la fécondation, moyennant le concours des
dispositions efficaces pour le succès de cette oeuvre ;
elles consistent ces dispositions de la part de la femme,
en ce que le canal dans lequel doit se faire cette
intromission, en soit susceptible ; qu&#39;il puisse être dilaté; 
que ses parois se laissent écarter &amp; pénétrer
sans de grands obstacles, jusqu&#39;à l&#39;orifice de la matrice,
&amp; qu&#39;elles résistent cependant assez pour donner 
lieu au frottement nécessaire, qui doit produire
dans les parties génitales de l&#39;homme qui en sont susceptibles,
le prurit &amp; l&#39;émission convulsive de la liqueur 
séminale dans ce même canal, ensorte que
cette liqueur puisse y être retenue, pour opérer ensuite 
les effets auxquels elle est destinée.
</p>
<p>
Ce frottement excité dans le coït entre la verge
&amp; le vagin, ne donne pas seulement lieu au prurit,
qui s&#39;excite en conséquence dans les parties génitales 
de l&#39;homme : il produit aussi cet effet dans celles
de la femme, attendu le sentiment délicat dont est
doüé ce canal ; sentiment qui par le moyen des nerfs
correspondans, se communique à tous les organes
qui concourent au même usage ; d&#39;où s&#39;ensuit une
véritable érection du clitoris, un gonflement &amp; une
tension générale dans toute l&#39;étendue des membranes 
spongieuses &amp; nerveuses du vagin &amp; de la matrice ; 
une sorte de constriction spasmodique dans le
cercle de fibres musculaires qui entourent le vagin ;
d&#39;où suit un retrécissement du canal &amp; un plus grand
resserrement de la verge qui y est actuellement contenue ; 
d&#39;où suit encore vraissemblablement en même 
tems une autre sorte d&#39;érection dans les trompes
de Fallope, qui les applique à ce qu&#39;on appelle <i>les
ovaires</i>, pour les effets qui seront expliqués dans la
suite. Ce sont ces différentes dispositions qui constituent 
le plus grand degré d&#39;orgasme, qui n&#39;est autre
chose qu&#39;un érétisme commun à toutes ces parties,
par l&#39;effet duquel, s&#39;il est suffisamment continué, les
glandes qui ont leur conduit excrétoire dans les cavités 
du vagin &amp; de la matrice, étant fortement exprimées,
y répandent l&#39;humeur dont leurs vaisseaux
sont remplis ; &amp; cette effusion se fait comme celle de
la semence dans l&#39;homme, par une sorte d&#39;action convulsive 
qui la rend semblable à l&#39;éjaculation, &amp; n&#39;a
pas peu contribué sans doute à faire regarder cette liqueur 
de la femme comme une vraie semence, une
liqueur aussi prolifique que celle de l&#39;homme. <i>Voyez</i>
<sc><ref target="head:Semence" type="search">Semence</ref></sc> (<i>Physiol.</i>).
</p>
<p>
C&#39;est parce que la copulation produit cet orgasme,
cette tension du genre nerveux dans les organes de
la <i>génération</i> de l&#39;un &amp; de l&#39;autre sexe, tension qui
se communique, s&#39;étend souvent à toutes les parties
du corps, au point d&#39;y causer aussi des secousses, des
agitations comme convulsives, que Démocrite a
comparé les phénomenes qui accompagnent le coït,
à ceux que l&#39;on observe dans de legeres attaques d&#39;épilepsie.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Orgasme" type="search">Orgasme</ref></sc>.
</p>
<p>
Telle est l&#39;exposition abregée que l&#39;on a cru devoir
placer ici, du méchanisme qui dispose à l&#39;oeuvre de la
<i>génération</i>, &amp; de ce qui est relatif à ce méchanisme:
mais cette oeuvre ne dépend elle même essentiellement 
d&#39;aucune opération méchanique, tout y est physique : la nature employe les moyens les plus secrets,
les moins susceptibles de tomber sous les sens pour
opérer elle-même la fécondation, dont les individus
des deux sexes n&#39;ont fait par la copulation que lui
fournir les matériaux, ou, pour parler plus exactement,
rassembler ceux qu&#39;elle avoit préparés elle-même 
dans chacun de ces individus. C&#39;est dans la
maniere dont elle les met en oeuvre ces matériaux,
<pb n="7:562" facs="V7/ENC_7-562.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
que consiste le grand mystere de la <i>génération</i>, qui a
excité dans tous les tems la curiosité des Physiciens,
&amp; les a portés à faire tant de recherches pour parvenir 
à le pénétrer, tant d&#39;expériences pour réussir à
prendre la nature sur le fait ; c&#39;est pour révéler son
secret que l&#39;on a imaginé tant de différens systèmes,
qui se sont détruits les uns les autres, sans que du choc
des opinions si long-tems &amp; si violemment répété, il
en ait résulté plus de lumieres sur ce sujet : au contraire 
il semble que l&#39;on ne fait que se convaincre de
plus en plus, que le voile derriere lequel la nature
se cache, est essentiellement impénétrable aux yeux
de l&#39;esprit le plus subtil, &amp; qu&#39;il faut ranger la cause
de la formation de l&#39;animal parmi les causes premieres,
telles que celles du mouvement &amp; de la pesanteur,
dont nous ne pourrons jamais connoître que les
résultats, sans doute parce qu&#39;il n&#39;y a que cette connoissance 
qui nous soit utile.
</p>
<p>
Nous nous bornerons donc à faire ici l&#39;histoire des
differentes idées par lesquelles les Philosophes ont
tenté de représenter l&#39;ouvrage de la nature dans la
<i>génération</i> (ouvrage qu&#39;ils n&#39;ont jamais vû); &amp; afin
qu&#39;il ne manque dans cet article rien de ce qui appartient 
aux connoissances humaines sur ce sujet,
ou pour mieux dire, aux efforts que l&#39;on a faits dans
tous les tems pour étendre ces connoissances sur
toute sorte de matiere, il sera joint à cette exposition 
des principaux systèmes sur la reproduction de
l&#39;homme, un précis des raisons qui ont été employées
ou qui peuvent l&#39;être, pour réfuter ou pour faire
sentir l&#39;insuffisance de ces explications.
</p>
<p>
Platon, dans le <i>Timée</i>, établit que la <i>génération</i> de
l&#39;homme, des animaux, des plantes, des élémens, &amp;
même celle du ciel &amp; des dieux, se fait par des simulacres 
réfléchis, &amp; par des images extraites de la Divinité créatrice, lesquelles par un mouvement harmonique,
se sont arrangées selon les propriétés des nombres,
dans l&#39;ordre le plus parfait. L&#39;essence de toute
<i>génération</i> consiste donc, selon ce philosophe, dans
l&#39;unité d&#39;harmonie du nombre trois, ou du triangle ;
celui qui engendre, celui dans lequel on engendre,
&amp; celui qui est engendré: c&#39;est pour cela qu&#39;il a fallu
deux individus pour en produire un troisieme : c&#39;est-là 
ce qui constitue l&#39;ordre essentiel du pere &amp; de la
mere, &amp; la relation de l&#39;enfant.
</p>
<p>
Quelle idée plus sublime, s&#39;écrie à cette occasion
le célebre auteur moderne de l&#39;<i>histoire naturelle!</i>
quelles vûes plus nobles! mais quel vuide, quel desert 
de spéculations! Nous ne sommes pas en effet
de pures intelligences ; d&#39;ailleurs le réel peut-il être
produit par l&#39;abstrait? Prendre les nombres pour des
êtres effectifs, dire que l&#39;unité numérique est un individu 
général, qui non-seulement représente en effet 
tous les individus, mais même qui peut leur communiquer 
l&#39;existence ; prétendre que cette unité numérique 
a de plus l&#39;exercice actuel de la puissance
d&#39;engendrer réellement une autre unité numérique,
à-peu-près semblable à elle-même ; constituer par-là 
deux individus, deux côtés d&#39;un triangle qui ne
peuvent avoir de lien &amp; de perfection que par le troisieme 
côté de ce triangle, par un troisieme individu
qu&#39;ils engendrent nécessairement : n&#39;est-ce pas le plus
grand abus que l&#39;on puisse faire de la raison? Mais
quand on accorderoit au divin Platon que la matiere
n&#39;existe pas réellement, en peut-il résulter que nos
idées soient du même ordre que celles du créateur ;
qu&#39;elles puissent en effet produire des existences? la
supposition d&#39;une harmonie triangulaire peut-elle
faire la substance des élémens? le pere &amp; la mere
n&#39;engendrent-ils un enfant que pour terminer un
triangle? Ces idées platoniciennes, grandes au premier 
coup-d&#39;oeil, ont deux aspects bien différens ;
dans la spéculation, elles semblent partir de principes 
nobles &amp; sublimes ; dans l&#39;application, elles ne
<milestone unit="column" n="2" />
peuvent arriver qu&#39;à des conséquences fausses &amp;
puériles, puisque nos idées ne viennent que par les
sens, &amp; que par conséquent bien loin qu&#39;elles puissent 
être les causes des choses, elles n&#39;en sont que des
effets, &amp; des effets très-particuliers, <i>&amp;c.</i> On peut voir
une exposition plus étendue de ce système si singulierement 
métaphysique, à l&#39;article où il sera traité
de la philosophie de Platon en général. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Platonisme" type="search">Platonisme</ref></sc>.
</p>
<p>
Les autres anciens philosophes, tels qu&#39;Epicure,
au lieu de se perdre comme Platon dans la région des
hypotheses, s&#39;appuient au contraire sur des observations,
rassemblent des faits, &amp; parlent un langage
plus intelligible. L&#39;homme &amp; la femme ayant l&#39;un &amp;
l&#39;autre la faculté de répandre une liqueur dans le congrès,
elle fut d&#39;abord regardée comme prolifique en
tant que leur mélange se présenta naturellement à
l&#39;esprit, pour expliquer l&#39;origine de l&#39;homme : c&#39;est
pourquoi tel fut le premier système physique sur la
<i>génération</i>, qui est reproduit de nos jours sous différentes 
combinaisons. Lucrece l&#39;a décrit aussi clairement 
qu&#39;aucun philosophe de l&#39;antiquité.
</p>
<p>
<lg>
<i>Et commiscendo, cum semen forte virile
Foemina commulsit subitâ vi, corripuitque ;</i>
&amp;c. . . . . . . . .
<i>Semper enim partos duplici de semine constat</i>.
&amp;c. . . . . . . . . .
<i>Lib. IV. de naturâ rerum</i>.
</lg>
</p>
<p>
Selon ce grand poëte philosophe lui-même, non seulement 
le sperme viril doit être mêlé avec celui
de la femme pour qu&#39;elle conçoive, mais il ajoûte
encore deux singularités frappantes par le rapport
qu&#39;elles ont avec quelques systèmes modernes ; c&#39;est
que chacune de ces semences a un caractere qui lui
est propre, relativement au sexe de l&#39;individu qui la
fournit ; ensorte que si dans le mélange qui s&#39;en fait
dans le corps de la femme, la qualité de sa semence
contribue plus à la formation de l&#39;enfant, il a beaucoup 
de ressemblance avec elle ; de même qu&#39;il tient
beaucoup du pere, si c&#39;est sa semence qui est prédominante 
par ses effets ; &amp; si l&#39;ouvrage se forme également des deux liqueurs, il arrive que le résultat
de cette tendre alliance est le portrait du pere &amp; de
la mere : d&#39;ailleurs pour la construction des différentes 
parties du corps, les deux semences étant composées 
de parties hétérogenes, le concours de celles
qui ont de l&#39;analogie entr&#39;elles, forme les différens
organes, comme le concours des atomes en géneral
a pu former les différentes parties de l&#39;univers.
</p>
<p>
Hippocrate paroit avoir adopté ce qu&#39;il y a d&#39;essentiel 
dans le systeme d&#39;Epicure, pour en former le
sien, avec quelques legeres différences, qui consistent
principalement en ce qu&#39;il fait de plus grandes recherches 
sur les causes &amp; sur les effets. Il suppose que la
semence vient de toutes les parties du corps, mais
particulierement de la tête, d&#39;où il la fait descendre
par la moëlle épiniere dans les reins ; &amp; en admettant 
donc la liqueur prolifique de chaque sexe, il
prétend que ces deux semences sont chacune de
deux qualités différentes, dont l&#39;une est forte, a plus
de chaleur, c&#39;est-à-dire plus d&#39;esprits ; l&#39;autre foible,
chargée d&#39;humidité, moins active ; que les mâles 
se forment lorsque la semence, tant du mâle que
de la femelle, se trouve forte ; &amp; les femelles, lorsque 
les semences dominantes sont foibles ; &amp; pour
la ressemblance de l&#39;enfant au pere &amp; à la mere, elle
dépend, comme dans le système précédent, du plus
ou du moins de semence que l&#39;un ou l&#39;autre fournit.
</p>
<p>
Hippocrate, d&#39;après le maître de Lucrece, appuie
son hypothèse sur le fait suivant ; savoir, que plusieurs 
femmes, qui d&#39;un premier mari, n&#39;ont produit 
que des filles, d&#39;un second ont produit des garçons ; 
&amp; que ces mêmes hommes, dont les premieres<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:563" facs="V7/ENC_7-563.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
femmes n&#39;avoient produit que des filles, ayant
pris d&#39;autres femmes, ont engendré des garçons,
selon, dit ce médecin philosophe, que la semence
forte ou foible du mâle ou de la femelle est prédominante 
dans ces differens cas ; mais s&#39;il arrive que
le mélange des liqueurs prolifiques se fasse en quantité 
&amp; en qualité égales, qui contribuent par conséquent 
autant l&#39;une que l&#39;autre à l&#39;oeuvre de la <i>géneration</i>, l&#39;enfant participera-t-il également à la ressemblance 
&amp; au sexe de son pere &amp; de sa mere? Et
d&#39;ailleurs, dans le cas même le plus ordinaire, à supposer 
où cette égalité dans les semences n&#39;existe pas,
&amp; où la liqueur séminale d&#39;un des deux individus générateurs 
prédomine &amp; influe le plus sur la ressemblance,
pourquoi cette ressemblance n&#39;est-elle pas
autant dans le sexe, que dans les traits du visage?
L&#39;expérience démontre que ces deux choses se rencontrent 
très-rarement ensemble ; ainsi cela seul
sembleroit suffisant pour faire rejetter cette opinion
de l&#39;existence des deux semences dans chaque sexe,
&amp; même d&#39;une seule semence prolifique dans la femme 
en particulier ; ce qui dans la suite de cet article
sera encore réfuté par d&#39;autres raisons.
</p>
<p>
Voici comment se fait, selon Hippocrate, la formation 
du fétus : les liqueurs séminales s&#39;étant mêlées 
dans la matrice, s&#39;y épaississent par la chaleur
du corps de la mere ; le mélange recoit &amp; tire l&#39;esprit 
de la chaleur ; &amp; lorsqu&#39;il en est tout rempli,
l&#39;esprit trop chaud sort au-dehors : mais par la respiration 
de la mere, il arrive un esprit froid ; &amp; alternativement 
il entre un esprit froid, &amp; il sort un
esprit chaud dans le mélange ; ce qui lui donne la
vie, &amp; fait naitre une pellicule à la surface du mélange,
qui prend une forme ronde ; parce que les esprits 
agissant du milieu comme centre, étendent également de tous côtés le volume de cette matiere. Il
se forme peu-à-peu une autre pellicule, de la même
façon que la premiere pellicule s&#39;est formée ; le sang
menstruel dont l&#39;évacuation est supprimée, fournit
abondamment à la nourriture : ce sang fourni par la
mere au fétus, se coagule par degrés, &amp; devient
chair ; cette chair s&#39;articule à mesure qu&#39;elle croît,
&amp; c&#39;est l&#39;esprit qui donne cette forme à la chair : chaque 
chose prend sa place. Les parties solides se joignent 
aux parties solides ; celles qui sont humides
aux parties humides : chaque chose cherche à s&#39;unir
à celle qui lui est semblable ; &amp; le fétus est enfin entierement 
formé par ces causes &amp; ces moyens.
</p>
<p>
Aristote, qui est celui de tous les anciens qui a le
plus écrit sur la reproduction des êtres organisés, &amp;
qui a traité de ce sujet le plus généralement, établit
pour principe à cet égard, que la matiere n&#39;étant
qu&#39;une capacité de recevoir les formes, prend dans
la <i>génération</i> une forme semblable à celle des individus 
qui la fournissent ; &amp; par rapport aux animaux
qui ont des sexes, son sentiment est que le mâle
fournit seul le principe prolifique, &amp; que la femelle
ne donne rien qu&#39;on puisse regarder comme tel.
<i>Voyez</i> les oeuvres de ce philosophe, <i>de generatione,
lib. I. cap. xx.</i> &amp; <i>lib. II. cap. jv</i>. Car quoiqu&#39;il
dise ailleurs, en parlant des animaux en général,
que la femelle dans le coit répand une liqueur au-dedans 
d&#39;elle-même, il paroit qu&#39;il ne regarde pas
cette liqueur comme un principe prolifique ; &amp; cependant 
selon lui, la femelle fournit toute la matiere 
nécessaire à la <i>génération</i>. Cette matiere est le sang
menstruel, qui sert à la formation, à la nourriture
&amp; au développement du fétus ; mais le principe efficient 
existe seulement dans la liqueur séminale,
laquelle n&#39;agit pas comme matiere, mais comme
cause.
</p>
<p>
Averroès, Avicenne &amp; plusieurs autres philosophes,
qui ont suivi le sentiment d&#39;Aristote, ont cherché 
des raisons pour prouver que les femelles n&#39;ont
<milestone unit="column" n="2" />
point de liqueur prolifique. Ils ont dit que comme
les femelles ont la liqueur menstruelle, &amp; que cette
liqueur est nécessaire &amp; suffisante à la <i>génération</i>, il
ne paroît pas naturel de leur en accorder une autre,
&amp; qu&#39;on peut penser que le sang menstruel est en effet 
la seule liqueur fournie par les femelles pour la
<i>génération</i>, puisqu&#39;elle ne commence à paroitre que
dans le tems de la puberté; comme la liqueur prolifique 
du mâle ne paroît aussi que dans ce tems. D&#39;ailleurs, disent-ils, si la femelle a réellement une liqueur
séminale &amp; prolifique, comme celle du mâle, pourquoi 
les femelles ne produisent-elles pas d&#39;elles-mêmes, &amp; sans l&#39;approche du mâle, puisqu&#39;elles contiennent 
le principe de fécondation, aussi-bien que
la matiere nécessaire pour former l&#39;embryon? Cette
raison métaphysique est une difficulté très-considérable contre tous les systèmes de la <i>génération</i>, dans
lesquels on admet une semence prolifique, propre à
chaque individu des deux sexes. M. de Buffon en
traitant de ce sujet, dans son grand ouvrage de l&#39;<i>histoire naturelle</i>, témoigne avoir senti toute la force
de cette difficulté, à l&#39;égard même de son système,
qui est un de ceux de ce genre ; mais cette objection
peut être encore étayée par bien d&#39;autres que font
les Aristotéliciens. Ils ajoûtent donc, que s&#39;il existoit
une liqueur prolifique dans les femelles, elle ne
pourroit être répandue que par l&#39;effet du plaisir vénérien,
comme il arrive à l&#39;égard de celle du mâle ;
mais qu&#39;il y a des femmes qui conçoivent sans aucun 
plaisir ; que ce n&#39;est pas le plus grand nombre
des femmes qui répandent de la liqueur dans l&#39;acte
de la copulation ; qu&#39;en général celles qui sont brunes,
&amp; qui ont l&#39;air hommasse, ne répandent rien,
&amp; cependant n&#39;engendrent pas moins que celles qui
sont blanches, &amp; dont l&#39;air est plus féminin, qui répandent 
beaucoup ; qu&#39;ainsi on peut conclure aisément 
de toutes ces raisons, que la liqueur que les
femmes répandent, ou qu&#39;elles ont la faculté de répandre 
dans le coït, n&#39;est point essentielle à la <i>génération ;</i> qu&#39;elle n&#39;est par conséquent point prolifique.
</p>
<p>
N&#39;est-il pas en effet plus vraissemblable qu&#39;elle
n&#39;est que comme une salive excrémenteuse, destinée
à lubrifier les cavités du vagin &amp; de la matrice ; que
lorsquelle est répandue d&#39;une maniere sensible, ce
n&#39;est que par l&#39;effet d&#39;une plus forte expression des
glandes ou vaisseaux qui la contiennent, excitée par
la tension ou la constriction convulsive qu&#39;y opere
le prurit vénérien?
</p>
<p>
Mais pour revenir aux raisonnemens des Péripatéticiens, ils pensent absolument que les femelles ne
fournissent rien que le sang menstruel, qui est la matiere 
de la <i>génération</i>, dont la liqueur séminale du
mâle est la cause efficiente, en tant qu&#39;elle contient
le principe du mouvement ; qu&#39;elle communique aux
menstrues une espece d&#39;ame, qui donne la vie ; que
le coeur est le premier ouvrage de cette ame ; que
cet organe contient en lui-même le principe de son
accroissement ; qu&#39;il a la puissance d&#39;arranger, de
réaliser successivement tous les visceres, tous les
membres ; qu&#39;ainsi les menstrues contiennent en puissance 
toutes les parties du fétus.
</p>
<p>
Voilà le précis du système sur la <i>génération</i>, proposé 
par Aristote, &amp; étendu par ses sectateurs : Hippocrate &amp; lui ont eu chacun les leurs. Presque tous
les philosophes scholastiques, en adoptant la philosophie 
d&#39;Aristote, ont aussi pensé comme lui à l&#39;égard
de la reproduction des animaux ; presque tous les
médecins ont suivi le sentiment d&#39;Hippocrate sur ce
sujet ; &amp; il s&#39;est passé dix-sept ou dix-huit siecles sans
qu&#39;il ait plus rien paru de nouveau sur cette matiere,
attendu la stupide vénération pour ces deux maîtres,
que l&#39;on a conservée pendant tout cet espace
de tems, au point de regarder leurs productions comme 
les bornes de l&#39;esprit humain : ensorte qu&#39;il ne
<pb n="7:564" facs="V7/ENC_7-564.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
pouvoit pas être permis même de tenter de les franchir,
parce qu&#39;on le croyoit impossible ; jusqu&#39;à Descartes qui a été heureusement assez osé pour prouver 
le contraire, &amp; pour convaincre par ses succès,
qu&#39;il falloit l&#39;imiter, en secoüant comme lui le joug
de l&#39;autorité, pour n&#39;être soûmis qu&#39;à celui de la
raison.
</p>
<p>
Cependant ce même Descartes a cru, comme les
anciens, que l&#39;homme étoit formé du mélange des
liqueurs que répandent les deux sexes. Ce grand philosophe,
dans son <i>traité de l&#39;homme</i>, a cru pouvoir
aussi expliquer, comment par les seules lois du mouvement 
&amp; de la fermentation, il se formoit un coeur,
un cerveau, un nez, des yeux, <i>&amp;c. Voyez l&#39;homme</i>
de Descartes, &amp; la <i>formation du fétus</i> dans ses oeuvres.
</p>
<p>
Le sentiment de Descartes sur cette formation a
quelque chose de remarquable, &amp; qui préviendroit
en sa faveur, dit l&#39;auteur de la <i>Vénus physique</i>, si les
raisons morales pouvoient entrer ici pour quelque
chose ; car on ne croira pas qu&#39;il l&#39;ait embrassé par
complaisance pour les anciens, ni faute de pouvoir
imaginer d&#39;autres systèmes.
</p>
<p>
En effet, au renouvellement des sciences, quelques 
anatomistes ayant fait des recherches plus particulieres 
sur les organes de la <i>génération</i>, elles firent
découvrir auprès de la matrice, au lieu de deux testicules 
qu&#39;y avoient vûs les anciens, deux corps
blanchâtres, formés de plusieurs vesicules rondes,
remplies d&#39;une liqueur semblable à du blanc d&#39;oeuf ;
l&#39;analogie s&#39;en empara ensuite. On regarda ces deux
corps dans l&#39;espece humaine &amp; dans toutes les especes 
d&#39;animaux où ils se trouvoient, comme faisant
le même office, que ce qu&#39;on appelle les <i>ovaires</i> dans
les oiseaux ; &amp; les vesicules dont étoient composés
ces corps, parurent être de véritables <i>oeufs</i>. Sténon
fut le premier qui assûra que les testicules des femelles 
sont de vrais ovaires ; ils furent après lui plus
particulierement examinés par Wanhorne &amp; Graaf.
Mais c&#39;est principalement au fameux Harvey &amp; au
célébre Malpighi, que l&#39;on doit les observations qui
ont le plus contribué à établir le nouveau système
sur la <i>génération</i>, d&#39;après la découverte des oeufs ;
mais comme ils sont placés au-dehors de la matrice,
comment les oeufs, quand ils seroient détachés de
l&#39;ovaire, pourront-ils être portés dans la cavité de
la matrice, dans laquelle, si l&#39;on ne veut pas que le
fétus se forme, il est du-moins certain qu&#39;il prend
son accroissement? Fallope avoit trouvé deux tuyaux
dépendans de la matrice, qui furent bientôt jugés
propres à établir une communication entre les deux
sortes d&#39;organes dont il s&#39;agir : on vit bientôt que les
extrémités des deux tuyaux flottantes dans le basventre,
qui se terminent en forme de trompe par
des especes de membranes frangées, peuvent par
l&#39;effet d&#39;une sorte d&#39;érection s&#39;approcher des ovaires,
les embrasser, recevoir l&#39;oeuf, &amp; servir à le
transmettre dans la matrice, où ces especes de tuyaux
ont leur embouchure.
</p>
<p>
Dans ce tems donc, dit l&#39;auteur de la <i>Vénus physique</i> (en faisant l&#39;exposition des differens systèmes
sur la <i>génération</i>), dans ce tems la Physique renaissoit,
ou plutôt prenoit un nouveau tour : on vouloit
tout comprendre, &amp; on croyoit le pouvoir. La formation 
du fétus par le mélange des deux liqueurs,
ne satisfaisoit plus les savans : des exemples de développement 
que la nature offre par-tout à nos yeux,
firent penser que les fétus sont peut-être contenus,
&amp; déja tous formés dans chacun des oeufs ; que ce
qu&#39;on prenoit pour une nouvelle production, n&#39;est
que le développement des parties contenues dans le
germe, rendues sensibles par l&#39;accroissement. Il suivoit 
de-là que la fécondité retombe presque toute
sur les femelles, puisque dans cette hypothèse, les
<milestone unit="column" n="2" />
oeufs destinés à fournir les rudimens des corps des
mâles, ne contiennent chacun qu&#39;un seul mâle ; &amp;
que l&#39;oeuf d&#39;où doit sortir une femelle, contient non seulement 
cette femelle entiere, mais la contient
avec ses ovaires, dans lesquels d&#39;autres femelles contenues 
&amp; déja toutes formées, sont une source de
<i>générations</i> à l&#39;infini : car toutes les femelles contenues 
ainsi les unes dans les autres, &amp; de grandeur
toûjours diminuante, dans le rapport de la premiere
a son oeuf, n&#39;allarment que l&#39;imagination. La matiere 
divisible, au-moins <i>à l&#39;indéfini</i>, peut avoir aussi
distinctement dans l&#39;oeuf la forme du fétus qui naîtra 
dans mille ans, que celle du fétus qui doit naître
dans neuf mois : la petitesse qui cache le premier à
nos yeux, ne le dérobe point aux lois, suivant lesquelles 
le chêne qu&#39;on voit dans le gland, se développe 
&amp; couvre la terre de ses branches.
</p>
<p>
Cependant quoique tous les hommes soient déjà
formés dans les oeufs de mere en mere, ils y sont sans
vie : ce ne sont que de petites statues renfermées les
unes dans les autres, comme les ouvrages du tour,
où l&#39;ouvrier s&#39;est plû à faire admirer l&#39;adresse avec
laquelle il conduit son ciseau en formant cent boëtes,
qui se contenant les unes les autres, sont toutes
contenues dans la derniere. Il faut pour que ces petites 
statues deviennent des hommes, quelqu&#39;agent
nouveau, quelqu&#39;esprit subtil, qui s&#39;insinue dans
leurs organes, leur donne le mouvement, la végétation 
&amp; la vie. Cet esprit est fourni par le mâle
dans la liqueur qu&#39;il répand avec tant de plaisir dans
la copulation ; liqueur dont les effets sont semblables
à ceux du feu, que les poëtes ont feint que Prométhée avoit dérobé au ciel, pour donner l&#39;ame à des
hommes qui n&#39;étoient auparavant que des automates.
</p>
<p>
Mais avant de passer outre concernant ce système
de la <i>génération</i>, par le moyen des oeufs, il faut observer 
que les Anatomistes n&#39;ont pas cependant d&#39;abord 
tous entendu la même chose par le mot <i>oeuf</i>.
Lorsque le fameux Harvey a pris pour devise, <i>omnia
ex ovo</i>, ce n&#39;est qu&#39;entant qu&#39;il pensoit que le premier 
produit de la conception dans les <i>vivipares</i>,
comme dans les <i>ovipares</i>, est une espece d&#39;oeuf : il
croyoit avoir vû cet oeuf se former comme un sac
sous ses yeux, après la copulation du mâle &amp; de la
femelle ; cet oeuf, selon lui, ne venoit pas par conséquent 
de l&#39;ovaire, ou du testicule de la femelle.
On voit bien qu&#39;il n&#39;y a rien là qui soit semblable à
ce qu&#39;on entend ordinairement par le mot <i>oeuf</i>, si ce
n&#39;est que la figure d&#39;un sac peut être celle d&#39;un oeuf
sans coquille, comme celle d&#39;un tel oeuf peut être
celle d&#39;un sac.
</p>
<p>
Cet auteur établit que la <i>génération</i> est l&#39;ouvrage
de la matrice ; qu&#39;elle conçoit le fétus par une espece 
de contagion que la liqueur du mâle lui communique,
à-peu-près comme l&#39;aimant communique
au fer la vertu magnétique : non-seulement cette contagion 
masculine agit sur la matrice, mais elle se
communique encore à tout le corps féminin qui est
fécondé en entier, quoique dans toute la femelle il
n&#39;y ait que la matrice qui ait la faculté de concevoir 
le fétus, comme le cerveau a seul la faculté de
concevoir les idées ; &amp; ces deux sortes de conceptions 
se font de la même façon. Les idées que conçoit
le cerveau sont semblables aux images des objets
qu&#39;il reçoit par les sens ; le fétus qui est l&#39;idée de la
matrice, est semblable à celui qui le produit ; &amp; c&#39;est
par cette raison que le fils ressemble au pere, <i>&amp;c.</i>
(Cette explication paroît si étrange, qu&#39;elle semble
n&#39;être propre qu&#39;à humilier ceux qui veulent pénétrer 
les secrets de la nature). Ensuite cet auteur,
au lieu de représenter l&#39;animal croissant par l&#39;<i>intussusception</i> d&#39;une nouvelle matiere, comme il devroit
arriver, s&#39;il étoit formé dans l&#39;oeuf de la femelle, paroît <gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:565" facs="V7/ENC_7-565.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
être persuadé que c&#39;est un individu qui se forme
par la <i>juxta-position</i> de nouvelles parties ; &amp; après
avoir vû, comme il a été dit, se former le sac qui
doit contenir l&#39;embryon, il pense que ce sac, au lieu
d&#39;être la membrane d&#39;un oeuf qui se dilateroit, se fait
sous ses yeux comme une toile dont il observe les
progrès. Il ne parle point de la formation du sac intérieur ; 
mais il a vû l&#39;animal qui y nage se former
de la maniere suivante. Ce n&#39;est d&#39;abord qu&#39;un point,
mais un point qui a la vie, <i>punctum saliens</i>, &amp; autour
duquel toutes les autres parties venant s&#39;arranger,
achevent bientôt la formation de l&#39;animal.
</p>
<p>
Tel est le précis du système de ce grand anatomiste,
qu&#39;il semble avoir formé d&#39;après le plus grand
appareil d&#39;expériences ; d&#39;où il ne résulte cependant
presqu&#39;autre chose, sinon qu&#39;Aristote l&#39;a guidé plus
que l&#39;observation : car à tout prendre, il a vû dans
l&#39;oeuf de la matrice tout ce que le philosophe a dit ;
&amp; il n&#39;a pas vû beaucoup au-delà. D&#39;ailleurs la plûpart 
des observations essentielles qu&#39;il rapporte, ne
sont qu&#39;une confirmation de celles qui avoient été
faites avant lui par Parisanus, Volcher-Coïter, Aquapendente. Il est bon ensuite de remarquer, pour juger 
sainement de la valeur des autres expériences de
l&#39;anatomiste anglois, qu&#39;il y a grande apparence
qu&#39;il ne s&#39;est pas servi du microscope qui n&#39;étoit pas
perfectionné de son tems ; &amp; qu&#39;ainsi il ne peut qu&#39;avoir 
mal vû, puisque la plûpart de ses observations
sont si peu conformes à la vérité. Il ne faut pour s&#39;en
assûrer, que répéter les expériences sur les oeufs,
ou seulement lire avec attention celles de malpighi
(<i>Malpighii pullus in ovo</i>), qui ont été faites environ 
trente-cinq ou quarante ans après celles de
Harvey ; d&#39;où il résulte que ce dernier n&#39;a pas fait
les siennes, à beaucoup près, avec autant de succès:
car s&#39;il avoit vû ce que Malpighi a vû, il n&#39;auroit
pas assûré, comme il l&#39;a fait, que la <i>cicatricule</i> d&#39;un
oeuf infécond &amp; celle d&#39;un oeuf fécond, n&#39;ont aucune 
différence ; tandis que Malpighi ayant examiné
avec soin cette partie essentielle de l&#39;oeuf, l&#39;a trouvée 
grande dans tous les oeufs féconds, &amp; petite dans
les oeufs inféconds. Harvey n&#39;auroit pas dit que la semence 
du mâle ne produit aucune altération dans
l&#39;oeuf, &amp; qu&#39;elle ne forme rien dans la cicatricule : il
n&#39;autoit pas dit qu&#39;on ne voit rien avant la fin du troisieme 
jour ; &amp; que ce qui paroît le premier est un point
animé, dans lequel il croit que s&#39;est chargé le point
blanc. Il auroit vû que ce point blanc étoit une bulle
qui contient l&#39;ouvrage entier de la <i>génération</i>, &amp; que
toutes les parties du fétus y sont ébauchées, au moment 
que la poule a eu communication avec le coq:
il auroit reconnu de même, que sans cette communication,
elle ne contient qu&#39;une mole qui ne peut
devenir animée, que lorsqu&#39;elle est pénétrée des parties 
vivifiantes de la semence du mâle. Il paroît d&#39;ailleurs 
que Harvey s&#39;est trompé sur plusieurs autres
choses essentielles. Il assûre que cette liqueur prolifique 
n&#39;entre pas dans la matrice de la femelle, &amp;
même qu&#39;elle ne peut pas y entrer ; cependant Verrheyen a trouvé une grande quantité de semence du
mâle dans la matrice d&#39;une vache, disséquée seize
heures après l&#39;accouplement. <i>Verrheyen sup. anat.
tract. V. cap. iij</i>. Le célébre Ruysch assûre avoir
disséqué la matrice d&#39;une femme, (qui ayant été surprise 
en adultere, avoit été assassinée sur le champ),
&amp; avoir trouvé non-seulement dans la cavité de la
matrice, mais aussi dans les deux trompes, une grande 
quantité de la liqueur séminale du mâle. <i>Ruysch.
thes. anat. tab. VI</i>. On ne peut guere douter après le
témoignage positif de ces grands anatomistes, que Harvey ne se soit trompé sur ce point important, à-moins que l&#39;on ne dise que ce qu&#39;ils ont pris pour de
la liqueur du mâle, n&#39;étoit en effet que de la prétendue 
semence de la femelle ; mais son existence n&#39;est
<milestone unit="column" n="2" />
pas assez bien établie, comme il a été déjà dit (&amp; il en
sera encore fait mention), pour entrer en opposition 
avec des observations d&#39;un si grand poids. Harvey qui a disséqué tant de femelles vivipares, assûre
encore qu&#39;il n&#39;a jamais apperçû d&#39;altération dans
leurs testicules après la fécondation : il les regarde
même comme de petites glandes tout-à-fait inutiles
à la <i>génération ;</i> tandis que ces testicules sont des parties 
fort considérables dans la plûpart des femelles,
&amp; qu&#39;il y arrive des changemens &amp; des altérations
très-marquées, ainsi qu&#39;on peut le voir aisément dans
les vaches sur-tout. Ce qui a trompé Harvey, c&#39;est que
ce changement n&#39;est pas à-beaucoup-près si marqué
dans les biches &amp; dans les daines. Conrad-Peyer qui
a fait plusieurs observations sur les testicules des daines,
croit avec quelque raison, que la petitesse des
testicules dans les daines &amp; dans les biches, est cause 
que Harvey n&#39;y a pas remarqué de changement:
<i>Conrad-Peyer myrecolog</i>. Enfin, si ce fameux observateur 
anglois eût été aussi exact dans ses recherches 
que ceux qui l&#39;ont suivi, &amp; particulierement
encore Malpighi, il se seroit convaincu que dès le
moment de la fécondation, par l&#39;effet de la semence
du mâle, l&#39;animal paroit formé tout entier ; que le
mouvement y est encore imperceptible, &amp; qu&#39;il ne
se découvre qu&#39;au bout de quarante heures d&#39;incubation.
Il n&#39;auroit pas assûré que le coeur est formé 
le premier ; que les autres parties viennent s&#39;y
joindre extérieurement, puisqu&#39;il est évident par les
observations de l&#39;anatomiste italien, que les ébauches de toutes les parties sont toutes formées d&#39;abord,
mais que ces parties ne paroissent qu&#39;à mesure qu&#39;elles 
se développent.
</p>
<p>
Les observations de Malpighi ont donc ainsi
contribué principalement à rectifier les idées d&#39;Harvey sur les premiers faits de la <i>génération</i> par le
moyen des oeufs ; &amp; à faire regarder, d&#39;après la confirmation 
de ses expériences par celles de Graaf &amp;
de Vallisnieri, les testicules des femelles comme de
vrais ovaires, &amp; les oeufs comme contenant véritablement 
les rudimens du fétus, qui n&#39;ont besoin,
pour être vivifiés d&#39;un mouvement qui leur soit propre,
que de l&#39;influence de la semence du mâle dardée
dans le vagin, pompée par l&#39;orifice de la matrice,
&amp; élevée dans les trompes (au-moins quant à sa partie 
la plus atténuée) par une sorte de suction semblable 
à celle des tubes capillaires des points lacrymaux
supérieurs ; ou par l&#39;effet d&#39;un mouvement péristaltique 
que l&#39;on prétend avoir observé dans ces conduits ; 
ensorte que cette liqueur prolifique pénetre
&amp; est portée jusqu&#39;aux ovaires, sur lesquels elle est
versée, pour y féconder un ou plusieurs des oeufs
qui sont le plus exposés à la contagion. Ce systeme
auroit emporté le suffrage unanime de tous les Physiciens, si dans le tems même où on étoit le plus occupé 
à perfectionner cette maniere d&#39;expliquer la
<i>génération</i>, pour l&#39;espece humaine sur-tout, &amp; à la
rendre incontestable, on n&#39;eût pas mis au jour une
autre opinion fondée sur une nouvelle découverte
qui avoit fait voir, par le moyen du microscope, des
corpuscules singuliers paroissant animés dans la liqueur 
spermatique de la plûpart des animaux ; corpuscules 
que l&#39;on crut d&#39;abord devoir regarder aussi
comme de vrais animaux : &amp; comme on n&#39;en trouva
pas d&#39;abord dans les autres humeurs du corps, on ne
put pas se refuser à l&#39;idée que ces animalcules découvertes 
dans la seule semence des mâles, étoient de
vrais embryons, auxquels il étoit réservé de reproduire 
les différentes especes d&#39;animaux ; car malgré
leur petitesse infinie &amp; leur forme de poisson, le
changement de grandeur &amp; de figure coûte peu à
concevoir au physicien, &amp; encore moins à executer
à la nature : mille exemples de l&#39;un &amp; de l&#39;autre sont
sous nos yeux, d&#39;animaux dont le dernier accroissement<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:566" facs="V7/ENC_7-566.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
ne semble avoir aucune proportion avec leur
état au tems de leur naissance, &amp; dont les premieres
figures se perdent totalement dans les figures nouvelles 
qu&#39;ils acquierent. Qui pourroit reconnoître le
même animal dans le ver dont se forme ensuite le
papillon? <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Cette découverte des animalcules dans la semence,
qu&#39;on doit à Lewenhoeck principalement, &amp; à
Hartsoëker, fut confirmée ensuite par Valisnieri,
Andry, Bourguet, &amp; plusieurs autres observateurs.
Ces animalcules sont, disoient-ils, de différente figure 
dans les différentes especes d&#39;animaux ; cependant
ils ont tous cela de commun, qu&#39;ils sont longs, menus,
sans membres : ils sont en si grand nombre, que
la semence paroît en être composée en entier, &amp;
Lewenhoeck prétend en avoir vû plusieurs milliers
dans une goutte plus petite qu&#39;un grain de sable. Selon les observations d&#39;Andry, ils ne se trouvent que
dans l&#39;âge propre à la <i>génération</i>, que dans la premiere 
jeunesse ; &amp; dans la grande vieillesse ils n&#39;existent 
point. Ils se remuent avec beaucoup de vîtesse
dans la semence des animaux sains ; ils sont languissans 
dans ceux qui sont incommodés, sur-tout dans
la semence des vérolés : ils n&#39;ont aucun mouvement
dans la semence des impuissans. Ces vers dans l&#39;homme 
ont la tête, c&#39;est-à-dire l&#39;une des deux extrémités
par lesquelles se termine leur corps, plus grosse,
par rapport à l&#39;autre extrémité, qu&#39;elle ne l&#39;est dans
les autres animaux ; ce qui s&#39;accorde, dit le même
Andry, avec la figure du fétus, dont la tête en effet
est beaucoup plus grosse, à proportion du corps,
que celle des adultes.
</p>
<p>
D&#39;après ces différentes observations, la plûpart
de ceux qui les avoient faites crurent être bien fondés 
à renoncer au système des oeufs, &amp; à s&#39;y opposer
de toutes leurs forces. Ils disoient que les femelles
ne fournissant rien de pareil aux animalcules de la
semence des mâles, qui avoient été trouvés par
Lewenhoeck dans la matrice même &amp; dans les trompes 
d&#39;une chienne, peu de tems après avoir été couverte ; 
il étoit évident que la fécondité qu&#39;on attribuoit 
aux femelles de tous les animaux, appartenoit
au contraire aux mâles ; que n&#39;y ayant que la semence 
de ceux-ci dans la quelle on puisse découvrir quelque 
chose de vivant, ce fait seul avançoit plus l&#39;explication 
de la <i>génération</i>, que tout ce qu&#39;on avoit
imaginé auparavant, puisqu&#39;en effet ce qu&#39;il y a de
plus difficile à concevoir dans la <i>génération</i>, c&#39;est la
production de l&#39;être qui a vie, l&#39;origine de la vie elle-même ; 
que tout le reste est accessoire, &amp; qu&#39;ainsi
on ne pouvoit pas douter que ces petits animaux de
la semence humaine ne fussent destinés à devenir des
hommes, comme ceux de la semence des autres animaux 
à devenir des animaux parfaits dans chaque
espece. Et lorsqu&#39;on opposoit aux partisans de ce
système, qu&#39;il ne paroît pas naturel d&#39;imaginer que de
plusieurs millions d&#39;animalcules, dont chacun pouvoit 
devenir un homme ou un autre animal parfait,
il n&#39;y eût qu&#39;un seul de ces animalcules qui eût cet
avantage ; lorsqu&#39;on leur demandoit pourquoi cette
profusion inutile de germes d&#39;hommes, ils répondoient 
que c&#39;étoit la magnificence &amp; la profusion ordinaire 
de la nature ; que dans les plantes &amp; dans les
arbres on voyoit bien que de plusieurs millions de
graines qu&#39;ils produisent naturellement, il n&#39;y en a
qu&#39;un très-petit nombre employées à la reproduction
de l&#39;espece ; &amp; qu&#39;ainsi on ne devoit point être étonné de celui des animaux spermatiques, quelque prodigieux 
qu&#39;il fut. Tout concourt donc, concluoient-ils,
à favoriser le systeme qui leur attribue d&#39;être les
principaux agens de la <i>génération</i>, &amp; à faire rejetter
celui des oeufs.
</p>
<p>
Cependant, disoient quelques-uns, si l&#39;on veut
absolument leur attribuer encore quelqu&#39;usage pour
<milestone unit="column" n="2" />
l&#39;oeuvre de la fécondation, &amp; qu&#39;ils soient employés
dans les femelles des vivipares comme dans celles
des ovipares, ces oeufs, dans les unes &amp; dans les
autres, peuvent être admis, comme un reservoir
qui contient la matiere nécessaire pour fournir à l&#39;accroissement 
du ver spermatique : il y trouve une
nourriture préparée à cet effet ; &amp; lorsqu&#39;il y est une
fois entré, après avoir rencontré l&#39;ouverture du pédicule 
de l&#39;oeuf, &amp; qu&#39;il s&#39;y est logé, un autre ne peut
plus y entrer, parce, disent-ils, que celui qui s&#39;y est
introduit, bouche absolument le passage, en remplissant 
la cavité; ou bien parce qu&#39;il y a une soupape 
à l&#39;ouverture du pédicule, qui peut jouer lorsque 
l&#39;oeuf n&#39;est pas absolument plein, mais qui ne
peut plus s&#39;ouvrir lorsque l&#39;animalcule a achevé de
remplir l&#39;oeuf. Cette soupape est d&#39;ailleurs imaginée
là fort à-propos, parce que s&#39;il prend envie au nouvel 
hôte de sortir de l&#39;oeuf, elle s&#39;y oppose ; il est
obligé de rester &amp; de se transformer. Le ver spermatique 
est alors le vrai fétus, la substance de l&#39;oeuf le
nourrit, les membranes de cet oeuf lui servent d&#39;enveloppe ; 
&amp; lorsque la nourriture contenue dans
l&#39;oeuf commence à manquer, que l&#39;oeuf lui-même a
grossi par l&#39;humidité qu&#39;il pompe dans la matrice,
comme une graine dans la terre, il s&#39;applique à la
surface intérieure de ce viscere, s&#39;y attache par des
racines, &amp; tire par leur moyen sa nourriture &amp; celle
du fétus, du sang de la mere, jusqu&#39;à ce qu&#39;il ait pris
assez d&#39;accroissement &amp; de force pour rompre enfin
ses liens, &amp; sortir de la prison par sa naissance.
</p>
<p>
Par ce système des vers spermatiques en général,
ce n&#39;est plus la premiere femme qui renfermoit les
races passées, présentes &amp; futures ; mais c&#39;est le premier 
homme qui en effet contenoit toute sa postérité.
Les germes préexistans ne sont plus des embryons 
sans vie, renfermés comme de petites statues
dans des oeufs contenus à l&#39;infini les uns dans les autres ; 
ce sont de petits animaux, de petits homuncules,
par exemple, réellement organisés &amp; actuellement 
vivans, tous renfermés les uns dans les autres,
auxquels il ne manque rien, &amp; qui deviennent parfaits 
par un simple développement aidé d&#39;une transformation 
semblable à celle que subissent les insectes
avant d&#39;arriver à leur état de perfection.
</p>
<p>
Cette transformation, qui ne fut d&#39;abord proposée 
que comme une conjecture, que comme le résultat 
d&#39;un raisonnement fait par analogie, parut ensuite 
être prouvée, démontrée par la prétendue découverte 
concernant les animalcules de la semence
de l&#39;homme, publiée dans les nouvelles de la république 
des Lettres (année 1669), sous le nom de
<i>Dalempatius</i>, qui assûroit qu&#39;ayant observé cette
liqueur prolifique, il y avoit trouvé des animaux
semblables aux têtards, qui doivent devenir des grenouilles ; 
que leur corps lui parut à-peu-près gros
comme un grain de froment ; que leur queue étoit
quatre ou cinq fois plus longue que le corps ; qu&#39;ils
se mouvoient avec une grande agitation, &amp; frappoient 
avec la queue la liqueur dans laquelle ils nageoient.
Mais, chose plus merveilleuse, il ajoûtoit
qu&#39;il avoit vû un de ces animaux se développer, ou
plûtôt quitter son enveloppe ; que ce n&#39;étoit plus un
animal tel qu&#39;auparavant, mais un corps humain,
dont il avoit très-bien distingué les deux bras, les
deux jambes, le tronc, &amp; la tête, à laquelle l&#39;enveloppe 
servoit de capuchon. Il ne manquoit à cette
observation, pour les conséquences qu&#39;on vouloit
en tirer, que la vérité du fait. L&#39;auteur, qui étoit, sous
le nom emprunté de <i>Dalempacius</i>, M. de Plantade,
secrétaire de l&#39;académie de Montpellier, a souvent
avoüé que toute cette prétendue découverte est absolument 
supposée, &amp; qu&#39;il n&#39;avoit eu, en la produisant,
d&#39;autre dessein que de s&#39;amuser aux dépens des
admirateurs, trop crédules, de ces sortes d&#39;observations ; <gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:567" facs="V7/ENC_7-567.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
en quoi il ne réussit que trop bien dans le tems
ou il voulut ainsi en imposer au monde savant, de
sorte qu&#39;il ne contribua même pas peu à faire adopter
au grand Boerhaave le système des animalcules, avec
toutes ses dépendances.
</p>
<p>
Les deux opinions sur la <i>génération</i>, qui viennent
d&#39;être rapportees ; c&#39;est-à-dire celle des oeufs, comme
contenant les rudimens du fétus ; &amp; celle des vers
spermatiques, comme formant eux-mêmes ces rudimens,
ont partagé presque tous les Physiciens depuis
environ un siecle. La plûpart de ceux qui ont écrit
nouvellement sur ce sujet, ont embrassé l&#39;un ou l&#39;autre
de ces sentimens ; mais le système qui attribue aux
oeufs presque tous les principes de la <i>génération</i>, a été
le plus reçu, &amp; est resté le dominant dans les écoles.
Il est donc important de rapporter ici les principales
raisons qui ont été employées pour soûtenir, pour
defendre ce systeme, &amp; pour combattre celui des
animalcules.
</p>
<p>
On a commencé par objecter contre la destination
des animalcules, qu&#39;il ne paroît pas vraissemblable
que l&#39;Auteur de la nature ait voulu les employer en
si grande quantité (en tant qu&#39;une seule goutte de semence 
versée dans la matrice, en contient un nombre 
infini), pour les sacrifier tous, selon la supposition 
de quelques partisans des vers, au plus fort d&#39;entr&#39;eux, qui parvient à en faire un massacre général
avant que de s&#39;emparer seul de la matrice ou de
l&#39;oeuf ; ou, selon que l&#39;ont imaginé d&#39;autres, pour
faire périr presque tous ces animalcules dans l&#39;une de
ces deux cavités, en tant qu&#39;elles ne sont propres à
fournir asyle qu&#39;à un ou deux animalcules tout-au-plus ; tandis que tout le reste se trouvant pour ainsi
dire dans un climat qui lui est contraire, ne peut pas
s&#39;y conserver, &amp; qu&#39;il n&#39;y a que les plus robustes qui
resistent. On oppose ensuite le défaut de proportion
entre le volume des animalcules, observé dans la semence 
des differens animaux, &amp; les animaux même
qui sont supposés devoir en être produits. En effet
Lewenhoeck avoue qu&#39;il n&#39;a point trouvé de différence 
entre les animalcules de la semence des plus
petits insectes, &amp; ceux de la semence des grands animaux ; 
d&#39;où on peut, ce semble, assez raisonnablement 
inférer qu&#39;ils ne sont point destinés à changer
d&#39;état, &amp; qu&#39;ils sont simplement habitans de la liqueur 
séminale, comme ils le sont dans bien d&#39;autres
humeurs animales, où il en a aussi été découvert,
telles que la salive, à l&#39;egard de laquelle Lewenhoeck
dit qu&#39;il avoit trouve que sa bouche contenoit plus
de ces animalcules que la Hollande ne contient d&#39;habitans.
On prétend encore prouver que les animalcules 
ne sont point destinés à joüer le principal rôle
dans la <i>génération</i>, de ce qu&#39;il ne s&#39;en trouve point
dans la semence de plusieurs animaux, tels que les
petits cochons d&#39;Inde, &amp; le coq sur-tout, cet animal
si porté à travailler à la multiplication de son espece,
tandis qu&#39;il se trouve de ces animalcules dans la prétendue 
semence de la femme, selon que le rapporte
Valisnieri, d&#39;après l&#39;observation certaine d&#39;un docteur 
italien de ses amis, nommé <i>Buono</i>, qui s&#39;etoit
permis des recherches à ce sujet.
</p>
<p>
On remarque enfin, contre les animalcules considérés 
comme propres à former le fétus dans tous les
animaux, que quoiqu&#39;ils ayent éte facilement observés 
dans la semence du mâle tirée de ses propres reservoirs,
il n&#39;est aucun observateur, selon le temoignage 
même de Valisnieri, qui ait jamais assûré les
avoir retrouvés dans cette semence, lorsqu&#39;elle a été
injectée dans la matrice, où ii devroit y en avoir au moins 
quelqu&#39;un qui parut plus sensiblement &amp; avec
plus de vigueur, à proportion qu&#39;il seroit plus disposé
à changer de forme. Il ne conste pas davantage que
l&#39;on en ait decouvert dans les trompes &amp; dans les
ovaires, où l&#39;imagination seule d&#39;Andry les a fait
<milestone unit="column" n="2" />
pénétrer, puisque les meilleurs microscopes ne les y
ont pu faire appercevoir.
</p>
<p>
Pour achever de renverser l&#39;opinion des animalcules 
prolifiques, on demande de quelle maniere ils
se reproduisent eux-mêmes ; ce qui ramene la difficulté 
commune à tous les systèmes, pour trouver en
quoi consiste le premier principe vivifiant dans l&#39;ordre 
physique de la fécondation ; principe qu&#39;on ne
peut attribuer aux animalcules, qu&#39;en remontant de
ceux qui contiennent d&#39;autres animalcules dans leur
semence, à ceux qui y sont contenus, &amp; ainsi de
ceux-ci à d&#39;autres, par un progrès de diminution à
l&#39;infini qui paroît absurde, d&#39;autant plus qu&#39;il ne décide 
rien.
</p>
<p>
Mais ne peut-on pas douter même si ces prétendus
animalcules sont veritablement des êtres organisés,
vivans? M. Lieberkuhn, célebre observateur microscopique 
de Berlin, prétend être fondé à le nier ;
ainsi il ne resteroit plus aucun fondement au système
qui les fait regarder comme les propagateurs de la
vie animale.
</p>
<p>
Enfin on a observé des animalcules, ou de petits
êtres crus tels, dans l&#39;infusion de plusieurs sortes de
plantes : il ne s&#39;ensuit pas cependant qu&#39;ils soient des
embryons de plantes, &amp; qu&#39;ils servent à la reproduction 
des végétaux.
</p>
<p>
C&#39;est donc d&#39;après ces différentes raisons, si propres 
à faire rejetter le système des animalcules dans
l&#39;oeuvre de la <i>génération</i>, que la plûpart des medecins 
&amp; autres physiciens se sont plus fortement attachés 
au systeme des oeufs fournis par les testicules
des femelles, fécondés par la liqueur seminale des
mâles, sans qu&#39;elle opere autre chose que de mettre
en jeu les rudimens du fétus, déjà délinéés dans
l&#39;oeuf. Ils ont crû devoir préférer ce système, qui est
fondé sur an si grand nombre d&#39;expériences, qu&#39;il
semble étonnant que l&#39;on puisse se refuser aux apparences 
de certitude qu&#39;il présente, s&#39;il y a quelque
chose de bien certain en fait d&#39;observations physiques.
</p>
<p>
Eu effet, les partisans des oeufs alleguent pour fondement 
de leur opinion, 1° que l&#39;on ne peut pas
douter que les petites bulles qui composent ce que
les anciens appellent <i>les testicules des femelles vivipares</i>, ne soient de vrais oeufs, comme dans les femelles
ovipares ; que ces oeufs ne renferment les rudimens
du fetus, puisqu&#39;il a été trouvé des oeufs encore attachés 
à leur ovaire, qui n&#39;ayant pû s&#39;en détacher
après y avoir été fécondés, y avoient pris leur accroissement,
au point que l&#39;embryon y étoit apperçû 
sensiblement, ayant toutes ses parties bien formées : tel est le cas rapporté par M. Littre, <i>mém. de
l&#39;acad. 1707</i>. Valisnieri rapporte un exemple pareil,
d&#39;après un journal de Médecine de 1663. Selon
plusieurs auteurs cités par M. de Haller dans ses <i>notes
sur les commentaires des institutions de Boerhaave</i>, on
a vû des oeufs adhérans à l&#39;ovaire, qui contenoient
des portions de fétus, telles que des os, des dents,
des cartilages qui s&#39;y étoient formés, c&#39;est-à-dire qui
y avoient pris accroissement par une suite de fécondation 
imparfaite.
</p>
<p>
2°. Que l&#39;on a trouvé plusieurs fétus de différentes
grandeurs, qui étoient attachés par leur placenta à
quelque partie du bas-ventre, de la même maniere
qu&#39;ils doivent être naturellement attachés aux parois
de la matrice, &amp; qui n&#39;avoient pû s&#39;être égarés ainsi,
qu&#39;en tant que des oeufs avoient été détachés de
l&#39;ovaire après la fécondation, sans avoir été reçûs
par les trompes de Fallope, pour être portés dans la
matrice. Il y a une infinité d&#39;exemples de conceptions 
suivies de grossesses, dans lesquelles les fétus
étoient placés hors de la matrice, dans les enveloppes 
qui leur sont propres. On peut consulter à ce
<pb n="7:568" facs="V7/ENC_7-568.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
sujet, entr&#39;autres ouvrages, l&#39;<i>histoire de l&#39;académie de
1716 ;</i> les <i>éphémerides des curieux de la nature, Déc.
II. année</i>. Santorinus fait mention d&#39;une femme qui
ne laissa pas de concevoir, quoiqu&#39;elle eût dans le
ventre un enfant qu&#39;elle portoit depuis vingt-trois
ans ; ce qui fit juger que cet enfant n&#39;étoit pas dans
la matrice, comme on s&#39;en convainquit ensuite.
</p>
<p>
3°. Qu&#39;il y a un grand nombre d&#39;observations de
conceptions qui se sont faites dans les trompes de
Fallope, dans lesquelles les oeufs fécondés ont pris
leur accroissement, &amp; les fétus ont grossi comme
dans la matrice. Riolan, Duverney, Mauriceau,
Dionis, Douglas, &amp; bien d&#39;autres auteurs, rapportent 
des exemples de grossesses <i>tubales</i>. Mais outre
ce que des accidens, des écarts de la nature ont appris 
à cet égard, on ne doit pas omettre ce que l&#39;art
a confirmé sur ce sujet par la fameuse expérience
faite &amp; rapportée par Nuck (<i>adenogr. curios.</i>), qui
ayant lié la trompe d&#39;une chienne trois jours après
la copulation, assûre avoir trouvé le vingt-unieme
jour deux fétus entre l&#39;ovaire &amp; la ligature, tandis
que la portion de la trompe entre la ligature &amp; la
matrice se trouvoit absolument vuide. L&#39;accord de
ce fait avec ceux qui viennent d&#39;être allégués, qui
ont un rapport très-direct à celui-ci, ne laissent aucun 
doute sur la vérité du résultat.
</p>
<p>
4°. Que l&#39;érection des trompes, l&#39;application du
pavillon aux ovaires, le mouvement péristaltique
de ces conduits, concourent à annoncer qu&#39;ils sont
destinés à recevoir les oeufs détachés des ovaires &amp;
à les transporter dans la matrice. Toutes ces propriétés 
étant prouvées par les observations de plusieurs 
anatomistes célebres, tels que Graaf, Malpighi, Valisnieri, Bohn, <i>&amp;c.</i> semblent ne devoir laisser 
aucun doute sur les effets qui doivent s&#39;ensuivre,
sans lesquels on ne verroit point de quel usage peuvent 
être ces organes dans l&#39;économie animale. <i>Voyez</i>
<sc><ref target="head:Ovaire" type="search">Ovaire</ref>, <ref target="head:OEuf" type="search">OEuf</ref>, <ref target="head:Trompe de Fallope" type="search">Trompe de Fallope</ref></sc>
 (<i>Anat.</i>)
</p>
<p>
5°. Que la qualité alkalescente <i>halitueuse</i>, qui est
reconnue dans la partie subtile de la semence du
mâle (<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Semence" type="search">Semence</ref></sc>), la rend très-propre à pénétrer 
la substance de l&#39;oeuf, à produire une sorte de
dissolution dans les différentes humeurs du petit corps
de l&#39;embryon qu&#39;il contient, qui, comme elles ne
participoient auparavant que d&#39;une maniere fort
éloignée aux effets du principe du mouvement commun 
à toutes les parties de l&#39;individu femelle, ne
pouvoient avoir que peu de fluidité, &amp; se mouvoir
qu&#39;avec une extreme lenteur ; ensorte que, ayant
acquis par l&#39;influence de la liqueur séminale une plus
grande disposition à circuler, qu&#39;elles n&#39;avoient,
étant laissées à elles mêmes ; l&#39;ame ou la puissance
motrice, telle qu&#39;elle puisse être, que le Créateur
place en même tems dans cette petite machine, y
met tous les organes en jeu, &amp; commence une vie
qui est propre à l&#39;embryon, dont les effets tendent
dès-lors à convertir en sa substance les sucs nourriciers 
renfermés dans l&#39;oeuf, à le faire croître par ce
moyen, &amp; à en former un animal parfait.
</p>
<p>
6°. Que l&#39;on ne peut pas douter que la semence
ne puisse être portée jusqu&#39;à l&#39;ovaire, par le moyen
de la matrice &amp; des trompes en érection. Si l&#39;on fait
attention que cette liqueur n&#39;est pas d&#39;une gravité
spécifique plus considérable que celle des parois de
la matrice &amp; des trompes ; qu&#39;elle peut par conséquent 
contracter adhésion avec la surface intérieure
de ces organes, &amp; qu&#39;elle peut être attirée de proche 
en proche jusqu&#39;à l&#39;extrémité des trompes par
une suction semblable à celle des tubes capillaires ;
qu&#39;on peut aussi se représenter le transport de la semence 
dans les cavités de la matrice &amp; des trompes,
comme étant fait par un méchanisme semblable à
celui de la déglutition dans l&#39;oesophage, par une sorte
de mouvement péristaltique que l&#39;on a dit ci-devant
<milestone unit="column" n="2" />
avoir été observé dans les trompes, qui devient antipéristaltique,
pour porter en sens opposé les oeufs
de l&#39;ovaire dans la matrice, qui, quoiqu&#39;ils soient
d&#39;un plus grand diametre que celui des trompes, dilatent 
ces conduits, comme le bol alimentaire fait à
l&#39;égard de l&#39;oesophage dans la déglutition.
</p>
<p>
7°. Que la comparaison se soûtient à tous égards
entre ce qui se passe pour la <i>génération</i> des animaux
vivipares &amp; des animaux ovipares ; que comme les
oeufs de ceux-là ont besoin de l&#39;incubation, pour
que la chaleur y prépare les sucs nourriciers de l&#39;embryon 
qui y est contenu, &amp; le dispose à prendre de
l&#39;accroissement, à se fortifier assez pour sortir de sa
prison &amp; devenir ensuite un animal parfait ; de même 
les oeufs fécondés dans les vivipares sont retenus 
dans la matrice, pour y être gardés &amp; exposés à
une véritable incubation au même degré de chaleur
pendant un tems plus ou moins long, pour les mêmes 
effets que le poulet, par exemple, éprouve dans
l&#39;oeuf couvé.
</p>
<p>
8°. Que cette analogie, à l&#39;égard de la <i>génération</i>
entre les animaux ovipares &amp; les vivipares, paroît
bien complete, sur-tout en raisonnant d&#39;après les
expériences nombreuses &amp; rapportées par plusieurs
auteurs (<i>vid. comment. instit. medic. Boerhaav. §. 669.
not. 20.</i> Haller), qui prétendent que les femmes, &amp;
par conséquent les femelles de la plûpart des autres
animaux vivipares, ont non-seulement des oeufs
susceptibles d&#39;être portés dans la matrice, après
avoir été fécondés, mais encore de ceux qui peuvent 
y être portés, sans être fécondés : que ceux-ci
ont la faculté de grossir assez, par la seule nourriture
qui leur est fournie, de l&#39;individu femelle dont ils
font partie, pour se détacher de l&#39;ovaire, être reçus 
dans les trompes, portés dans la matrice, &amp; en
sortir avec le sang menstruel, ou même avec la liqueur 
qui s&#39;en repand dans les actes voluptueux,
comme le coït, &amp; les autres moyens propres à exciter 
l&#39;orgasme vénérien ; dans lesquels oeufs inféconds 
on n&#39;observe cependant aucune trace de l&#39;embryon 
contenu, parce qu&#39;il est imperceptible tant
qu&#39;il ne joüit pas d&#39;une vie qui lui soit propre, &amp;
qui puisse commencer à rendre sensible le développement 
de ses parties.
</p>
<p>
9°. Enfin que l&#39;analogie conduit à adopter le sentiment 
des oeufs à l&#39;égard de la <i>génération</i>, non-seulement par rapport aux animaux ovipares, mais
encore par rapport aux plantes, qui, selon l&#39;observation 
des plus habiles botaniologistes, tels que MM.
Linnaeus, de Sauvages, se reproduisent toutes par
le moyen d&#39;une trompe qui sert à porter dans l&#39;amas 
de graines, que l&#39;on peut regarder comme un
ovaire, la poussiere séminale pour les féconder ; ensorte 
que cette trompe étant liée, &amp; cette poussiere
n&#39;y pouvant pénétrer, elles restent infécondes.
</p>
<p>
Quelques auteurs ont prétendu qu&#39;il n&#39;est pas absolument 
nécessaire que la semence du mâle entre
dans la matrice pour parvenir aux ovaires, &amp; pour
rendre par cette voie la femelle féconde ; parce que,
selon quelques observations, des femelles bouclees,
qui n&#39;avoient par conséquent pu recevoir cette liqueur,
ou d&#39;autres, qui de fait ne l&#39;avolent point
reçue dans le vagin, mais seulement sur les bords
de son orifice extérieur, n&#39;avoient pas laissé que d&#39;être 
imprégnées. Ils ont imaginé que pour résoudre
cette difficulté, il suffit de supposer que la semence
ainsi versée sur les bords du vagin, est reçue dans
les vaisseaux absorbans qui la portent dans les veines ; 
d&#39;où elle est bien-tôt mélée dans toute la masse
du sang, &amp; portée par la circulation jusqu&#39;aux ovaires ; 
ensorte que l&#39;oeuf disposé à être fécondé, n&#39;est
fait tel, qu&#39;après que toute la masse des humeurs de
la femelle a été, pour ainsi dire, fécondée elle-même.
</p>
<p>
<pb n="7:569" facs="V7/ENC_7-569.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
</p>
<p>
C&#39;est à ce mélange de la liqueur séminale du mâle
dans le sang de la femelle, que M. Fizes, qui entr&#39;autres 
a adopté ce sentiment (<i>exercitatio de generat.
homin. perioch. III.</i>), attribue tous les desordres,
dont sont fatiguées, tourmentées la plûpart des femmes 
nouvellement enceintes. On peut en voir une
raison plus vraissemblable dans <i>l&#39;article</i> <sc><ref target="head:Equilibre" type="search">Equilibre</ref></sc>,
(<i>Economie animale.</i>)
</p>
<p>
Mais, d&#39;après cette idée de fécondation procurée 
par le moyen de la circulation, il devroit s&#39;ensuivre 
que cette oeuvre admirable pourroit être opérée,
par quelque voie que la semence soit introduite
dans la masse du sang, &amp; que les oeufs des ovaires
devroient être rendus féconds tous à-la-fois, ce qui
est contre l&#39;expérience.
</p>
<p>
Quoi qu&#39;il en soit, de quelque maniere que l&#39;oeuf
soit fécondé; soit que la semence du mâle portée
immédiatement jusqu&#39;à lui, par la voie de la matrice
ou des trompes de Fallope, en pénetre la substance ;
soit que délayée dans la masse des humeurs, elle n&#39;y
parvienne que par les routes de la circulation vers
les ovaires : cette semence ou cet esprit séminal
ayant la propriété d&#39;exciter l&#39;irritabilité des parties
de l&#39;embryon imperceptible, qui sont déjà toutes
formées dans l&#39;oeuf, y met ainsi en jeu le principe
du mouvement qui leur est particulier, &amp; les dispose 
à se développer, à se rendre sensibles. L&#39;oeuf
jusque-là fixement attaché à l&#39;ovaire, s&#39;étend en
tous sens, sort de la cavité qui ne peut plus le contenir,
rompt son pédicule, se détache par conséquent 
de l&#39;ovaire : il est reçu dans le canal de la
trompe, dont l&#39;extrémité appellée le <i>pavillon</i>, embrasse 
alors l&#39;ovaire pour recevoir cet oeuf, qui delà 
est porté dans la matrice par le méchanisme dont
il a été fait mention ci-devant. Alors semblable aux
graines des plantes ou des arbres, lorsqu&#39;elles sont
reçues dans un terrein propre à les faire germer &amp;
végéter, l&#39;oeuf pousse des racines de la surface des
membranes dont il est composé, qui, pénétrant dans
les pores de la matrice jusqu&#39;à s&#39;anastomoser avec
les vaisseaux de cet organe, en tirent les sucs nourriciers 
nécessaires pour son accroissement, &amp; pour
celui de l&#39;embryon qu&#39;il contient, &amp; qui fait un tout
avec lui ; ensorte qu&#39;il se nourrit du sang de sa mere,
comme les plantes des sucs de la terre, &amp; qu&#39;il commence 
à vivre par une véritable végétation. <i>Voyez
ci-après</i> <sc><ref target="head:Grossesse" type="search">Grossesse</ref></sc>.
</p>
<p>
Au reste, qu&#39;une espece de solidité, de dureté qui
se trouve ordinairement dans l&#39;enveloppe extérieure
des oeufs des oiseaux, n&#39;empêche pas de comparer
à ces oeufs les sacs dans lesquels sont enfermés les
embryons des vivipares ; les oeufs de plusieurs animaux,
des tortues, des serpens, des lésards, &amp; des
poissons, n&#39;ont point d&#39;enveloppe dure, &amp; n&#39;en ont
qu&#39;une mollasse &amp; flexible ; ce ne sont pas moins des
oeufs, comme plusieurs de ceux que font bien des
poules, qui sont sans coquille. Ainsi il est bien des
animaux qui confirment cette analogie par rapport
aux enveloppes respectives des embryons ; on peut
même rapprocher encore davantage la <i>génération</i>
des animaux vivipares de celle des ovipares, si l&#39;on
fait attention qu&#39;il n&#39;y a pas d&#39;autre différence, qu&#39;en
ce que dans ceux-ci les oeufs n&#39;éclosent que quelque 
tems après être sortis du corps de la femelle ;
au lieu que dans les vivipares les oeufs éclosent immédiatement 
en sortant du corps de la mere : d&#39;ou il
s&#39;ensuit que l&#39;incubation qui est nécessaire pour le
développement des parties de l&#39;embryon, tout formé 
dès la fécondation, se fait dans le corps à l&#39;égard 
des vivipares &amp; hors le corps des ovipares, &amp;
que par conséquent ces deux sortes de <i>générations</i>
reviennent au même. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:OEuf" type="search">OEuf</ref>, <ref target="head:Incubation" type="search">Incubation</ref></sc>.
</p>
<p>
Quelque bien fondé que paroisse, par toutes ces
<milestone unit="column" n="2" />
raisons, le système des oeufs, on n&#39;a pas laissé de le
trouver encore susceptible de bien des difficultés,
tant générales que particulieres : celles-ci regardent
principalement l&#39;existence réelle des oeufs &amp; leur
forme, à l&#39;égard desquels on propose des doutes, des
questions, qui ne semblent pas aisées à résoudre.
Ce n&#39;est pas ici le lieu d&#39;entrer dans ce détail. <i>Voyez</i>
<sc><ref target="head:Ovaire" type="search">Ovaire</ref>, <ref target="head:OEuf" type="search">OEuf</ref></sc>. Quant aux difficultés du premier
genre, une de celles que l&#39;on ne doit pas omettre
ici, d&#39;autant plus que l&#39;on la regarde comme étant
des plus fortes ; c&#39;est la ressemblance des enfans,
tantôt au pere, tantôt à la mere, &amp; quelquefois à
tous les deux ensemble. Si le fétus est préexistant
dans l&#39;oeuf de la mere, comment se peut-il que l&#39;enfant 
ressemble à son pere? Cette objection passe
communément pour être insurmontable ; mais ne
pourroit-on pas la faire cesser d&#39;être telle, en répondant 
que la disposition des organes de l&#39;embryon,
avant &amp; après la fécondation, dépend beaucoup
de l&#39;activité plus ou moins grande, avec laquelle
s&#39;exerce, s&#39;entretient la vie de la mere, &amp; de l&#39;influence 
de cette activité, pour qu&#39;il soit conformé
de telle sorte ou de telle maniere, analogue à celle
dont cette même action de la vie (<i>vis vitae</i>) dans la
mere a conformé ses propres organes, &amp; que cette
même disposition des parties de l&#39;embryon ne peut
que dépendre aussi plus ou moins de la force avec
laquelle elles ont été mises en jeu par l&#39;effet de l&#39;esprit 
séminal du pere, dont elles ont été imprégnées:
d&#39;où il s&#39;ensuit que la ressemblance tient plus ou
moins du pere ou de la mere, selon que l&#39;un ou l&#39;autre 
a plus ou moins influé, par cela même qu&#39;il
fournit dans la <i>génération</i> &amp; la formation ou le développement 
du fétus, sur le principe de vie &amp; l&#39;organisation 
de l&#39;embryon, qui en reçoit à-proportion
une forme plus ou moins approchante de celle du
pere ou de la mere ; ce qui peut rendre raison, non seulement 
de ce qu&#39;on observe par rapport à la ressemblance 
quant à la figure, mais encore par rapport 
à celle du caractere.
</p>
<p>
Une autre des difficultés générales que l&#39;on propose,
qui est plus embarassante que la précédente,
c&#39;est le progrès à l&#39;infini par rapport aux embryons
contenus dans les oeufs ; de maniere que la premiere
femme devoit renfermer tous les embryons des hommes 
qui ont été, qui sont &amp; qui seront, &amp; de ceux qui
par la fécondation auroient pû, peuvent, &amp; pourroient 
être. On ne peut pas se dissimuler que cette
difficulté ne soit d&#39;un très-grand poids, malgré l&#39;idée de
la divisibilité possible de la matiere à l&#39;infini ; parce que
ce n&#39;est qu&#39;une idée, qui lorsqu&#39;on essaye de la réduire
en acte par le calcul, étonne l&#39;imagination autant
qu&#39;elle paroissoit d&#39;abord la contenter. En effet, selon 
la supputation que l&#39;on trouve dans l&#39;<i>histoire naturelle</i> de M. de Buffon, <i>tome III. chap. v.</i> l&#39;homme seroit 
plus grand par rapport à l&#39;embryon contenu dans
l&#39;oeuf de la sixieme <i>génération</i> en remontant, que la
sphere de l&#39;univers ne l&#39;est par rapport au plus petit
atome de matiere qu&#39;il soit possible d&#39;appercevoir
au microscope. Que seroit-ce, dit cet illustre auteur,
si l&#39;on poussoit ce calcul seulement à la dixieme <i>génération ;</i> calcul qui peut s&#39;appliquer aux vers spermatiques,
comme aux oeufs? Il faut encore convenir
que l&#39;expansibilité des matieres odoriférantes, de la
lumiere même, ne fait pas évanoüir ce que cette
supputation présente de fort contre la vraissemblance 
du progrès à l&#39;infini.
</p>
<p>
C&#39;est pour éviter cet écueil, que quelques physiciens 
modernes ont crû devoir chercher dans les opinions 
des anciens des explications plus satisfaisantes
du mystere de la <i>génération</i>, comme on a fait à l&#39;égard 
de celles de la formation de l&#39;univers, que l&#39;on
a pour la plûpart renouvellées des Grecs, &amp; sur-tout
d&#39;Epicure : c&#39;est ainsi que le savant auteur de la <i>Vé-</i>
<pb n="7:570" facs="V7/ENC_7-570.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
<i>nus physique</i> a commencé par proposer de revenir au
mélange des deux semences, fait de celle qui est attribuée 
à la femme, comme de celle de l&#39;homme ; &amp;
pour rendre raison du résultat de ce mélange, il a
recours à l&#39;attraction : pourquoi, dit-il, si cette force
existe dans la nature, n&#39;auroit-elle pas lieu dans la
formation des animaux? Qu&#39;il y ait dans chacune
des semences des parties destinées à former le coeur,
les entrailles, la tête, les bras, &amp; les jambes ; &amp; que
ces parties ayent chacune un plus grand rapport d&#39;union 
avec celle qui pour la formation de l&#39;animal,
doit être sa voisine, qu&#39;avec toute autre, le fétus se
formera ; &amp; fût-il encore mille fois plus organisé qu&#39;il
n&#39;est, ajoûte ce physicien, il se formeroit ; ce qu&#39;il
assûre comme une induction, par comparaison de ce
qui se passe dans la formation de l&#39;arbre de Diane, qui
se fait par un pareil principe du rapport d&#39;affinité ;
d&#39;après lequel il ne s&#39;agit, dans le phénomene de
cette végétation, que de rapprocher des parties métalliques 
absolument sans organisation, qui ne forment 
après tout dans cette réunion, rien de plus admirable 
que ce qui se passe à l&#39;égard de la formation
de la glace dans de petites lames d&#39;eau, dans lesquelles 
la congelation commence toûjours par former de
petites ramifications de glace absolument semblables
à des branches de fougere.
</p>
<p>
Mais dans l&#39;un &amp; l&#39;autre cas, ce sont des particules 
de matiere homogenes qui s&#39;unissent les unes aux
autres d&#39;une maniere assez uniforme dans la disposition 
&amp; la substance de toutes ces ramification ; au
lieu que dans la formation des animaux, il n&#39;y a
point d&#39;uniformité dans l&#39;arrangement &amp; dans la
consistance des parties qui les composent. La force
qui unit les molécules nécessaires pour les parois d&#39;un
conduit dans le corps animal, doit être de nature à
éviter d&#39;attirer de ces molécules dans l&#39;espace qui
doit former la cavité de ce vaisseau. Cette force doit
attirer &amp; unir entre elles un plus grand nombre de
molécules pour les parties d&#39;une substance plus dense,
comme les os, que pour les parenchymes. Voilà des modifications nécessaires dont on ne trouve
point le principe dans l&#39;attraction, qui forme l&#39;arbre
de Diane ou les ramifications de la glace : d&#39;ailleurs
les parties élémentaires du corps humain étant vraissemblablement 
les mêmes pour tous les organes qui
le composent, &amp; ne différant dans les différens aggrégés 
qui en résultent, que par la différence de leur
position différemment combinée ; il s&#39;ensuit que la
force qui distribue ces parties intégrantes, ne peut
pas être soumise à une seule loi, telle que celle du rapport 
de l&#39;affinité. Il y a des vaisseaux de différente
espece dans chaque partie du corps ; il y a des muscles,
des tendons, des nerfs, des os dans les doigts ;
il y a de toutes ces parties dans les orteils : cependant
chacun de ces organes est différemment combiné tant
dans l&#39;un que dans l&#39;autre ; quoique les parties élémentaires d&#39;un muscle du doigt puissent vraissemblablement 
entrer dans la composition d&#39;un muscle
du pié, &amp; réciproquement. Ainsi le total des parties
composées des mains, est un tout hétérogene, mais
seulement par rapport à la différence des organes qui
entrent dans la composition des mains : la différence
n&#39;étant donc que dans l&#39;organisation, de ce qu&#39;un
principe particulier de mouvement peut seul donner
une forme déterminée à un corps, mais sans organisation,
il ne s&#39;ensuit pas qu&#39;il puisse être suffisant pour
la formation d&#39;un corps organisé: ainsi le système de
la <i>Vénus physique</i> semble manquer essentiellement par
son propre fondement, quelque spécieux qu&#39;il paroisse 
d&#39;abord, sur-tout pour rendre raison des ressemblances 
des enfans aux peres &amp; meres, des conformations 
monstrueuses, &amp; de la plûpart des autres
phénomenes relatifs à la <i>génération</i>, dont l&#39;explication 
est si difficile à donner.
<milestone unit="column" n="2" />
</p>
<p>
Peu de tems après que ce dernier système a été mis
au jour, il en a paru un autre d&#39;une nature approchante,
mais plus compliqué; c&#39;est celui du celebre
auteur de l&#39;<i>histoire naturelle générale &amp; particuliere</i>. Il
admet d&#39;abord que les femelles, ainsi que le systeme
précédent, ont une liqueur séminale prolifique, tout
comme les mâles ; il admet encore, d&#39;après un grand
nombre d&#39;expériences &amp; d&#39;observations microscopiques,
que cette liqueur, dans chacun des deux sexes,
contient des corpuscules en mouvement ; mais
il prétend être fondé à assûrer que ces petits corps
ne sont pas de vrais animaux, mais seulement des
parties des molécules qu&#39;il appelle <i>organiques</i>, parce
qu&#39;elles ont la propriété exclusive de pouvoir entrer
dans la composition des corps organisés ; il les regarde 
cependant comme vivantes, quoique prises separément 
elles soient sans organisation. Selon cet auteur,
tous les animaux mâles &amp; femelles, tous ceux
qui sont pourvus des deux sexes ou qui en sont privés ; 
tous les végétaux, de quelque espece qu&#39;ils
soient ; tous les corps, en un mot, vivans &amp; végétans,
sont composés de parties organiques qu&#39;il prétend 
que l&#39;on peut démontrer aux yeux de tout le
monde. Ces parties organiques sont en grande quantité 
dans les liqueurs seminales des animaux, dans les
germes des amandes des fruits, dans les graines, enfin 
dans les parties les plus substantielles de l&#39;animal
ou du végétal.
</p>
<p>
C&#39;est de la réunion des parties organiques renvoyées 
de toutes les parties du corps de l&#39;animal ou
du végétal, entant qu&#39;elles composent le superflu de
celles qui sont destinées à la nutrition &amp; au développement 
de l&#39;individu, que se fait la reproduction de ces
êtres toûjours semblable à celui dans lequel elle s&#39;opere ; 
parce que la réunion de ces parties organiques
ne se fait qu&#39;au moyen du moule intérieur, c&#39;est-à-dire dans l&#39;ordre que produit la forme du corps de l&#39;animal 
ou du végétal ; &amp; c&#39;est en quoi consiste l&#39;essence 
de l&#39;unité &amp; de la continuité des especes qui
des-lors d&#39;elles-mêmes ne doivent jamais s&#39;épuiser.
</p>
<p>
Pour un plus grand détail des idées de notre naturaliste 
sur ces parties organiques &amp; le moule où elles
s&#39;arrangent, il faut recourir à son ouvrage même,
&amp; à l&#39;<i>art</i>. <sc>Organiques (parties</sc>), où on en trouvera 
l&#39;exposition abregée qui donneroit trop d&#39;étendue 
à celui-ci.
</p>
<p>
Comme l&#39;organisation de l&#39;homme &amp; des animaux
est la plus parfaite &amp; la plus composée, dit M. de
Buffon, leur reproduction est aussi la plus difficile &amp;
la moins abondante ; il prend pour exemple celle de
l&#39;homme. Il conçoit que le développement ou l&#39;accroissement 
des différentes parties de son corps, se
faisant par une force propre à faire pénétrer intimement 
dans le moule intérieur des organes, les molécules 
organiques analogues à chacune de ces parties ; 
force qui ne peut être autre que celle de l&#39;attraction : toutes ces molécules organiques sont absorbées 
dans le premier âge, &amp; entierement employées
au développement : par conséquent il n&#39;y en a que
peu ou point de superflues, tant que le développement 
n&#39;est pas achevé: c&#39;est pour cela que les enfans
sont incapables d&#39;engendrer ; mais lorsque le corps a
pris la plus grande partie de son accroissement, il
commence à n&#39;avoir plus besoin d&#39;une aussi grande
quantité de molécules organiques pour se développer 
ultérieurement. Le superflu de ces mêmes molécules 
qui ne peut pas trouver à se faire un établissement local en pénetrant les parties du corps organisé,
parce que celles-ci ont reçû tout ce qu&#39;elles pouvoient 
recevoir, est donc renvoyé de chacune des
parties du corps dans des réservoirs destinés à les recevoir ; 
ces réservoirs sont les vésicules séminales
dans l&#39;homme, &amp; dans la femme les testicules ; dont
les corps glanduleux contiennent ainsi une vraie liqueur <gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:571" facs="V7/ENC_7-571.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
séminale qui distille continuellement sur la matrice 
&amp; la pénetre, &amp; qui y est même aussi portée
par les trompes ensuite de leur érection, dans les circonstances 
propres à l&#39;exciter. Les molécules organiques 
forment dans ces différens réservoirs la liqueur
prolifique, qui dans l&#39;un &amp; l&#39;autre sexe est, comme
l&#39;on voit, une espece d&#39;extrait de toutes les parties
du corps ; ensorte que la liqueur séminale du mâle répandue 
dans le vagin, &amp; celle de la femelle répandue 
dans la matrice, sont deux matieres également
actives, également chargées de molécules organiques
propres à la <i>génération:</i> ces deux liqueurs ont entre
elles une analogie parfaite ; puisqu&#39;elles sont composées 
toutes les deux de parties non-seulement similaires 
par leur forme, mais encore absolument semblables 
dans leur mouvement &amp; dans leur action:
ainsi par le mélange des deux liqueurs séminales,
cette activité des molécules organiques de chacune
des liqueurs, est comme fixée par l&#39;action contre-balancée de l&#39;une &amp; de l&#39;autre ; de maniere que chaque
molécule organique venant à cesser de se mouvoir,
reste à la place qui lui convient ; &amp; cette place ne
peut être que celle de la partie qu&#39;elle occupoit auparavant 
dans le moule intérieur de l&#39;animal, ou plûtôt
dont elle a été renvoyée avec les dispositions propres 
à entrer dans la composition de cette partie:
ainsi toutes les molécules qui auront été renvoyées
de la tête de l&#39;animal, se disposeront &amp; se fixeront
dans un ordre semblable à celui dans lequel elles ont
en effet été renvoyées ; &amp; il en est de même de toutes 
les autres parties du corps : par conséquent cette
nouvelle disposition des molécules organiques formera 
nécessairement par leur réunion un petit être organisé 
semblable en tout à l&#39;animal dont elles sont
l&#39;extrait.
</p>
<p>
On doit observer, continue notre naturaliste, que
ce mélange des molécules organiques des deux individus 
mâle &amp; femelle, contient des parties semblables 
&amp; des parties différentes. Les parties semblables
sont les molécules qui ont été extraites de toutes les
parties communes aux deux sexes ; les parties différentes 
ne sont que celles qui ont été extraites des parties 
par lesquelles les mâles different des semelles.
Ainsi il y a dans ce mélange le double des molécules
organiques pour former, par ex. la tête ou le coeur ;
ou telle autre partie commune dans les deux individus ; 
au lieu qu&#39;il n&#39;y a que ce qu&#39;il faut pour former
les parties du sexe. Or les parties semblables peuvent
agir les unes sur les autres, sans se déranger, &amp; se
rassembler comme si elles avoient été extraites du
même corps : mais les parties dissemblables ne peuvent 
agir les unes sur les autres nise mêler intimement,
parce qu&#39;elles ne sont pas semblables. Dès-lors ces
parties seules conserveront leur nature sans mélange,
&amp; se fixeront d&#39;elles mêmes les premieres, sans avoir
besoin d&#39;être pénétrées par les autres ; &amp; toutes celles 
qui sont communes aux deux individus se fixeront
ensuite indifféremment &amp; indistinctement, soit celles
du mâle, soit celles de la femelle ; ce qui formera un
être organisé, qui par les parties sexuelles ressemblera 
parfaitement à son pere si c&#39;est un mâle, &amp; à
sa mere si c&#39;est une femelle ; mais qui, à l&#39;égard des
autres parties du corps, pourra ressembler à l&#39;un ou
à l&#39;autre, ou à tous les deux, par le mélange plus ou
moins dominant des molécules organiques qui proviennent 
de l&#39;un ou de l&#39;autre individu.
</p>
<p>
Il suit de tout ce qui vient d&#39;être dit, que les mêmes 
molécules qui sont destinées à la nutrition &amp; au
développement du corps animal, servent aussi à la reproduction ; 
que l&#39;une &amp; l&#39;autre s&#39;operent par la même
matiere &amp; par les mêmes lois : se nourrir, se développer,
&amp; se reproduire, sont donc les effets d&#39;une seule
&amp; même cause. Le corps organisé se nourrit par les
parties organiques des alimens qui lui sont analogues ;
<milestone unit="column" n="2" />
il se développe par la susception intime des molécules 
organiques qui lui conviennent ; &amp; il se reproduit 
parce qu&#39;il contient un superflu de ces mêmes
parties organiques qui lui ressemblent, en ressemblant
à celles qui forment les organes dont il est composé.
</p>
<p>
Tel est le précis du système de M. de Buffon, qui
présente autant de difficultés dans toutes ses parties,
qu&#39;il fournit de preuves du génie &amp; de la sagacité de
son auteur. En effet, peut-on bien concevoir &amp; conçoit-il bien lui-même ce que sont les molécules organiques 
sans organisation ; des parties vivantes, sans
la condition essentielle qui peut seule rendre la matiere 
susceptible des effets auxquels on a attaché l&#39;idée 
de la vie? Peut-on aisément se rendre raison pourquoi 
les molécules organiques superflues par rapport
à la nutrition &amp; au développement, &amp; destinées à
la reproduction, après avoir néanmoins pénétré comme 
les autres dans le moule intérieur, par la force
attractive, n&#39;y sont pas retenues par cette même force,
à l&#39;égard de laquelle on ne voit rien qui doive
en suspendre l&#39;effet? pourquoi &amp; comment elles acquierent 
la liberté d&#39;être portées dans les réservoirs?
Si tous les matériaux qui doivent servir à la construction 
d&#39;un nouvel animal, se trouvent réunis dans
les reservoirs de chacun des individus mâle &amp; femelle ; 
pourquoi la formation d&#39;un fétus ne se fait-elle 
pas dans le corps du mâle &amp; dans celui de la femelle,
indépendamment l&#39;un de l&#39;autre, comme
cette formation se fait dans les animaux qui ont les
deux sexes dans chaque individu, tels que les limaçons?
ce qui exclut le point d&#39;appui fourni par les
molécules organiques provenues des parties sexuelles?
Peut-on se contenter de la solution que donne
l&#39;auteur à cette difficulté, après avoir examiné bien
des réponses qu&#39;il ne trouve pas satisfaisantes? suffit-il 
de dire avec lui, que c&#39;est uniquement faute d&#39;organes,
de local propre à la formation, à l&#39;accroissement 
du fétus, que le mâle ne produit rien par sa
propre vertu? Mais s&#39;il s&#39;est formé des fétus dans
les petites bulles des testicules des femelles que l&#39;on
a prises pour des oeufs, pourquoi ne s&#39;en pourroit-il
pas former dans les vésicules séminales des mâles,
qui ont bien plus de capacité que ces bulles? D&#39;ailleurs, pour faire sentir en un mot l&#39;insuffisance de
cette solution ; pourquoi les femelles qui ont tous les
organes nécessaires pour servir de local à l&#39;oeuvre
de la reproduction, ne se suffisent-elles pas à elles-mêmes,
au moins pour former d&#39;autres individus de
même sexe, sans le concours de la liqueur séminale
des mâles? M. de Buffon paroît porté à croire que
chaque liqueur séminale, soit du mâle soit de la femelle,
peut seule produire quelque chose d&#39;organisé:
pourquoi ne peut-elle pas produire un animal parfait?
Mais en admettant même que les molécules organiques 
dissemblables fournies par les parties sexuelles,
puissent former un centre de réunion pour les parties 
semblables ; pourquoi le mélange des liqueurs séminales 
des deux sexes ne produit-il pas toûjours la
formation d&#39;un mâle &amp; d&#39;une femelle en même tems ;
puisqu&#39;il se trouve toûjours dans ce mélange des matériaux 
suffisans au-moins pour la reproduction d&#39;un
individu de chacun des sexes?
</p>
<p>
Mais si la formation du fétus se fait par la réunion
des molécules organiques, dans le même ordre que
celui des parties d&#39;où elles ont été renvoyées, quelles 
seront les parties organiques destinées à former
le placenta &amp; la double membrane qui forme la double 
enveloppe du fétus? Il n&#39;y a ni dans le mâle ni
dans la femelle aucun moule intérieur qui ait pû préparer 
les matériaux de ces organes accessoires ; il n&#39;y
en a aucun par conséquent qui ait renvoyé dans les
reservoirs des matériaux propres à former ces organes 
particuliers &amp; à déterminer l&#39;ordre dans lequel
<pb n="7:572" facs="V7/ENC_7-572.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
ils doivent être formés : comment se forme donc le
placenta &amp; la double enveloppe du fétus? c&#39;est ce
que notre auteur n&#39;explique point &amp; ce qui paroît
inexplicable dans ce système, contre lequel on peut
d&#39;ailleurs alléguer la difficulté commune à tous les
systèmes qui admettent le mélange des deux liqueurs
séminales dans la copulation, &amp; par conséquent l&#39;existence 
d&#39;une vraie semence fournie par les femelles,
à l&#39;égard de laquelle on n&#39;est pas même d&#39;accord
sur les organes qui sont supposés destinés à la préparer 
&amp; à lui servir de reservoir. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Semence" type="search">Semence</ref>,
<ref target="head:Testicules" type="search">Testicules</ref></sc>. Mais sans s&#39;arrêter à cette difficulté,
&amp; sans entrer dans la discussion à laquelle elle peut
donner lieu, ne semble-t-il pas suffisant pour faire
sentir le peu de fondement de l&#39;idée d&#39;une vraie semence 
dans les femmes, de demander pourquoi, si
elles ont de la semence entierement semblable à celle
de l&#39;homme, elle ne produit pas les mêmes effets, les
mêmes changemens dans le corps des filles, qu&#39;elle
produit dans celui des garçons à l&#39;âge de puberté?
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Puberté" type="search">Puberté</ref>, <ref target="head:Eunuque" type="search">Eunuque</ref></sc>.
</p>
<p>
Il suit donc de tout ce qui vient d&#39;être rapporté du
système sur la <i>génération</i>, proposé dans la nouvelle
histoire naturelle, qu&#39;il ne sert qu&#39;à prouver de plus
en plus que le mystere sur ce sujet est impénétrable
de sa nature ; puisque les lumieres de l&#39;auteur n&#39;ont
pû dissiper les ténebres dans lesquelles la faculté réproductrice 
semble être enveloppée. Le peu de succès 
des tentatives que les plus grands hommes ont
faites pour l&#39;en tirer, n&#39;a cependant pas rendu nos
physiciens plus réservés à cet égard.
</p>
<p>
En effet, à la derniere opinion dont on vient de
faire l&#39;exposition, il n&#39;a pas tardé d&#39;en succéder une
autre qui se trouve dans l&#39;ouvrage intitulé <i>Idée de
l&#39;homme physique &amp; moral</i> (Paris 1755.). Comme la
théorie de l&#39;économie animale a toûjours éprouvé
ses révolutions, ses changemens, conséquemment à
ceux qu&#39;éprouve la Physique en général ; la philosophie 
de Newton ayant influé essentiellement sur
la maniere dont on a tâché d&#39;expliquer la reproduction 
des individus organisés, &amp; particulierement de
l&#39;espece humaine dans la <i>Venus physique</i>, &amp; dans
l&#39;<i>Histoire naturelle</i>, par le principe des forces attractives 
&amp; des affinités qu&#39;on y a principalement mises
en jeu : il convenoit bien aussi que les découvertes
faites au sujet de l&#39;électricité, qui avoient déjà porté
bien des écrivains à introduire cette nouvelle puissance 
dans la physique du corps humain, &amp; même
dans la partie médicale, fissent encore naître l&#39;idée
d&#39;en faire une application particuliere à l&#39;oeuvre de
la <i>génération</i>. C&#39;est ce que l&#39;on voit dans l&#39;ouvrage
qui vient d&#39;être cité; l&#39;auteur y propose donc ainsi
son sentiment.
</p>
<p>
La propriété, dit-il, qu&#39;ont les organes excrétoires 
de la liqueur séminale de devenir au moment de
l&#39;émission de cette liqueur le centre de presque tout
mouvement &amp; tout sentiment du corps, est un phénomene 
trop considérable, pour qu&#39;il soit permis de
restreindre une telle révolution au seul méchanisme
de l&#39;excrétion de la liqueur séminale. On ne sauroit
disconvenir, selon cet auteur, que le fluide éthérien
ou électrique, ne doive être considéré dans chaque
animal, comme une atmosphere active, qui embrasse
également toutes les parties extérieures &amp; intérieures 
du corps, depuis les plus simples jusqu&#39;aux plus
composées. Or on peut concevoir conséquemment
que ce fluide doit par la révolution générale qui arrive 
au moment de l&#39;émission, se réfléchir de toutes
les parties du corps vers les organes de la <i>génération</i>,
&amp; s&#39;imprimer dans la liqueur séminale, à-peu-près
comme les rayons de lumiere, qui étant réfléchis
d&#39;un objet, dont en quelque maniere ils portent l&#39;image,
se peignent sur divers foyers, &amp; notamment
sur la rétine ; avec la différence par rapport au fluide<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
éthérien, qu&#39;étant réfléchi dans l&#39;acte de la <i>génération</i>, il est déterminé avec beaucoup plus de force,
&amp; concentré en beaucoup plus grande quantite que
la matiere de la lumiere ne l&#39;est dans les faisceaux de
rayons qui tombent sur la rétine, &amp; que la liqueur
séminale dans laquelle le fluide éthérien porte son
impression, est autrement disposée par sa nature,
par sa chaleur &amp; sa fluidité, à recevoir &amp; à conserver 
la force &amp; l&#39;étendue de l&#39;impression de ce fluide,
que ne l&#39;est la rétine, qui n&#39;est susceptible que
de quelques ébranlemens peu durables.
</p>
<p>
Or, poursuit notre auteur, que le fluide électrique
puisse, suivant la sorte d&#39;esquisse qu&#39;il reçoit dans
le corps du pere &amp; de la mere, tracer des linéamens
&amp; déterminer une organisation dans la liqueur séminale ; 
on en a <i>presque</i> la preuve dans la formation de
ces toiles membraneuses, ou pour mieux dire, de
cette espece de tissu qui se fait dans le lait chaud,
qu&#39;on laisse refroidir. On ne peut chercher la cause
de cette formation, que dans les propriétés du fluide
électrique.
</p>
<p>
Ainsi dans ce système, la liqueur séminale du mâle
parvenue dans la matrice avec l&#39;esquisse qui y a été
destinée, de la maniere qui a été rapportée, reçoit
encore des modifications ultérieures, soit par l&#39;addition 
d&#39;une nouvelle matiere séminale fécondée, c&#39;est-à-dire chargée aussi de son esquisse, soit par des mouvemens 
particuliers de la matrice, dans laquelle la
matiere électrique accumulée pendant la copulation,
doit probablement recevoir des déterminations particulieres 
par l&#39;action propre de cet organe, qui doivent 
s&#39;accorder avec celles qui lui viennent des différens 
foyers qui constituent l&#39;esquisse imprimée
dans la liqueur séminale du mâle &amp; de la femelle ;
ensorte que dans la formation des empreintes que reçoit 
la liqueur séminale, il y a des endroits dans lesquels 
l&#39;impression est plus forte ou plus marquée que
dans d&#39;autres ; parce qu&#39;il est à présumer que les organes 
du corps qui sont les plus actifs, &amp; par conséquent 
les plus chargés de matiere électrique, sont
aussi ceux qui envoyent à la liqueur séminale une
plus grande quantité de rayons, dont la force supérieure 
fait de plus fortes impressions que les rayons
qui partent des autres organes. Ainsi le cerveau &amp;
la moëlle épiniere étant regardés comme les principales 
sources de l&#39;action du corps, les impressions
faites dans la liqueur séminale par leur irradiation,
sont celles qui sont le mieux marquées : d&#39;où il doit
s&#39;ensuivre que conformément aux observations de
Malpighi &amp; de Valisnieri, de semblables organes
sont les premiers à se former dans cette liqueur par
des especes de <i>coalitions</i>, qui sont les élémens des
parties solides, &amp; qui sont comme des points sives
d&#39;où la matiere électrique se réfléchit &amp; en entraîne
des filamens, qui devenant à leur tour de nouveaux
foyers, déterminent les réflexions différemment combinées 
pour qu&#39;il en résulte la formation successive
des différentes parties du corps, à mesure que le fluide 
électrique étend les traits de l&#39;esquisse, selon les
diverses attractions &amp; répulsions des foyers, &amp; selon 
le concours de l&#39;action de la matrice.
</p>
<p>
Au reste, selon notre auteur, le plus ou le moins
de force des traits imprimés dans l&#39;une des deux semences,
doit déterminer la production d&#39;un mâle ou
d&#39;une femelle : les traits plus ou moins imprimés,
selon le divers concours effectif du pere &amp; de la
mere, décident les ressemblances ou les dissemblances 
des enfans à l&#39;égard de leurs parens, soit dans la
forme du corps, soit dans le caractere. Il trouve aussi
dans son principe des raisons à donner des phénomenes 
de la <i>génération</i> les plus difficiles à expliquer.
</p>
<p>
Mais la seule exposition des fondemens de ce système,
tout ingénieux qu&#39;il paroisse d&#39;abord, suffit
pour faire sentir combien l&#39;homme est le joüet de son
<pb n="7:573" facs="V7/ENC_7-573.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
imagination, lorsqu&#39;il n&#39;a d&#39;autre guide qu&#39;elle dans
les recherches de la vérité. En effet, la comparaison
proposée entre les modifications ou l&#39;action de la lumiere 
qui peint les objets sur la rétine &amp; les modifications 
où l&#39;action du fluide électrique réfléchi des différentes 
parties du corps sur la semence dans ses reservoirs,
pour y imprimer l&#39;esquisse de toutes ces
parties ; cette comparaison qui paroît avoir fourni
seule le fondement de l&#39;explication dont il s&#39;agit sur
la <i>génération</i>, n&#39;auroit-elle pas dû au contraire faire
sentir à l&#39;auteur, avec un peu de réflexion, combien
une idée aussi singuliere est peu suffisante pour remplir 
cet objet? car la lumiere ne donne à aucune
portion de matiere la forme des choses sensibles
qu&#39;elle représente à l&#39;ame : elle affecte seulement les
organes par des impressions de différens degrés de
force, qui portent à l&#39;ame l&#39;image de l&#39;objet, non
par la ressemblance qu&#39;elles ont avec lui, mais sans
laisser aucune trace, &amp; par le seul effet des lois de
l&#39;union de l&#39;ame avec le corps, conséquemment auquel 
effet il est attaché à tel degré d&#39;impression de
représenter telle chose, sans qu&#39;il y ait aucun rapport 
absolu entre cette impression &amp; l&#39;idée qui en
résulte. Ainsi les impressions de la lumiere ne produisant 
aucune modification intrinseque dans les parties 
qui composent la rétine, si la matiere électrique
n&#39;agit sur la semence que comme la lumiere sur cet
organe, il ne doit s&#39;ensuivre aucun effet propre à
donner à la matiere séminale la disposition nécessaire 
pour qu&#39;elle acquiere l&#39;organisation. La modification 
produite dans le lait, pour qu&#39;il s&#39;en forme
des toiles, ne suppose qu&#39;une adunation de parties
huileuses homogenes, qui surnageant le reste du
fluide, se rapprochent avec une certaine force de
cohésion, à-mesure que le feu, ou même la seule
chaleur de l&#39;été, fait évaporer les parties aqueuses,
hétérogenes, intermédiaires. La construction du
corps animal est-elle aussi simple que cela? Peut-on,
de bonne foi, trouver quelque ressemblance dans la
production de ces différens phénomenes?
</p>
<p>
Mais en admettant l&#39;irradiation de la matiere électrique sur la semence, comment peut-on concevoir
si celle du mâle en a reçu quelque modification dans
ses reservoirs, qu&#39;elle conserve cette modification,
malgré les secousses violentes qu&#39;elle a à éprouver
dans l&#39;éjaculation qui la divise en plusieurs parties.
puisqu&#39;elle est lancée à-plusieurs reprises? Quelle
est la portion modifiée, chargée de l&#39;empreinte?
sortira-t-elle entiere? peut-elle sortir telle? si elle
se partage, que résulte-t-il des deux portions? s&#39;il
en reste une dans le reservoir, quelle confusion pour
les nouvelles impressions électriques qui y seront
ajoûtées avant une nouvelle éjaculation? Mais en
supposant la semence du mâle déposée dans la matrice 
avec son empreinte entiere, comment se conservera 
t-elle cette empreinte dans le mélange des
deux semences? Si elles reçoivent encore de nouvelles 
impressions de l&#39;irradiation électrique dans la
matrice, à quoi serviront-elles? qu&#39;ajoûteront-elles
aux premieres qui leur soit nécessaire? Comment
conçoit-on que la force plus ou moins grande avec
laquelle elles sont produites, pouvant agir indistinctement 
sur tous les points de l&#39;empreinte, puisse
décider de la production particuliere des organes de
l&#39;un ou de l&#39;autre sexe? La différence de cette organisation 
peut-elle dépendre du plus ou moins de force 
dans la puissance qui l&#39;opere?
</p>
<p>
Enfin, pour abréger &amp; terminer d&#39;une maniere
décisive les objections contre ce système singulier,
il suffit de demander comment on peut se former l&#39;idée 
de la formation de l&#39;embryon, d&#39;après des effets
qui ne portent que sur la surface des matieres, à modifier 
pour cette formation qui demande assûrément,
quelle que soit la puissance modifiante, des arrangemens,<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
des dispositions, des altérations intrinseques,
pour qu&#39;il en résulte une organisation ou un développement 
de parties déjà organisées.
</p>
<p>
Le jugement qu&#39;on peut porter en général de ce
système, c&#39;est qu&#39;il semble ajoûter à l&#39;obscurité de
la matiere qui en est l&#39;objet, dans les ténebres de
laquelle se sont égarés de grands génies qui s&#39;y sont
plongés, pour tenter de les dissiper ; ensorte que
l&#39;auteur de l&#39;<i>idée de l&#39;homme physique &amp; moral</i>, n&#39;a fait
que grossir le nombre de ceux qui ont éprouvé un
pareil sort, comme feront vraissemblablement encore 
dans la suite bien d&#39;autres, c&#39;est-à-dire tous
ceux qui entreront dans la même carriere.
</p>
<p>
En fait de recherches physiques, nous ne pouvons
marcher &amp; juger de ce qui nous environne, qu&#39;en
aveugles, quand nous sommes dénués des secours
des sens, comme dans le cas où il est question de
sonder la profondeur du mystere de la <i>génératiou</i>,
dont la plûpart des phénomenes ne sont que le résultat 
de différentes opérations, qui de leur nature
se dérobent constamment à la lumiere ; en sorte
que de tous les faits qu&#39;on a pû recueillir à cet égard
d&#39;après les expériences, les observations les plus
nombreuses &amp; faites avec le plus d&#39;exactitude, il
n&#39;a pû résulter encore assez de connoissances pour
qu&#39;on puisse seulement déterminer en quoi consiste
l&#39;acte qu&#39;on appelle la <i>conception</i>, &amp; pour donner
une définition précise de ce mot si ancien, dont il
seroit si important pour l&#39;histoire naturelle des animaux,
&amp; de l&#39;homme sur-tout, de fixer le vrai sens:
on a été borné jusqu&#39;à présent à ne pouvoir en donner 
qu&#39;une idée vague, &amp; à dire avec Boerhaave,
que c&#39;est l&#39;action par laquelle ce en quoi le mâle concourt 
à la reproduction des individus de son espece,
se joint à ce que la femelle fournit pour la même
opération : de maniere que la réunion de ces différens 
moyens se faisant dans le corps de la femelle,
il en résulte la formation d&#39;un ou de plusieurs des
êtres organisés destinés à perpétuer le genre animal.
Voilà toute l&#39;idée qu&#39;on a, &amp; peut-être toute celle
qu&#39;il est possible d&#39;avoir de la conception. Ce que la
femelle éprouve de la part du mâle ; ce qu&#39;il y a de
passif dans les changemens qui se font en elle
dans l&#39;acte principal efficace de la <i>génération</i>, est
appellé la <i>fécondation ;</i> &amp; ce qui s&#39;opere de la part
de la femelle dans cet acte, ou par une suite de cet
acte, entant qu&#39;elle retient ce que le mâle lui a communiqué 
d&#39;effectif, est donc proprement la <i>conception</i>, <foreign lang="greek">κύησις</foreign>, <i>conceptio</i>. Mais qu&#39;est-ce que le mâle
lui communique essentiellement? en quoi contribuent-ils précisément l&#39;un &amp; l&#39;autre à la <i>genération?</i>
ont-ils chacun quelque chose de prolifique à fournir?
quel est spécialement l&#39;organe de la femelle où se
fait la conception, la fécondation, <i>&amp;c?</i> Tous ces
problèmes sont encore à résoudre, malgré tout ce
qui a été écrit sur ce sujet, dont on n&#39;a donné dans
cet article, tout long qu&#39;il est, qu&#39;un très petit abregé,
eu égard aux ouvrages immenses ou au-moins
très-nombreux, qui ont été mis au jour sur cette
matiere ; ouvrages qui n&#39;ont presque servi, &amp; ne serviront 
encore que de monumens pour l&#39;histoire des
erreurs de l&#39;esprit humain, &amp; de preuves de l&#39;obscurité 
dans laquelle le principe de la vie semble obstiné 
à rester enveloppé, pour se dérober aux regards
des mortels, d&#39;autant que sa connoissance ne leur
seroit d&#39;aucune utilité. <i>Voyez</i> le recueil d&#39;une bonne
partie des systèmes sur la <i>génération</i>, &amp; de ce qui y
a rapport, dans la <i>bibliotheque anatomique de</i> Manget ;
les <i>oeuvres</i> fort détaillées de Schurigius, sur le même
sujet ; la <i>Physiologie</i> de M. de Sénac, sur l&#39;<i>anatomie</i>
d&#39;Heister ; les <i>institutions médicales</i> de Boerhaave,
avec leur commentaire &amp; les notes savantes de M.
de Haller ; la <i>Vénus physique ;</i> l&#39;<i>Histoire naturelle, générale 
&amp; particuliere</i> de M. de Buffon ; l&#39;ouvrage intitulé <gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:574" facs="V7/ENC_7-574.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
<i>Idée de l&#39;homme physique &amp; moral</i>. C&#39;est de la
plûpart de ces derniers ouvrages qu&#39;a été extraite
une bonne partie des matériaux de cet article. (<i>d</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
