<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28413" id="50:159:4" vol="7">
<index type="head" value="Froid" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="d&#39;Aumont" />
<index type="shortauth" value="d&#39;Aumont" />
<index type="kafnum" value="8" />
<index type="kafauth" value="Aumont, Arnulphe d&#39; (1721-1800)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Economie animale." />
<index type="normclass" value="Economie animale" />
<index type="englishclass" value="Animal economy" />
<index type="generatedclass" value="Physique" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Froid</head>
<p>
<sc>Froid</sc>, (<i>Economie animale.</i>) il n&#39;y a point de
corps dans la nature qui ne soit plus ou moins pénétré 
dans l&#39;intensité de ses parties élémentaires, par
le fluide universel, la plus subtile de toutes les substances 
matérielles, c&#39;est-à-dire par l&#39;élément du
feu.
</p>
<p>
Il n&#39;est donc aucun corps dans la nature qui ne
soit plus ou moins agité dans ses parties intégrantes,
par l&#39;action propre à ce fluide, qui consiste à tendre
autant à opérer la desunion des parties de matiere
auxquelles il est placé, que ces parties-ci tendent par
elles-mêmes, c&#39;est-à-dire par leur force de cohésion,
à se rapprocher, à s&#39;unir de plus en plus. Or comme 
cette action varie continuellement, ne subsiste jamais 
la même deux instans de suite, &amp; qu&#39;elle produit 
ainsi une sorte d&#39;oscillation continuelle dans les
corps, <i>voyez</i> <sc><ref target="head:Feu" type="search">Feu</ref></sc>, (<i>Physique</i>); il en résulte un frottement 
plus ou moins fort entre leurs molécules intégrantes ; 
d&#39;où s&#39;ensuit qu&#39;il existe un mouvement continuel 
dans les particules ignées, qui est ce en quoi
consiste la chaleur plus ou moins sensible, selon que
ce mouvement est plus ou moins considérable. <i>Voy.</i>
<sc><ref target="head:Feu" type="search">Feu</ref>, <ref target="head:Chaleur" type="search">Chaleur</ref></sc>, &amp; sur-tout ce qui a rapport à ces
différentes matieres ; les <i>élémens de Chimie de</i> Boerhaave,<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
<i>partie II.</i> la <i>Physique de</i> s&#39;Gravesande, <i>de</i>
Musschenbroeck, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
On peut dire conséquemment à ce principe, qu&#39;il
n&#39;y a point de corps qui ne soit chaud, dès qu&#39;on regarde 
la chaleur comme une qualité qui suppose dans
le corps où on la conçoit, une action de feu, telle
qu&#39;elle puisse être, à quelque degré qu&#39;elle puisse
avoir lieu. Il n&#39;y a donc point de corps, c&#39;est-à-dire
d&#39;aggrégé des parties élémentaires de la matiere, dont
on puisse dire qu&#39;il est absolument <i>froid</i>, en entendant
par ce terme la qualité d&#39;un corps dans la substance
duquel il n&#39;y a aucune action du feu. On ne peut imaginer 
que les élémens même, <i>atomi</i>, qui, comme ils
sont les seuls solides parfaits, indivisibles, inaltérables,
doivent par conséquent n&#39;être pénétrables par
aucun agent dans la nature, sur-tout par aucun agent
destructeur, telle que le feu : mais comme cette exception 
unique, qui présente ainsi l&#39;idée d&#39;un <i>froid</i> absolu 
dans les seules parties élémentaires des corps ne
tombe pas sous les sens, le <i>froid</i> qui peut nous affecter,
n&#39;est donc qu&#39;une qualité respective par laquelle 
on a voulu désigner non une absence totale du feu,
mais une diminution de son effet, c&#39;est-à-dire de la
chaleur relativement à celle qui a lieu naturellement
dans notre corps.
</p>
<p>
Ainsi c&#39;est la chaleur animale qui fixe l&#39;idée du
chaud &amp; du <i>froid</i>, selon qu&#39;il résulte du premier de
ces attributs une sorte de sensation à laquelle il est
attaché de représenter à l&#39;ame un plus grand effet du
feu, que celui qu&#39;il produit dans notre corps considéré 
dans l&#39;état de santé; &amp; qu&#39;il suit de l&#39;attribut
opposé, qu&#39;il n&#39;est autre chose que la faculté d&#39;affecter 
d&#39;une autre sorte de sensation, par laquelle l&#39;ame
s&#39;apperçoit d&#39;un moindre effet du feu que celui qu&#39;il
opere dans notre corps bien disposé.
</p>
<p>
Nous n&#39;appellons donc <i>chaud</i> &amp; <i>froid</i>, que ce qui
nous semble plus ou moins agité par l&#39;action du feu
que ne l&#39;est notre propre corps, autant que nous pouvons 
en juger par la comparaison des impressions que
fait sur nos parties sensibles cette action du feu dans
les substances dont nous sommes composés, avec
celles qui nous viennent du dehors par le contact des
corps ambians. Nous ne nous appercevons du chaud
&amp; du <i>froid</i>, que par les effets de cette agitation ignée,
qui sont plus ou moins considérables, qui excedent 
ou qui n&#39;égalent pas ceux de la chaleur vitale
au degré qui est propre à l&#39;état de santé dans chaque
individu.
</p>
<p>
Le terme de <i>froid</i> n&#39;est donc employé que pour désigner 
une sorte de modification des corps, respectivement 
à la sensation qu&#39;ils excitent en nous, lorsqu&#39;ils nous affectent par une mesure de chaleur moindre 
que celle de la nôtre. Comme les corps ne sont
dits <i>chauds</i>, qu&#39;autant que l&#39;action du feu est en eux
plus forte qu&#39;en nous ; qu&#39;autant que nous la sentons
telle ; car elle n&#39;est pas toûjours réellement ce qu&#39;elle 
paroît, ainsi qu&#39;on le prouvera ci-après : c&#39;est donc
toûjours la mesure de notre chaleur animale, qui est
la regle de comparaison pour juger de la chaleur ou
du <i>froid</i> de tous les corps qui sont hors de nous.
</p>
<p>
Or cette chaleur vitale, dont la mesure ne peut
être déterminée que par le moyen du thermometre,
ayant été fixée à l&#39;égard de l&#39;homme, par l&#39;observation 
faite avec cet instrument, de la façon &amp; selon la
graduation de Farenheit, à la latitude de quatre-vingt-douze à quatre-vingt-dix huit degrés pour les différens
tempéramens &amp; les différens âges dans l&#39;état naturel ;
&amp; la plus grande chaleur de l&#39;atmosphere étant limitée 
à un degré bien inférieur, puisqu&#39;aucun animal ne
pourroit vivre dans un milieu dont la chaleur seroit
constamment portée à 98 degrés : il s&#39;ensuit que l&#39;on
pourroit dire avec fondement, d&#39;après ce qui a été
établi ci-devant, que l&#39;action du feu dans l&#39;atmosphere 
ne va jamais jusqu&#39;à la rendre chaude respectivement<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:321" facs="V7/ENC_7-321.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
à nous, puisqu&#39;elle n&#39;excede &amp; n&#39;égale même
jamais, d&#39;une maniere durable &amp; supportable, la
chaleur qui nous est naturelle. Ainsi on peut regarder
le milieu dans lequel nous vivons comme étant toûjours 
<i>froid</i>, respectivement à ce que nous en sentons:
ce rapport est variable, selon que ce <i>froid</i> s&#39;approche 
ou s&#39;éloigne plus ou moins de la chaleur animale,
non-seulement pour les hommes en général, mais
encore pour chacun en particulier, selon la différence 
du tempérament &amp; de l&#39;âge, à-proportion de
l&#39;intensité ou de la foiblesse de cette chaleur naturelle,
dans la latitude des limites auxquelles on vient
de dire qu&#39;elle s&#39;étend en plus ou moins : de même
tous les corps dans lesquels l&#39;action du feu peut faire 
monter le thermometre à un degré quelconque supérieur 
à ceux de la chaleur humaine, sont constamment 
regardés comme chauds, à-proportion de
l&#39;excès de cette action en eux sur celle qui a lieu dans
nos corps : telle est l&#39;idée que l&#39;on peut donner en
général des qualités des corps, que nous distinguons
en chauds &amp; en <i>froids</i>, relativement à nos sensations
à cet égard.
</p>
<p>
Ainsi nous attachons toûjours l&#39;idée d&#39;un sentiment
de froideur ou de fraîcheur à l&#39;impression que nous
sommes susceptibles de recevoir de l&#39;application, à
la surface de notre corps, de l&#39;air renouvellé &amp; de
l&#39;eau laissés à leur température naturelle, selon que
cette température est plus ou moins éloignée de la
nôtre ; ce qui fait que l&#39;air agité par le vent, par un
éventail, nous paroît <i>froid</i> ou frais ; que l&#39;on trouve
plus de fraîcheur en eté, en se baignant dans l&#39;eau
courante ; parce que ces fluides, par le changement
qui se fait continuellement de leur masse autour de
notre corps, y sont toûjours appliqués avec leur propre 
température, &amp; ne le sont pas assez pour participer 
à l&#39;excès de chaleur de la nôtre sur la leur : il
en est de même de tous les corps, qui n&#39;ont d&#39;autre
chaleur que celle du milieu, dans lequel ils sont contenus ; 
ils sont réellement tous <i>froids</i>, c&#39;est-à-dire
moins chauds que notre corps dans son état naturel:
ainsi ils nous paroissent tous en général être <i>froids</i> au
toucher ; &amp; ce <i>froid</i> est au même degré dans tous,
quoiqu&#39;il nous paroisse plus ou moins sensible, comme 
dans les métaux, le marbre comparé au bois &amp; à
d&#39;autres corps. Cette différence ne vient que du plus
ou moins de facilité avec laquelle notre propre chaleur 
se communique aux corps que nous touchons:
ainsi les plus denses s&#39;échauffent plus difficilement ;
ils doivent donc nous paroître plus <i>froids</i>, parce qu&#39;ils 
résistent, pour ainsi dire, plus long-tems à devenir
chauds : la durée de la disposition à procurer la sensation 
du <i>froid</i>, nous semble être son intensité, respectivement 
aux corps moins denses, qui participent
plus promptement à la chaleur que nous leur communiquons 
en les touchant, &amp; dont le <i>froid</i> cesse sitôt 
qu&#39;il ne nous donne pas, pour ainsi dire, le tems
de le sentir, &amp; de nous appercevoir qu&#39;ils ont moins
de chaleur que notre corps.
</p>
<p>
Cette différence de l&#39;impression plus ou moins <i>froide</i>, que font sur nous ces différens corps, ne doit effectivement 
être attribuée qu&#39;à cette cause ; puisque
par le thermometre, on leur trouve la même température,
&amp; que c&#39;est une chose démontrée, qu&#39;il n&#39;est
aucun corps dans la nature qui ait plus de chaleur
par lui-même qu&#39;un autre, dans le même milieu ; une
pierre à feu n&#39;a pas plas de chaleur par elle-même,
qu&#39;un morceau de glace ; &amp; les corps mêmes des animaux 
chauds, n&#39;ont après leur mort pas plus de chaleur 
que tous les corps inanimés qui les environnent,
à-moins que ce ne soit par l&#39;effet de la putréfaction,
ainsi qu&#39;il arrive au foin, qui est susceptible,
par les différens mouvemens intestins qui peuvent
s&#39;exciter dans sa substance, de devenir plus chaud que
le milieu dans lequel il se trouve : de même l&#39;effervescence<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
chimique fait naître de la chaleur dans l&#39;union,
le mélange de certains corps, par le rapport qu&#39;il y
a entre eux, qui séparément n&#39;auroient que la chaleur 
de tous les autres corps ambians inanimés.
</p>
<p>
Il suit encore de ce qui a été établi précédemment,
que nous pouvons même, sans qu&#39;un corps
change de milieu, &amp; avec une température constamment 
la même, juger différemment relativement
au chaud &amp; au <i>froid</i> dont ce corps peut exciter en
nous la sensation ; ce qu&#39;on ne doit attribuer qu&#39;à la
différente disposition de l&#39;organe de nos sensations.
Qu&#39;on expose en hyver une main à l&#39;air jusqu&#39;à ce
qu&#39;elle soit <i>froide ;</i> qu&#39;on chauffe l&#39;autre main au feu,
&amp; qu&#39;on ait alors un pot rempli d&#39;eau tiede : aussi-tôt
qu&#39;on plongera la main chaude dans cette eau, on
dira qu&#39;elle est <i>froide</i>, respectivement au degré de
chaleur qu&#39;on sent dans cette main ; qu&#39;on plonge,
après cela la main <i>froide</i> dans la même eau, &amp; on
jugera qu&#39;elle est chaude, parce qu&#39;elle a en effet
plus de chaleur que cette main n&#39;en sentoit avant
d&#39;être plongée. <i>Voyez</i> à ce sujet les <i>essais de Physique
de</i> Musschenbroeck.
</p>
<p>
Nous ne jugeons donc pas, suivant la véritable
disposition des corps qui sont hors de nous, à l&#39;égard 
du chaud ou du <i>froid</i>, mais suivant que ces corps
sont actuellement exposés à l&#39;action du feu comparée
avec celle qui a lieu dans notre corps, dont les organes 
sensitifs portent continuellement à l&#39;ame les
impressions qu&#39;ils reçoivent, par l&#39;effet de la chaleur
vitale jointe à celle du milieu, dans lequel nous nous
trouvons ; ensorte que l&#39;ame porte ensuite son jugement 
par comparaison des corps plus ou moins
chauds, que celui auquel elle se trouve unie.
</p>
<p>
C&#39;est ainsi que l&#39;on peut rendre raison pourquoi
les caves nous paroissent <i>froides</i> en été &amp; chaudes en
hyver. Si l&#39;on suspend un thermometre dans une cave 
assez profonde, pendant toute une année, on
trouvera que la cave est plus chaude en été qu&#39;en
hyver ; mais qu&#39;il n&#39;y a pas une grande différence
du plus grand chaud au plus grand <i>froid</i> qu&#39;on y peut
observer. Il paroît par-là que quoique les caves nous
semblent être plus <i>froides</i> en été, elles ne le sont
pourtant pas, &amp; que cette apparence est trompeuse.
Voici ce qui donne lieu à ce phénomene.
</p>
<p>
En été, notre corps se trouvant exposé au grand
air, notre chaleur étant toûjours de 94 à 98 degrés,
la chaleur du grand air est alors dans les climats tempérés 
de 80 à 90 degrés ; au lieu que l&#39;air qui se
trouve dans ce tems-là renfermé dans les caves, n&#39;a
qu&#39;une chaleur de 45 à 50 degrés ; de sorte qu&#39;il a
beaucoup moins de chaleur que notre corps &amp; que
l&#39;air extérieur : ainsi dès qu&#39;on entre dans une cave,
lorsqu&#39;on a fort chaud, on y rencontre un air que
l&#39;on sent très-<i>froid</i>, en comparaison de l&#39;air extérieur,
qui est presque aussi chaud qu&#39;on l&#39;est soi-même en hyver ; au contraire, lorsqu&#39;il gele, le <i>froid</i> de
l&#39;air extérieur peut augmenter depuis le trente-deuxieme degré du thermometre de Farenheit, jusqu&#39;à
zéro, tandis que la température de la cave reste encore 
à 43 degrés : ainsi nous trouvant exposés dans
ce tems-là à l&#39;air <i>froid</i> extérieur, qui fait sur notre 
corps une impression proportionnée, &amp; qui le
refroidit en effet, nous n&#39;entrons pas plûtôt dans une
cave, que nous trouvons chaud l&#39;air qui nous avoit
paru <i>froid</i> en été, lorsque la température y étoit à-peu-près la même : ce qui arrive donc par la différente
disposition avec laquelle nous y entrons : d&#39;où il résulte,
que nous ne pouvons pas savoir ni juger, par
la seule impression que l&#39;air fait sur nous dans la cave,
relativement au plus ou au moins de feu qu&#39;il
contient, s&#39;il y en a effectivement davantage, ou pour
mieux dire, s&#39;il est plus en action en été qu&#39;en hyver.
Ce n&#39;est qu&#39;à l&#39;aide du thermometre, que nous pouvons 
être assûrés qu&#39;il y a plus de chaleur dans les
<pb n="7:322" facs="V7/ENC_7-322.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
caves en été qu&#39;en hyver, puisque c&#39;est précisément
le contraire de ce que nous éprouvons, par les différentes 
sensations qui en résultent.
</p>
<p>
Mais quelle est donc la disposition de nos corps à
laquelle il est attaché, de pouvoir porter à l&#39;ame
l&#39;idée du <i>froid</i> conséquemment aux impressions qu&#39;ils
reçoivent des causes frigorifiques? Cette question
tient à la recherche des causes de la chaleur animale,
puisque ce ne peut être qu&#39;une diminution des effets
de ces causes, qui change les sensations des organes
affectés par la chaleur : on a examiné dans <i>l&#39;article</i>
<sc><ref target="head:Chaleur animale" type="search">Chaleur animale</ref></sc>, avec une critique aussi éclairée que sage, &amp; avec toute la précision possible,
dans un sujet qui n&#39;en est guere susceptible de sa
nature, les différens systèmes les plus remarquables
tant des anciens que des modernes, sur ce qui allume 
dans les corps animés, le feu qui y produit cet
effet d&#39;une maniere presqu&#39;invariable dans quelque
température qu&#39;ils se trouvent. On y a prouvé presque 
jusqu&#39;à la démonstration, par les raisonnemens
les plus solides, que nous sommes encore bien éloignés de pouvoir regarder les sources de la chaleur
animale comme sûrement découvertes, puisqu&#39;aucune 
des explications tant physiques que méchaniques,
les plus spécieuses, n&#39;ont pas encore acquis le
degré de perfection nécessaire, pour rendre raison
de tous les phénomenes qui dépendent du principe
qu&#39;il est question de connoître. On y donne à entendre 
avec raison, que l&#39;idée de Galien &amp; des Arabes, sur <i>le feu inné, ventillé</i> par l&#39;air respiré, sur-tout
entant qu&#39;il est considéré comme un agent physique
&amp; réel, ainsi que Sennert &amp; Riviere l&#39;ont conçû,
&amp; non pas comme une qualité, selon la plûpart des
auteurs antérieurs, n&#39;est pas autant dénuée de fondement,
qu&#39;elle l&#39;a paru assez généralement depuis
que le joug de l&#39;ancienne école a été secoué. On fait
voir cependant aussi dans l&#39;article dont il s&#39;agit, que
de toutes les hypothèses proposées sur ce sujet, il n&#39;en
est point jusqu&#39;à-présent qui semblent davantage approcher 
de la vérité, que celles qui sont fondées sur
l&#39;effet méchanique, qui est une suite nécessaire des
mouvemens qui entretiennent la vie, c&#39;est-à-dire,
l&#39;attrition ou le frottement qui se fait des solides
entr&#39;eux, ou des fluides contre les solides. On y
donne l&#39;extrait du meilleur ouvrage qui ait paru
en ce genre, qui est l&#39;<i>essai sur la génération de la chaleur 
dans les animaux</i>, du docteur Douglas ; extrait par
lequel on fait connoître que cet auteur en réfutant
les différentes opinions des Physiologistes tant anciens 
que modernes, rejette également toutes les
causes physiques, chimiques &amp; méchaniques, pour
substituer son sentiment, qui a néanmoins pour fondement 
une cause de cette derniere espece, <i>le frottement 
des globules sanguins dans les vaisseaux capillaires,
proportionné au resserrement de ces vaisseaux par le
froid ;</i> frottement auquel il attribue de pouvoir produire 
&amp; entretenir une chaleur toûjours uniforme
dans la latitude ordinaire des variations de notre
température, ce qui fait le principal des phénomenes 
à expliquer, à l&#39;égard duquel tous les systèmes
lui ont paru en défaut ; mais mal-à-propos, selon
l&#39;auteur de l&#39;<i>art</i>. <sc><ref target="head:Chaleur animale" type="search">Chaleur animale</ref></sc>, qui fait observer 
fort judicieusement que dans le système des
anciens, qui attribue cette chaleur au feu inné excité 
par l&#39;air respiré, la proportion entre l&#39;augmentation 
de la chaleur du milieu &amp; la diminution de sa
densité, diminution par laquelle il contribue moins
à l&#39;entretien du feu vital, à-mesure que celui de
l&#39;atmosphere est plus en action, y opere plus de raréfaction ; 
entre la diminution de la chaleur du milieu 
&amp; l&#39;augmentation de sa densité (par laquelle
seule, il peut rendre plus actif le feu du corps animé,
à-mesure que le feu ambiant perd de son activité, &amp;
qu&#39;il peut par conséquent en être moins communiqué<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
à ce corps), est suffisante pour rendre raison
de cette uniformité.
</p>
<p>
L&#39;auteur de l&#39;article mentionné ne se borne pas à
revendiquer le peu d&#39;avantage que peuvent avoir
les opinions réfutées par le docteur Douglas, &amp; à
les défendre autant qu&#39;elles en sont raisonnablement
susceptibles ; après avoir rendu justice au système
anglois, en convenant que c&#39;est le plus satisfaisant
qui ait paru sur cette matiere, il ne l&#39;épargne pas
ensuite, en lui opposant des difficultés qui paroissent
sans réplique ; il attaque donc l&#39;idée qui fait la base
du sentiment de ce docteur, savoir, <i>que le resserrement
causé par le froid dans les vaisseaux capillaires, donne
lieu à l&#39;augmentation de frottement entre les globules
sanguins &amp; ces vaisseaux</i>, &amp; par conséquent de la
cause interne de la chaleur animale, <i>à-mesure que la
chaleur externe diminue, &amp; vice versa</i>. D&#39;où il suit que
la quantité de chaleur est à-peu-près toûjours la
même dans l&#39;animal, soit que cette chaleur lui vienne 
du dedans ou du dehors.
</p>
<p>
Mais, dit l&#39;auteur de l&#39;article dont il s&#39;agit, 1°.
la même cause interne qui engendre de la chaleur,
c&#39;est-à-dire ce resserrement des capillaires qui donne
lieu à une plus grande attrition des globules sanguins 
dans ces vaisseaux, par-là même qu&#39;il échauffe
le sang plus qu&#39;il ne seroit échauffé par le feu de l&#39;air
ambiant, n&#39;échauffe-t-il pas aussi ces mêmes capillaires?
ne fait-il pas en même tems cesser à-proportion le resserrement de ces mêmes capillaires? &amp; par
conséquent cette cause interne de chaleur animale
ne se détruit-elle pas elle-même, dès qu&#39;elle commence 
à produire ces effets? 2°. En admettant le
resserrement constant dans les capillaires, ne s&#39;ensuit-il pas au-moins que le mouvement du sang doit
y être diminué à-proportion ; d&#39;où il semble qu&#39;il
doive se faire une compensation entre l&#39;augmentation 
des surfaces exposées au frottement &amp; la diminution 
de l&#39;impulsion des globules, qui doivent opérer 
le frottement : compensation qui doit rendre de
nul effet ce changement de disposition? 3°. En ne
s&#39;arrêtant même pas aux deux difficultés précédentes 
contre l&#39;auteur anglois, pourroit on en passer
sous silence une troisieme, qui n&#39;est pas moins forte?
Elle consiste à faire observer qu&#39;en supposant
avec lui que la chaleur ne s&#39;engendre que dans les
seuls capillaires, les instrumens générateurs sont
bien peu proportionnés à la masse qui doit être
échauffée par leur moyen, puisqu&#39;alors le foyer de
la chaleur est censé n&#39;exister que dans la peau.
</p>
<p>
L&#39;auteur de ces objections contre le système du
docteur Douglas, les laisse subsister comme une
preuve que ce système a le sort de tant d&#39;autres ; que
quelque satisfaisant qu&#39;il paroisse au premier abord,
il n&#39;est cependant pas parfait, &amp; que la cause de la
chaleur animale qui nous a été jusqu&#39;à-présent cachée 
comme un de ses mysteres, ne nous a pas encore 
été révélée.
</p>
<p>
Mais si l&#39;on convient que le système anglois approche 
plus qu&#39;aucun autre de la perfection, on ne
peut disconvenir aussi qu&#39;il ne soit avantageux au
progrès des connoissances humaines, de lever autant 
qu&#39;il est possible les obstacles qui l&#39;empêchent
d&#39;y atteindre. C&#39;est dans cette vûe que l&#39;on va placer
ici quelques réflexions sur les trois objections qui
viennent d&#39;être remises sous les yeux au sujet de ce
système ; ce qui sera d&#39;autant moins étranger au sujet 
traité dans cet article, qu&#39;il en résultera un grand
nombre de conséquences qui y sont relatives, &amp;
serviront à rendre raison de bien des phénomenes
qui en dépendent.
</p>
<p>
Premierement, ne peut-on pas dire, que quoique 
la chaleur qui naît des frottemens des globules
sanguins dans les capillaires, puisse être conçûe se
communiquer en même tems aux solides mêmes de
<pb n="7:323" facs="V7/ENC_7-323.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
ces vaisseaux, &amp; les relâcher par la raréfaction qui
s&#39;ensuit, ce dernier effet sera toûjours d&#39;autant
moindre, qu&#39;il sera plus contre-balancé par celui
du <i>froid</i> extérieur, qui cause le resserrement de ces
vaisseaux ; parce que le relâchement seroit bien plus
considérable, tout étant égal, par l&#39;effet de la cause
interne de la chaleur, si ce <i>froid</i> extérieur ne s&#39;y opposoit 
pas? Ainsi, ne peut-on pas conclure de-là,
qu&#39;il reste toûjours que le resserrement doit être plus
considérable par les effets du <i>froid</i>, qu&#39;il n&#39;est empêché 
par les effets synchrones de la chaleur dont il
occasionne la génération? d&#39;où doit résulter plus de
frottement, plus de chaleur par conséquent dans le
cas du <i>froid</i> externe, que dans le cas opposé. Ne
peut-on pas concevoir ainsi une contrenitence continuelle 
entre la cause de la chaleur animale &amp; le
<i>froid</i> extérieur? D&#39;où on peut inférer que dans l&#39;hyver,
la chaleur animale appartient davantage à l&#39;animal 
même ; que dans l&#39;été elle appartient plus aux
causes externes ; qu&#39;il y a donc en quelque sorte
moins de vie dans les animaux en été, qu&#39;en hyver ;
puisqu&#39;il y a moins d&#39;action vitale ; que l&#39;on est plus
fort, plus vigoureux en hyver, tout étant égal ; parce 
que le <i>froid</i>, qui condense tous les corps en tenant 
les vaisseaux dans un état de plus grande constriction,
&amp; en donnant lieu par-là à l&#39;augmentation
des résistances, occasionne plus d&#39;action, plus d&#39;efforts 
par conséquent de la part de la puissance motrice 
pour les vaincre ; d&#39;où l&#39;augmentation du mouvement 
progressif, des humeurs, plus de frottement
dans les capillaires, plus de chaleur, sans que ces
efforts, ce mouvement, puissent être regardés comme 
des effets de fievre proprement dite, puisqu&#39;ils
augmentent sans diminution de forces ; au contraire,
attendu que l&#39;augmentation d&#39;action dans les solides
procure une plus grande élaboration, une plus grande 
atténuation d&#39;humeur, d&#39;où résulte une préparation,
une secrétion plus abondante de fluide nerveux ; 
plus de disposition par conséquent au mouvement 
musculaire, à l&#39;exercice : au lieu qu&#39;en été la
raréfaction des solides en général, par la chaleur extérieure 
diminue l&#39;élasticité des fibres des animaux,
en diminuant la cohésion de leurs parties élémentaires ; d&#39;où tout étant égal, résulte moins de jeu dans
leurs vaisseaux ; d&#39;où s&#39;ensuit dans les grandes chaleurs 
une presqu&#39;atonie universelle, une diminution
proportionnée de l&#39;action des organes vitaux ; d&#39;où
le ralentissement du cours des humeurs dans les capillaires,
le relâchement de ces vaisseaux, le moins
de frottement des globules sanguins, meins de chaleur 
qui est l&#39;effet de ce frottement, moins de résistance 
au cours des humeurs dans tous les vaisseaux ;
conséquemment moins d&#39;efforts de la puissance motrice,
pour surmonter cette résistance ; d&#39;où moins
d&#39;attrition, d&#39;atténuation de la masse des humeurs,
d&#39;élaboration, de secrétions du fluide nerveux ; d&#39;où
enfin la foiblesse, l&#39;abattement que l&#39;on éprouve
toûjours par une suite de la chaleur de l&#39;atmosphere:
d&#39;où s&#39;ensuit, que les hommes obligés à se livrer à
de grands travaux, à de grandes peines de corps,
les soûtiennent mieux dans les tems <i>froids</i>, ont plus
de forces, plus d&#39;appétit pour les maintenir, que
dans les tems chauds. C&#39;est sans doute par cette considération,
que Dioclès medecin contemporain d&#39;Aristote, dans sa lettre à Antigonus, roi d&#39;Asie, qui
contient plusieurs préceptes, concernant la conservation 
de la santé, donne pour maxime, en forme
d&#39;aphorisme, qu&#39;il faut prendre plus d&#39;alimens, boire
moins en général, &amp; boire davantage de vin pur, àproportion qu&#39;il fait plus froid ; &amp; qu&#39;il faut par conséquent 
manger moins, boire davantage, &amp; boire
son vin plus trempé, à-proportion que les chaleurs
augmentent. On peut donc conclure de ce qui vient
d&#39;être dit, que le plus ou le moins de constriction
<milestone unit="column" n="2" />
dans les vaisseaux en général, &amp; dans les vaisseaux
capillaires en particulier, influe principalement sur
tous ces effets, comme sur le plus ou le moins de
génération de la chaleur animale ; ainsi l&#39;on peut
concevoir que cette chaleur y est produite, sans
qu&#39;elle fasse en même tems cesser le resserrement de
ces mêmes vaisseaux, qui est la condition efficiente:
ainsi l&#39;assertion du docteur Douglas qui établit ce
resserrement, &amp; en conséquence le frottement des
globules sanguins dans les capillaires, comme cause
de la chaleur animale, semble subsister sans atteinte
à l&#39;égard de la premiere objection : passons à la seconde.
</p>
<p>
On ne peut que convenir avec tous les Physiologistes, que le mouvement du sang est très-lent dans
tous les capillaires ; que le degré de cette lenteur doit
varier à-proportion des résistances, &amp; par conséquent 
qu&#39;elle augmente avec le plus de resserrement
causé par l&#39;augmentation du <i>froid</i>. Mais n&#39;y a-t-il
pas lieu de penser qu&#39;il augmente ce ralentissement
du cours des humeurs, seulement jusqu&#39;à ce que les
forces vitales par la disposition naturelle de la puissance 
motrice, ayent surmonte les résistances qui le
causent, sans changer l&#39;état de resserrement des solides,
c&#39;est-à-dire jusqu&#39;à ce que les humeurs ayent
éprouvé l&#39;effet de l&#39;augmentation du ressort dans tous
les vaisseaux, la plus grande action qu&#39;ils exercent
en conséquence sur elles ; que celles ci en soient en
général plus affinées, &amp; que les globules sanguins en
particulier soient desunis au point de pouvoir passer
l&#39;un après l&#39;autre dans les extrémités capillaires, &amp;
même d&#39;être forcés à s&#39;alonger, à prendre la forme
ovale ; ce qui les rend propres à opérer plus de frottement,
à-proportion qu&#39;ils touchent les parois des
vaisseaux par des surfaces plus étendues ; qu&#39;il se fait
par conséquent entre eux un frottement plus considérable 
qu&#39;il ne se faisoit, lorsqu&#39;il passoit plus
d&#39;un globule à la fois, &amp; qu&#39;ils touchoient aux parois 
des vaisseaux par moins de pointa : ensorte que
l&#39;on peut concevoir ainsi, que le mouvement des
humeurs dans les capillaires redevient aussi peu lent
qu&#39;il etoit avant le resserrement, sans que le resserrement 
en diminue d&#39;aucune façon, dans la supposition 
que la cause en subsiste toûjours. Or comme la
faculté de procurer la sensation du <i>froid</i> est attachée
à l&#39;impression qui résulte de la diminution du mouvement 
intestin causé par l&#39;action du feu, au-dessous
de celui qui constitue notre chaleur naturelle : que
la cause de cette diminution dépende du <i>froid</i> de
l&#39;atmosphere, ou d&#39;une gêne dans le cours du sang,
occasionnée par un resserrement spasmodique des
vaisseaux, ou par épaississement des humeurs ; il est
aisé ensuite de ce qui vient d&#39;être dit, de rendre raison 
pourquoi est-ce qu&#39;on est si sensible au <i>froid</i>,
lorsqu&#39;on passe tout-d&#39;un-coup d&#39;un milieu qui est
d&#39;une température plus approchante de notre chaleur,
à une température bien plus <i>froide</i>. N&#39;est-ce
pas parce que celle-ci produit si promptement le resserrement 
des capillaires cutanés, qu&#39;elle y forme
à-proportion de plus grandes résistances au cours
des humeurs qui se ralentit aussi à-proportion? d&#39;où
la sensation du <i>froid</i>, ainsi qu&#39;on l&#39;observe à l&#39;égard
des changemens subits du chaud au <i>froid</i> dans l&#39;air,
qui ont lieu sur-tout en automne, tems auquel on
éprouve plus de sensibilité à ce changement de température,
qu&#39;on n&#39;en éprouve dans le tems de la gelée
la plus forte, quoique dans le premier cas, les effets
du <i>froid</i> soient absolument moins considérables,
quoiqu&#39;il se fasse alors une moindre constriction dans
les capillaires, &amp; qu&#39;il en résulte absolument moins
de résistance au cours des humeurs. Cette résistance
est respectivement plus effective, parce que le relâchement 
des solides subsistant encore intérieurement,
la puissance motrice ne peut augmenter ses efforts,
<pb n="7:324" facs="V7/ENC_7-324.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
&amp; opposer plus d&#39;action pour vaincre cette résistance, qu&#39;après que les effets du <i>froid</i> ont condensé de
proche en proche tous les solides, en ont augmenté
le ressort, ont attenué les humeurs, en ont tiré plus
de fluide nerveux ; ce qui n&#39;a lieu que lorsque le
<i>froid</i> a subsisté quelque tems. Alors un plus grand
<i>froid</i> fait moins d&#39;impression, parce que le cours du
sang dans les capillaires étant rétabli, sans que leur
resserrement ait cessé, il s&#39;y fait plus de frottement,
il s&#39;y engendre conséquemment plus de chaleur.
C&#39;est par une raison à-peu-près semblable, que l&#39;on
est affecté d&#39;une sensation de froideur dans les parties
sujettes aux accès de douleur rhumatismale ; dans
ces différens cas, cette sensation dure jusqu&#39;à ce qu&#39;il
survienne, pour ainsi dire une fievre, c&#39;est-à-dire,
une augmentation d&#39;emploi des forces vitales, une
plus grande action des organes circulatoires, qu&#39;il
n&#39;en falloit auparavant pour surmonter une moindre
résistance dans les capillaires, où le cours des humeurs 
s&#39;est ralenti. De ces augmentations doivent
s&#39;ensuivre plus de division de ces humeurs, plus de
fluidité qui y rétablit la disposition à passer librement 
par les vaisseaux resserrés ou embarrassés ; d&#39;où
la cessation de celle qui donnoit lieu à cette sensation.
C&#39;est aussi pourquoi ceux qui passent en peu
de tems d&#39;un pays <i>froid</i>, d&#39;un pays de montagne, par
exemple, dans un pays d&#39;un climat plus doux, dans
un pays de plaine, trouvent qu&#39;il fait chaud dans
celui-ci, tandis que ceux qui l&#39;habitent s&#39;y plaignent
du <i>froid</i>. On ne peut en effet attribuer cette différence 
de sensation dans le même milieu, qu&#39;à ce que
les premiers ayant leurs vaisseaux capillaires dans
un état de resserrement plus grand que ne les ont
ceux de la plaine, &amp; la puissance motrice étant néanmoins 
montée dans ceux-là à surmonter ce resserrement,
à en tirer plus de chaleur animale, par conséquent 
ils passent dans un milieu plus chaud ou
moins <i>froid</i>, sans que la disposition génératrice de
la chaleur interne, qui n&#39;est pas la même dans ceux
qui sont habitués à ce milieu, cesse aussi-tôt. Ainsi
il y a donc dans ceux-là une cause de chaleur qui
n&#39;est pas dans ceux-ci : d&#39;où suit l&#39;explication du
phénomene tirée de la lenteur des humeurs qui subsiste 
dans les capillaires des derniers, tandis qu&#39;elle
a été surmontée dans les premiers. Ainsi il suit de
tout ce qui vient d&#39;être dit, que la difficulté tirée de
la lenteur des humeurs, ne peut plus être mise en-avant ; 
s&#39;il est prouvé, comme on se flate de l&#39;avoir
fait, que par la disposition la plus admirable dans le
corps animal, bien loin que le resserrement des capillaires 
retarde le cours des humeurs ; aussi constamment 
qu&#39;il subsiste lui-même, il en occasionne
l&#39;accélération, par-là même qu&#39;il lui avoit d&#39;abord
opposé de la résistance : ainsi la seconde objection
contre le système anglois, paroît n&#39;être pas plus décisive 
que la premiere ; il reste à examiner la troisieme.
</p>
<p>
Cette difficulté tirée du petit nombre de vaisseaux
générateurs de la chaleur animale, en comparaison
de toutes les autres parties, qui non-seulement ne
contribuent pas à sa production, mais encore absorbent,
pour ainsi dire, la plus grande partie de celle
qui est engendrée dans ces vaisseaux. Cette difficulté
paroît assez embarrassante dans le système du docteur 
anglois, si l&#39;on borne, avec lui, le resserrement
des capillaires causé par le <i>froid</i>, aux seuls capillaires 
cutanés, &amp; si l&#39;on ne considere ce resserrement
comme cause occasionnelle de la chaleur animale,
qu&#39;entant qu&#39;il a lieu dans ces seuls vaisseaux : mais
en admettant, d&#39;après ce qui a été proposé ci-devant, que le <i>froid</i> opere ce resserrement non-seulement à la surface du corps, mais encore dans toutes
ses parties internes, à mesure que le <i>froid</i>, par sa durée 
&amp; par son intensité, parvient à condenser tous les
<milestone unit="column" n="2" />
corps sans exception, en gagnant de proche en proche 
de la circonference au centre ; cette condensation 
ne peut-elle pas être conçûe également dans le
corps humain, si l&#39;on fait attention à ce que le <i>froid</i>
exterieur étant en opposition avec la cause interne
de la chaleur animale, quant à la propagation de celle-ci, empêche que les solides se raréfient, se relâchent 
autant qu&#39;il arriveroit si le milieu ambiant
n&#39;absorboit pas, pour ainsi dire, les effets de la chaleur 
interne, à-proportion qu&#39;elle est plus considérable 
que celle de ce milieu? Cette soustraction des
effets de la chaleur ne peut-elle pas être regardee,
par rapport aux parties qui les éprouveroient si elle
n&#39;avoit pas lieu, comme une vraie condensation
proportionnée au moins de relâchement qui résulte
de cette soustraction? Ainsi, dans cette supposition,
les solides de tous les vaisseaux, &amp; par conséquent
ceux des capillaires, devant être condensés par l&#39;effet 
du <i>froid</i>, d&#39;où s&#39;ensuit la diminution en tout sens
du volume du corps animal, dont il n&#39;y a pas lieu de
douter &amp; de rendre raison autrement ; les capillaires 
de toutes les parties internes peuvent donc contribuer 
à la génération de la chaleur animale, par
leur resserrement à-proportion de ce qu&#39;ils sont susceptibles 
de recevoir les impressions du <i>froid</i> extérieur : ils le sont à la vérité d&#39;autant moins qu&#39;ils sont
plus éloignés de la surface du corps ; mais ils le sont,
&amp; on ne peut pas refuser d&#39;accorder que leur nombre 
est bien pour le moins aussi supérieur à celui des
capillaires cutanés, que ceux-ci sont plus exposés au
<i>froid</i> extérieur que ceux-là: la chose est trop évidente pour qu&#39;il y ait besoin de calcul. On peut hardiment 
assûrer que la somme du resserrement des capillaires 
internes, quoiqu&#39;il soit bien moindre dans
chacun en particulier, doit au moins égaler celle du
plus grand resserrement des externes ; d&#39;où s&#39;ensuit
que ceux-là concourent autant que ceux-ci à la génération 
de la chaleur : par-là même, que ceux-là pris
en total sont susceptibles des effets du <i>froid</i>, à-proportion autant que ceux-ci.
</p>
<p>
Cela posé, c&#39;est-à-dire les trois difficultés établies
contre le systeme du docteur Douglas, étant ainsi résolues,
il semble, par l&#39;addition qui vient de lui être
faite, n&#39;avoir que gagné, en acquérant plus de vraissemblance,
&amp; en devenant plus conforme à tous les
phénomenes que le <i>froid</i> produit dans l&#39;oeconome
animale ; puisqu&#39;il n&#39;en reste pas moins, que la génération 
de la chaleur interne se fait dans les capillaires 
par le resserrement des capillaires cutanés ; mais
qu&#39;il en résulte aussi qu&#39;elle se fait dans tous les autres
capillaires ; &amp; qu&#39;il s&#39;ensuit ainsi de plus, que les sources
de cette chaleur sont plus étendues, plus abondantes,
plus proportionnées à la masse à laquelle
elle doit se communiquer. On satisfait de cette maniere 
à toutes les objections rapportées ci-devant.
</p>
<p>
On évite même une autre difficulté qui se presente 
à cette occasion ; elle consiste en ce qu&#39;il n&#39;est guere 
possible de comprendre comment on peut être affecté 
de la sensation du <i>froid</i>, si l&#39;organe qui est le
plus exposé à en recevoir les impressions, n&#39;est pas
moins exposé en même tems aux impressions qui lui
viennent des seuls organes générateurs de la chaleur:
car les houpes nerveuses sont bien aussi contigues
pour le moins aux vaisseaux capillaires cutanés,
qu&#39;elles le sont à la surface de l&#39;atmosphere qui s&#39;applique 
à celle du corps. Cette difficulté bien refléchie 
paroît être assez importante contre le système
du docteur Douglas, entant qu&#39;il n&#39;admet que les capillaires 
cutanés pour foyer de la chaleur animale ;
au lieu qu&#39;en l&#39;étendant à tous les capillaires, elle
tombe aisément.
</p>
<p>
D&#39;ailleurs, il est des cas où les capillaires cutanés
sont si resserrés par le <i>froid</i>, pendant un tems considérable,
soit que ce <i>froid</i> vienne de cause externe,
<pb n="7:325" facs="V7/ENC_7-325.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
soit qu&#39;il provienne de cause interne, que l&#39;on ne
peut pas concevoir que les humeurs y conservent
encore du mouvement ; ou il est si peu considérable,
que le frottement qui en peut résulter, entre les humeurs 
&amp; les vaisseaux qui les contiennent, non-seulement n&#39;est pas suffisant pour engendrer une chaleur
assez grande pour se communiquer à toutes les parties
internes du corps, &amp; y conserver uniforme celle qui
subsistoit auparavant ; mais encore pour en engendrer 
une qui excede tant-soit-peu le degré de celle de
l&#39;atmosphere : d&#39;ou il suit que la chaleur du dedans du
corps doit bien-tôt périr dans ces cas, comme celle
de sa surface, puisqu&#39;elle n&#39;est plus renouvellée ; ce
qui est contraire à l&#39;observation, dans ceux qui sont
rappellés à la vie d&#39;une mort apparente causée par la
violence du <i>froid</i> auquel ils ont été exposes, qui n&#39;a
pû être assez contrebalancé par la chaleur interne, &amp;
dans ceux qui sont dans un grand <i>froid</i> de fievre,
mais sur-tout dans la fievre lypyrie. Il n&#39;en est pas
ainsi, dans la supposition que les capillaires internes
contribuent à la chaleur animale, ainsi que les externes : dans tous ces cas, ceux-là peuvent conserver
suffisamment la chaleur, pour empêcher la cessation
du cours des humeurs dans les gros vaisseaux, &amp; en
entretenir la fluidité &amp; la circulation, assez pour conserver 
un germe de vie, en empêchant que les humeurs 
ne perdent entierement leur fluidité: mais à
l&#39;égard de l&#39;espece de fievre qui vient d&#39;être mentionnée,
peut-on ne pas convenir que les capillaires internes 
sont aussi propre, à engendrer la chaleur, que
les externes, tout etant égal ; puisque dans cette fievre,
les malades se sentent dévorés par l&#39;exces de
chaleur interne, tandis qu&#39;ils paroissent gelés au-dehors? ce qu&#39;il est aisé d&#39;expliquer, en attribuant
aussi la génération de la chaleur aux capillaires internes.
Le grand épaississement des humeurs chargées
de beaucoup de parties huileuses, suffit pour en concevoir,
qu&#39;elles ne peuvent pas être portees dans les
capillaires cutanés, sans que le <i>froid</i> de l&#39;atmosphere 
ne les dispose davantage à suivre la tendance de
leur force de cohésion, à se figer, à suspendre leur
cours, qu&#39;à produire de la chaleur par le frottement ;
tandis que les capillaires internes moins exposés à
l&#39;effet coagulant de l&#39;air ambiant, contribuent d&#39;autant 
plus à la génération de la chaleur, que les humeurs 
en général, &amp; particulierement les globules
sanguins, ont plus de densité. D&#39;où on peut inférer
ici à cette occasion, pourquoi les personnes d&#39;un
tempérament phlegmatique, cacochyme, cholorotique,
ne sont pas sujettes à des fievres de cette
espece, aux fievres ardentes, comme les personnes
d&#39;un temperament bilieux, sanguin, &amp; c&#39;est aussi
pourquoi ceux-là, dans l&#39;etat de santé même, ont
moins de chaleur naturelle que ceux-ci ; non-seulement 
donc parce que les humeurs sont plus denses,
mais encore parce que les solides sont plus élastiques
dans ceux-là que dans ceux-ci ; ce qui rend aussi les
premiers plus susceptibles, tout étant égal, que les
seconds, de sensibilité au <i>froid</i>, &amp; de tous les effets
qui en suivent.
</p>
<p>
Il n&#39;a été question jusqu&#39;ici, en traitant des causes
de la chaleur, pour rechercher celles du <i>froid</i>, que
du frottement entre les fluides &amp; les solides : pourquoi 
ne seroit-il pas fait mention du frottement ou de
l&#39;attrition des solides entre eux, &amp; des globules des
fluides aussi entre eux? Le docteur Douglas a prétendu,
dans son ouvrage cité, que les effets de ces
frottemens ne devoient point être comptés parmi les
puissances méchaniques qui contribuent à la génération 
de la chaleur animale : mais son jugement à cet
égard étant dénué de preuves solides, peut-il être
regardé comme sans réplique, tant qu&#39;il reste des
faits, dont il est bien difficile d&#39;écarter l&#39;application
qui se présente à en faire au sujet dont il s&#39;agit? Il
<milestone unit="column" n="2" />
est certain que les mains frottées l&#39;une contre l&#39;autre,
sont susceptibles de s&#39;échauffer : il ne se fait autre
chose dans ce cas, qu&#39;une attrition des fibres cutanées ; 
telle qu&#39;elle peut avoir lieu entre deux morceaux 
de bois frottes l&#39;un contre l&#39;autre, qui s&#39;échauffent 
par ce seul effet.
</p>
<p>
Peut-on ne pas concevoir que les vaisseaux innombrables 
dont est composé le corps humain, étant tous
contigus, ne peuvent osciller, se dilater, augmenter 
de diametre, se resserrer, s&#39;alonger, &amp; se raccourcir ; 
éprouver alternativement ces différens
changemens sans discontinuité, pendant toute la vie,
sans se frotter entre eux, sans se toucher pendant
leur dilatation, par un plus grand nombre de points
qu&#39;ils ne faisoient pendant leur contraction ; ce qui est
sur-tout bien sensible à l&#39;égard de l&#39;espece de vaisseaux 
que l&#39;on sait être susceptibles d&#39;une pulsation
marquée, continuellement renouvellée, tant que la
vie dure. Ces changemens de continuité plus ou
moins étendue, ne peuvent pas se faire sans qu&#39;il
se fasse aussi en même tems une espece d&#39;attrition
entre les parties élémentaires des fibres qui composent 
les vaisseaux, &amp; le frottement étant aussi répété
&amp; aussi sort que l&#39;impulsion des humeurs dans leurs
vaisseaux, il ne peut que s&#39;ensuivre un développement,
une plus grande action des particules ignées
distribuées entre ces fibres, entre ces parties élémentaires,
d&#39;ou doit être engendrée une véritable chaleur 
dans le corps qui en est composé. <i>Voyez les élémens
de Chimie de</i> Boernaave, <i>part. II. expér. X. corol.
5</i>.
</p>
<p>
Il y a donc lieu de penser que le mouvement des
vaisseaux entre eux, l&#39;oscillation de leurs fibres, le
frottement des muscles les uns contre les autres,
lorsqu&#39;ils sont mis en action dans les exercices &amp; les
travaux du corps, peuvent contribuer à la production 
de la chaleur animale ; &amp; par conséquent, que
ces différentes sortes de mouvemens servent par cette 
raison à combattre, à empêcher les effets du <i>froid</i>,
à proportion qu&#39;ils sont plus considérables ; <i>&amp; vice
versâ</i>.
</p>
<p>
Il n&#39;est pas moins vraissemblable, que le mouvement 
des fluides, sur-tout le choc des globules sanguins 
entre eux, leur broyement en tout sens par la
contraction des vaisseaux, par la force impulsive, par
la pression contre les extrémités résistantes, ont aussi
part à ce phénomene. Si on a égard à ce que rapporte 
le docteur Martine, dans son <i>traité de la chaleur animale</i>, au sujet de l&#39;eau même, qu&#39;il assûre avoir
échauffée par le seul mouvement, par la seule agitation : mais sur-tout ce qu&#39;a observé Albinus à l&#39;égard
du lait, qui acquiert une chaleur sensible par la seule 
attrition nécessaire pour le convertir en beurre ;
ce qui n&#39;est pas ignoré des gens même qui le font ;
observation fort relative à ce dont il s&#39;agit, à cause
de l&#39;analogie que l&#39;on sait être entre le lait &amp; le sang,
qui sont composés l&#39;un &amp; l&#39;autre d&#39;un grand nombre
de globules huileux flottans dans un véhicule aqueux ;
&amp; entre la maniere dont sont préparés, battus, l&#39;un
&amp; l&#39;autre de ces fluides, pour que le lait soit changé 
en beurre &amp; le chyle en sang : de ce que le lait
est susceptible d&#39;être échauffé par le seul mouvement,
on peut même en inférer, à l&#39;égard du sang,
que tout étant égal, l&#39;effet doit être plas grand, à
proportion de la densité des globules de celui-ci sur
les globules de celui-là.
</p>
<p>
Ainsi on peut conclure de cette derniere assertion,
que la différence du sang dans les différens sujets,
contribue beaucoup à la différence que l&#39;on observe
dans la chaleur naturelle ; &amp; le plus ou le moins de
disposition à recevoir les impressions du chaud &amp; du
<i>froid</i>, à l&#39;égard de chaque individu, respectivement
au tempérament dont il est doüé, c&#39;est-à-dire selon
que la masse de ses humeurs abonde plus ou moins
<pb n="7:326" facs="V7/ENC_7-326.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
en globules rouges, &amp; que ces globules sont plus ou
moins denses, plus ou moins élastiques. C&#39;est sans
doute par cette considération, que l&#39;auteur du livre
<i>sur le coeur</i>, que l&#39;on trouve parmi les oeuvres d&#39;Hippocrate, dit, en comparant le sang aux autres humeurs,
qu&#39;<i>il n&#39;est pas chaud de sa nature, mais susceptible 
de s&#39;échauffer</i>, apparemment à cause de sa consistence : ce qui paroît en effet devoir réellement concourir,
avec la disposition des solides, pour la production 
plus ou moins facile, plus ou moins constante 
de la chaleur animale, qui augmente &amp; diminue
avec l&#39;augmentation &amp; la diminution d&#39;action dans
les vaisseaux, &amp; d&#39;agitation dans les humeurs ; ce
qui rend raison de l&#39;intempérie froide qui domine
dans les personnes d&#39;un tempérament pituiteux,
dans les hydropiques, dans les chlorotiques, en un
mot dans tous ceux dont le sang est mal travaillé,
manque de condensation, ou dont les globules rouges 
bien conditionnés ne sont pas en suffisante quantité,
comme après les grandes hémorrhagies : ce qui
sert aussi à l&#39;explication du défaut de chaleur propre
dans la plûpart des poissons, &amp; dans tous les animaux,
dont les solides relâchés, les humeurs aqueuses, ne
sont susceptibles entre eux &amp; les solides, que de frottemens,
de chocs très-foibles ; d&#39;où résulte si peu de
chaleur, qu&#39;elle est emportée par le milieu ambiant,
à-mesure qu&#39;elle est produite : d&#39;où s&#39;ensuit que ces
animaux ne peuvent acquérir aucun degré de chaleur 
supérieur à celle de ce milieu, &amp; que leur température 
éprouve toutes les variations de celle des
corps inanimés.
</p>
<p>
Toutes ces différentes puissances méchaniques qui
viennent d&#39;être proposées, d&#39;après la plûpart des
physiologistes modernes, comme propres à concourir 
à la génération de la chaleur propre aux animaux,
&amp; à la production, par la raison des contraires, de
tous les phénomenes du <i>froid</i>, que les animaux sont
susceptibles de ressentir, &amp; dont ils éprouvent les
effets les plus importans, particulierement pour le
maintien de l&#39;uniformité de cette chaleur, paroissent
exister dans l&#39;économie animale, d&#39;une maniere si
prouvée, qu&#39;il est impossible de se persuader, avec
le docteur Douglas, qu&#39;elles doivent être rejettées,
en faveur de son systeme ; d&#39;aurant plus qu&#39;elles ne
sont point incompatibles avec lui, ainsi qu&#39;on vient
de tâcher de l&#39;établir ; &amp; qu&#39;au contraire elles sont
comme des accessoires qui servent à l&#39;étayer &amp; à le
soûtenir contre les objections qui pourroient le renverser 
entierement, si elles n&#39;étoient pas de nature à
fournir des moyens de défense tirés de l&#39;adresse même 
avec laquelle l&#39;attaque a été formée. Il est vrai
que ce système perd par-là l&#39;avantage de la simplicité,
&amp; qu&#39;il semble par conséquent n&#39;être plus conforme 
aux vûes de la nature, qui opere en général
avec le moins de dépense possible : mais elle ne peut
en user ainsi, que pour des effets non compliqués : il
lui faut des causes multipliées, là où les besoins sont
essentiellement distingués &amp; différens, quoique relativement 
au même objet : les diverses combinaisons
qui en dérivent exigent autant de causes différentes,
qui prises séparément, sont aussi simples les unes que
les autres, parce qu&#39;elles ont chacune leur destination 
particuliere, par rapport aux circonstances variées 
qui les mettent en oeuvre.
</p>
<p>
Il résulte donc de tout ce qui a été dit dans cet article,
que par une admirable disposition dans l&#39;économie 
animale, c&#39;est à la diminution de la chaleur
dans l&#39;atmosphere, c&#39;est-à-dire au <i>froid</i> même, qu&#39;il
semble démontré que l&#39;on doit attribuer principalement 
l&#39;entretien des effets du feu, à l&#39;égard des animaux 
chauds, à un degré à-peu-près uniforme dans
l&#39;état de santé, &amp; proportionné en raison inverse,
précisément à celui de l&#39;augmentation du <i>froid</i> ; pourvû 
cependant que les efforts des organes vitaux pour
<milestone unit="column" n="2" />
conserver la fluidité, le mouvement, le cours des
humeurs, soient toûjours supérieurs aux résistances
causées par la constriction des solides, par le resserrement 
des vaisseaux ; effets constans du <i>froid</i>, auxquels 
il est attaché, en donnant occasion à de plus
grands frottemens entre toutes les parties du corps
animal, tant solides que fluides, mais sur-tout entre
les globules sanguins &amp; les parois des vaisseaux capillaires,
d&#39;exciter l&#39;action des particules ignées dans
l&#39;intérieur de ce corps, à-proportion qu&#39;elle diminue
au-dehors.
</p>
<p>
Ce sont donc les mouvemens absolumens nécessaires 
pour la conservation de la vie saine dans les
animaux, qu&#39;il faut regarder comme les antagonistes 
du <i>froid ;</i> puisque tout étant égal &amp; bien disposé,
la chaleur augmente constamment à-mesure qu&#39;ils
augmentent de force &amp; de vîtesse, &amp; qu&#39;elle diminue
de même avec la diminution de ces mouvemens,
parce que le frottement qu&#39;ils occasionnent augmente 
&amp; diminue avec eux. Ainsi dans tous les cas où
ils ne sont pas suffisans, soit par l&#39;exces du <i>froid</i> dans
le milieu ambiant, soit par le vice particulier des solides,
ou par celui des fluides, pour entretenir la
chaleur animale dans sa latitude ordinaire ; chaleur
qui doit par conséquent toujours excéder celle de
l&#39;atmosphere même, dans les plus grandes chaleurs
de l&#39;été: l&#39;animal dans lequel ce defaut de chaleur
naturelle a lieu, éprouve le sentiment &amp; les autres
effets du <i>froid</i> dans toutes les parties de son corps,
si ce défaut y est général ; ou dans quelques-unes seulement,
si ce défaut n&#39;est que particulier. Dans l&#39;un
&amp; dans l&#39;autre cas, le <i>froid</i> ne peut ainsi se faire sentir 
pendant un tems considérable, sans devenir une
cause de desordre dans l&#39;économie animale. (<i>d</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
