<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28935" id="51:204" vol="7">
<index type="head" value="GANGLION" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Tarin" />
<index type="shortauth" value="Tarin" />
<index type="kafnum" value="125" />
<index type="kafauth" value="Tarin, Pierre (1721-1793?)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="en Anatomie" />
<index type="normclass" value="Anatomie" />
<index type="englishclass" value="Anatomy" />
<index type="generatedclass" value="Anatomie" />
<index type="pos" value="s.m." />
<head>GANGLION</head>
<p>
GANGLION, s. m. <i>en Anatomie</i>, nom de certaines 
tumeurs naturelles qu&#39;on observe dans quelques
nerfs. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Nere" type="search">Nere</ref></sc>.
<milestone unit="column" n="2" />
</p>
<p>
M. Lancisi est l&#39;auteur qui paroît s&#39;être le plus
attaché à la recherche de la structure des <i>ganglions</i>
des nerfs, &amp; de la conformation singuliere qu&#39;il
croit y avoir découverte ; il conclut que les <i>ganglions</i>
sont propres à modérer &amp; à diriger le mouvement
des esprits animaux. <i>Ut quoniam</i>, dit-il, <i>ganglia nihil
aliud esse deprehendimus quam muscularia sui generis
corpora, quoe tendineis nervis sanguinea proesertim vasa
&amp; musculorum fibras veluti claviculis sic apprehendunt,
ut ad dirigendum, moderandumque animalis arbitrio
liquidorum in illa influxum comparata fuisse videantur</i>.
</p>
<p>
Si les observations particulieres que j&#39;ai faites sur
les <i>ganglions</i> ne détruisent point celles de M. Lancisi, au-moins font-elles naître de si grands doutes,
que les observations de cet auteur paroissent exi er
un examen plus scrupuleux &amp; plus recherche ; en
effet l&#39;Anatomie nous apprend que, toutes choses
d&#39;ailleurs égales, les <i>ganglions</i> sont plus petits dans
le fétus que dans les jeunes sujets, dans les jeunes
sujets que dans les adultes. C&#39;est un fait que j&#39;ai confirmé 
par la dissection de cadavres de différens âges,
&amp; j&#39;ai souvent observé que lorsque les tiois <i>ganglions</i>
supérieurs du nerf intercostal etoient plus gros que
l&#39;ordinaire dans les adultes, dans ce cas-là même
les <i>ganglions</i> de ce nerf qui s&#39;observent ordinairement 
sur les parties latérales des vertebres du dos
&amp; des lombes, &amp; sur celles de l&#39;os sacrum, n&#39;étoient
presque pas sensibles, pour ne pas dire <i>point-du tout</i>.
Au reste aucun anatomiste n&#39;ignore que rien ne varie
plus que ces sortes de tumeurs ; &amp; il n&#39;est pas qu&#39;on
n&#39;ait remarqué que les filets que le nerf intercostal
puise au coeur, s&#39;unissent &amp; s&#39;enchaînent quelquefois 
les uns avec les autres, de maniere qu&#39;il se trouve 
un petit <i>ganglion</i> dans chaque endroit de leur
union ; j&#39;en ai même observé jusqu&#39;à trois dans chaque 
endroit.
</p>
<p>
Observons en second lieu que les <i>ganglions</i> sont
tous en général situés dans des endroits où ils paroissent 
le plus exposés au tiraillement &amp; au frottement ; 
la tumeur même dans certains nerfs ne paroit
saillir que dans la partie du nerf qui y est la plus exposée.
C&#39;est ainsi, par exemple, que dans les nerfs
qui partent de la moëlle épiniere, &amp; sont formes
par des filets qui se détachent de la partie antérieure,
&amp; d&#39;autres qui partent de la partie postérieure ;
c&#39;est ainsi, dis-je, que dans ces nerfs la tumeur se
trouve vis-à-vis des apophyses obliques des vertebres 
lorsqu&#39;ils passent les trous de l&#39;épine, &amp; même
le <i>ganglion</i> ne s&#39;observe que dans le cordon formé
des filets qui naissent de la partie postérieure de l&#39;epine,
&amp; cette tumeur est immédiatement placée sur
l&#39;articulation des deux apophyses obliques ; les <i>ganglions</i> du nerf intercostal sont aussi situés de façon
qu&#39;il y a tout lieu de présumer que ses noeuds sont
un produit du frottement, du tiraillement, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Disons en troisieme lieu que la structure des <i>ganglions</i> paroît bien moins compliquée que M. Lancisi
ne l&#39;a voulu faire entendre dans les descriptions &amp; les
figures qu&#39;il en a données ; en effet lorsqu&#39;on examine 
dans le fétus les <i>ganglions</i> vertébreux, on observe 
distinctement que chaque filet postérieur qui concourt 
à former le cordon est gonflé, &amp; que chacun
d&#39;eux se sépare facilement l&#39;un de l&#39;autre, parce qu&#39;alors 
le tissu cellulaire qui les unit, est bien moins
fort &amp; moins serré qu&#39;il ne l&#39;est dans les adultes. Je
serois volontiers porté à croire que c&#39;est-là la cause
pour laquelle ces filets sont si intimement unis dans
les adultes, qu&#39;on soupçonneroit d&#39;abord lorsqu&#39;on
les a ouverts, qu&#39;ils sont musculeux ; cependant on
vient à bout par la macération de relâcher le tissu
cellulaire, &amp; de séparer les uns des autres ces filets
nerveux gonflés.
</p>
<p>
Ajoûtons en quatrieme lieu, que presque tous les
<pb n="7:467" facs="V7/ENC_7-467.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
auteurs ont dit unanimement que les nerfs liés ne se
gonfloient point ; cependant M. Molinelli dit dans
<i>les commentaires de l&#39;académie de Boulogne</i>, qu&#39;après
avoir lié le même nerf dans deux endroits différens
&amp; sort près l&#39;un de l&#39;autre, le nerf se gonfle entre
les deux ligatures ; mais dans les expériences que
j&#39;ai faites, je l&#39;ai vû gonflé au-dessus de la ligature ;
il est bien vrai que cela n&#39;arrive pas aussi-tôt &amp; aussi
sensiblement que dans les vaisseaux sanguins.
</p>
<p>
Ceci est confirmé par les observations que j&#39;ai eu
occasion de faire sur les cadavres de deux malades
auxquels on avoit amputé à l&#39;un la jambe, &amp; à l&#39;autre 
la cuisse. J&#39;ai vû les nerfs sensiblement gonflés
dans l&#39;endroit où ils avoient été liés, &amp; j&#39;ai même
observé la même disposition dans leurs filets gonflés
que dans ceux des <i>ganglions</i> vertébraux. J&#39;ai outre
cela trouvé dans le cadavre d&#39;un homme mort paralytique,
une tumeur ganglioforme de la longueur de
7 à 8 lignes sur 4 à 5 de diametre dans la huitieme
paire, un peu au-dessus de l&#39;endroit où le nerf recurrent 
se détache de cette paire ; les glandes jugulaires 
étoient gonflées au-dessus de cette tumeur ;
le malade avoit perdu l&#39;usage de la parole quelque
tems avant sa mort ; cependant la huitieme paire du
côté opposé paroissoit dans son état naturel ; j&#39;ouvris
cette tumeur, &amp; j&#39;observai deux membranes très distinctes 
qui enveloppoient un corps transparent,
comme de la gelée, mais beaucoup plus solide. J&#39;ai
eu d&#39;ailleurs occasion de voir plusieurs fois les <i>ganglions</i> extraordinairement gonflés, mais les glandes
conglobées qui les environnoient l&#39;étoient aussi.
</p>
<p>
Tout ceci ne donne-t-il pas lieu de présumer que
le tiraillement, le frottement, la compression, ou
d&#39;autres mouvemens méchaniques font former ces
tumeurs? &amp; ne sembleroit-t-il pas même qu&#39;on pourroit 
en déduire la présence d&#39;un fluide, tel qu&#39;il puisse
entrer dans les nerfs? (<i>L</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
