<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="27756" id="49:45" vol="7">
<index type="head" value="FORMATION" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Beauzée &amp; Douchet" />
<index type="shortauth" value="Beauzée &amp; Douchet" />
<index type="kafnum" value="12 &amp; 40" />
<index type="kafauth" value="Beauzée, Nicolas (1717-1789) &amp; Douchet, Jacques-Philippe-Augustin (?-?)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="terme de Grammaire" />
<index type="normclass" value="Grammaire" />
<index type="englishclass" value="Grammar" />
<index type="generatedclass" value="Grammaire" />
<index type="pos" value="s.f." />
<head>FORMATION</head>
<p>
FORMATION, s.f. <i>terme de Grammaire</i>, c&#39;est la
maniere de faire prendre à un mot toutes les formes
dont il est susceptible, pour lui faire exprimer toutes
les idées accessoires que l&#39;on peut joindre à l&#39;idée
fondamentale qu&#39;il renferme dans sa signification.
</p>
<p>
Cette définition n&#39;a pas dans l&#39;usage ordinaire des
<milestone unit="column" n="2" />
Grammairiens, toute l&#39;étendue qui lui convient effectivement.
Par <i>formation</i>, ils n&#39;entendent ordinairement 
que la maniere de faire prendre à un mot les
différentes terminaisons ou inflexions que l&#39;usage a
établies pour exprimer les différens rapports du mot
à l&#39;ordre de l&#39;énonciation. Ce n&#39;est donc que ce que
nous désignons aujourd&#39;hui par les noms de <ref target="head:déclinaison" type="search"><i>déclinaison</i></ref> &amp; de <ref target="head:conjugaison" type="search"><i>conjugaison</i></ref> (<i>Voyez ces deux mots</i>), &amp; que
les anciens comprenoient sous le nom général &amp;
unique de <i>déclinaison</i>.
</p>
<p>
Mais il est encore deux autres especes de <i>formation</i>, qui méritent singulierement l&#39;attention du
grammairien philosophe ; parce qu&#39;on peut les regarder 
comme les principales clés des langues : ce
sont la <i>dérivation</i> &amp; la <i>composition</i>. Elles ne sont pas
inconnues aux Grammairiens qui dans l&#39;énumération 
de ce qu&#39;ils appellent <i>les accidens des mots</i>, comptent 
l&#39;espece &amp; la figure : ainsi, disent-ils, les mots
sont de l&#39;espece primitive ou dérivée, &amp; ils sont de
la figure simple ou composée. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Accident" type="search">Accident</ref></sc>.
</p>
<p>
Peut-être se sont-ils crus fondés à ne pas réunir
la dérivation &amp; la composition avec la declinaison
&amp; la conjugaison, sous le point de vûe général de
<i>formations ;</i> car c&#39;est à la Grammaire, peut-on dire,
d&#39;apprendre les inflexions, destinées par l&#39;usage à
marquer les diverses relations des mots à l&#39;ordre de
l&#39;énonciation, afin qu&#39;on ne tombe pas dans le défaut 
d&#39;employer l&#39;une pour l&#39;autre : au lieu que la
dérivation &amp; la composition ayant pour objet la génération 
même des mots, plûtôt que leurs formes
grammaticales, il semble que la Grammaire ait droit
de supposer les mots tout faits, &amp; de n&#39;en montrer
que l&#39;emploi dans le discours.
</p>
<p>
Ce raisonnement qui peut avoir quelque chose
de spécieux, n&#39;est au fond qu&#39;un pur sophisme. La
Grammaire n&#39;est, pour ainsi dire, que le code des décisions 
de l&#39;usage sur tout ce qui appartient à l&#39;art
de la parole : par-tout où l&#39;on trouve une certaine
uniformité usuelle dans les procédés d&#39;une langue,
la Grammaire doit la faire remarquer, &amp; en faire
un principe, une loi. Or on verra bien-tôt que la
dérivation &amp; la composition sont assujetties à cette
uniformité de procédés, que l&#39;usage seul peut introduire 
&amp; autoriser. La Grammaire doit donc en traiter,
comme de la déclinaison &amp; de la conjugaison ;
&amp; nous ajoûtons qu&#39;elle doit en traiter sous le même
titre, parce que les unes comme les autres envisagent 
les diverses formes qu&#39;un même mot peut prendre 
pour exprimer, comme on l&#39;a déjà dit, les idées
accessoires, ajoûtées &amp; subordonnées à l&#39;idée fondamentale,
renfermée essentiellement dans la signification 
de ce mot.
</p>
<p>
Pour bien entendre la doctrine des <i>formations</i>, il
faut remarquer que les mots sont essentiellement les
signes des idées, &amp; qu&#39;ils prennent différentes dénominations,
selon la différence des points de vûe sous
lesquels on envisage leur génération &amp; les idées qu&#39;ils 
expriment. C&#39;est de-là que les mots sont <i>primitifs</i>
ou <i>dérivés, simples</i> ou <i>composés</i>.
</p>
<p>
Un mot est <i>primitif</i> relativement aux autres mots
qui en sont formés, pour exprimer avec la même idée
originelle quelque idée accessoire qui la modifie ; &amp;
ceux-ci sont les <i>dérivés</i>, dont le primitif est en quelque 
sorte le germe.
</p>
<p>
Un mot est <i>simple</i> relativement aux autres mots qui
en sont formés, pour exprimer avec la même idée
quelqu&#39;autre idée particuliere qu&#39;on lui associe ; &amp;
ceux-ci sont les composés, dont le simple est en quelque 
sorte l&#39;élément.
</p>
<p>
On donne en général le nom de <i>racine</i>, ou de <i>mot radical</i> à tout mot dont un autre est formé, soit par dérivation,
soit par composition ; avec cette différence
néanmoins, qu&#39;on peut appeller <i>racines génératrices</i> les
mots primitifs à l&#39;égard de leurs dérivés ; &amp; <i>racines</i>
<pb n="7:173" facs="V7/ENC_7-173.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
<i>élémentaires</i>, les mots simples à l&#39;égard de leurs composés.
</p>
<p>
Eclaircissons ces définitions par des exemples tirés
de notre langue. Voici deux ordres differens de mots
dérivés d&#39;une même racine génératrice, d&#39;un même
mot primitif destiné en général à exprimer ce sentiment 
de l&#39;ame qui lie les hommes par la bien veillance.
Les dérivés du premier ordre sont <i>amant, amour,
amoureux, amoureusement</i>, qui ajoûtent à l&#39;idée primitive 
du sentiment de bienveillance, l&#39;idée accessoire 
de l&#39;inclination d&#39;un sexe pour l&#39;autre : &amp; cette
inclination étant purement animale, rend ce sentiment 
aveugle, impétueux, immodéré, <i>&amp;c.</i> Les dérivés 
du second ordre sont <i>ami, amitié, amical, amicalement</i>, qui ajoûtent à l&#39;idée primitive du sentiment
de bienveillance, l&#39;idée accessoire d&#39;un juste fondement,
sans distinction de sexe ; &amp; ce fondement étant
raisonnable, rend ce sentiment éclairé, sage, modéré,
<i>&amp;c.</i> Ainsi ce sont deux passions toutes différentes
qui sont l&#39;objet fondamental de la signification commune 
des mots de chacun de ces deux ordres : mais
ces deux passions portent l&#39;une &amp; l&#39;autre sur un sentiment 
de bienveillance, comme sur une tige commune.
Si nous les mettons maintenant en parallele,
nous verrons de nouvelles idées accessoires &amp; analogues 
modifier l&#39;une ou l&#39;autre de ces deux idées fondamentales : les mots <i>amant</i> &amp; <i>ami</i> expriment les sujets
en qui se trouve l&#39;une ou l&#39;autre de ces deux passions.
<i>Amour</i> &amp; <i>amitié</i> expriment ces passions mêmes d&#39;une
maniere abstraite, &amp; comme des êtres réels ; les mots
<i>amoureux</i> &amp; <i>amical</i> servent à qualifier le sujet qui est
affecté par l&#39;une ou par l&#39;autre de ces passions : les mots
<i>amoureusement, amicalement</i>, servent à modifier la signification 
d&#39;un autre mot, par l&#39;idée de cette qualification.
<i>Amant</i> &amp; <i>ami</i> sont des noms concrets ;
<i>amour</i> &amp; <i>amitié</i> des noms abstraits ; <i>amoureux</i> &amp; <i>amical</i> sont des adjectifs ; <i>amoureusement</i> &amp; <i>amicalement</i>
sont des adverbes.
</p>
<p>
La syllabe génératrice commune à tous ces mots est
la syllabe <i>am</i>, qui se retrouve la même dans les mots
latins <i>amator, amor, amatorius, amatoriè</i>, &amp;c...
<i>amicus, amicè, amicitia</i>, &amp;c. &amp; qui vient probablement 
du mot grec <foreign lang="greek">ἅμα</foreign>, <i>una, simul ;</i> racine qui exprime 
assez bien l&#39;affinité de deux coeurs réunis par une
bienveillance mutuelle.
</p>
<p>
Les mots <i>ennemi, inimitié</i>, sont des mots compo
sés, qui ont pour racines élémentaires les mots <i>ami</i>
&amp; <i>amitié</i>, assez peu altérés pour y être reconnoissables,
&amp; le petit mot <i>in</i> ou <i>en</i>, qui dans la composition
marque souvent opposition, <i>voyez</i> <sc><ref target="head:Préposition" type="search">Préposition</ref></sc>.
Ainsi <i>ennemi</i> signifie l&#39;opposé d&#39;<i>ami ; inimitié</i> exprime
le sentiment opposé à l&#39;<i>amitié</i>.
</p>
<p>
Il en est de même &amp; dans toute autre langue, de
tout mot radical, qui par ses diverses inflexions,
ou par son union à d&#39;autres radicaux, sert à exprimer 
les diverses combinaisons de l&#39;idée fondamentale
dont il est le signe, avec les différentes idées accessoires 
qui peuvent la modifier ou lui être associées.
Il y a dans ce procédé commun à toutes les langues
un art singulier, qui est peut-être la preuve la plus
complette qu&#39;elles descendent toutes d&#39;une même
langue, qui est la souche originelle : cette souche a
produit des premieres branches, d&#39;où d&#39;autres sont
sorties &amp; se sont étendues ensuite par de nombreuses 
ramifications. Ce qu&#39;il y a de différent d&#39;une langue 
à l&#39;autre, vient de leur division même, de leur
distinction, de leur diversité: mais ce qu&#39;on trouve
de commun dans leurs procédés généraux, prouve 
l&#39;unité de leur premiere origine. J&#39;en dis autant
des racines, soit génératrices soit élémentaires, que
l&#39;on retrouve les mêmes dans quantité de langues,
qui semblent d&#39;ailleurs avoir entre elles peu d&#39;analogie.
Tout le monde sait à cet égard ce que les langues
greque, latine, teutone, &amp; celtique, ont fourni aux
<milestone unit="column" n="2" />
langues modernes de l&#39;Europe, &amp; ce que celles-ci
ont mutuellement emprunté les unes des autres ; &amp; il
est constant que l&#39;on trouve dans la langue des Tartares, dans celle des Perses 
&amp; des Turcs, &amp; dans
l&#39;allemand moderne, plusieurs radicaux communs.
</p>
<p>
Quoi qu&#39;il en soit, il résulte de ce qui vient d&#39;être
dit, qu&#39;il y a deux especes générales de <i>formations</i>
qui embrassent tout le système de la génération des
mots ; ce sont la composition &amp; la dérivation.
</p>
<p>
La <i>composition</i> est la maniere de faire prendre à
un mot, au moyen de son union avec quelqu&#39;autre,
les formes établies par l&#39;usage pour exprimer les
idées particulieres qui peuvent s&#39;associer à celle dont
il est le type.
</p>
<p>
La <i>dérivation</i> est la maniere de faire prendre à un
mot, au moyen de ses diverses inflexions, les formes 
établies par l&#39;usage pour exprimer les idées accessoires 
qui peuvent modifier celle dont il est le
type.
</p>
<p>
Or deux sortes d&#39;idées accessoires peuvent modifier 
une idée primitive : les unes, prises dans la chose
même, influent tellement sur celle qui leur sert en
quelque sorte de base, qu&#39;elles en font une toute autre 
idée ; &amp; c&#39;est à l&#39;egard de cette nouvelle espece
d&#39;idées, que la premiere prend le nom de <i>primitive ;</i>
telle est l&#39;idée exprimée par <i>canere</i>, à l&#39;égard de celles 
exprimées par <i>cantare, cantitare, canturire : canere</i>
présente l&#39;action de chanter, dépouillée de toute autre 
idée accessoire ; <i>cantate</i> l&#39;offre avec une idée
d&#39;augmentation ; <i>cantitare</i>, avec une idée de répétition ; 
&amp; <i>canturire</i> présente cette action comme l&#39;objet 
d&#39;un desir vis.
</p>
<p>
Les autres idées accessoires qui peuvent modifier
l&#39;idée primitive, viennent non de la chose même,
mais des différens points de vûe qu&#39;envisage l&#39;ordre
de l&#39;énonciation ; ensorte que la premiere idée demeure 
au fond toûjours la même : elle prend alors
à l&#39;égard de ces idées accessoires, le nom d&#39;<i>idée principale:</i> 
telle est l&#39;idée exprimée par <i>canere</i>, qui demeure 
la même dans la signification des mots <i>cano,
canis, canit, canimus, canitis, canunt:</i> tous ces mots
ne different entre eux que par les idées accessoires
des personnes &amp; des nombres ; <i>voyez</i> <sc><ref target="head:Personne" type="search">Personne</ref> <i>&amp;</i> <ref target="head:Nombre" type="search">Nombre</ref></sc>. Dans tous, l&#39;idée principale est celle de
l&#39;action de chanter présentement : telle est encore l&#39;idée 
de l&#39;action de chanter attribuée à la premiere personne,
à la personne qui parle ; laquelle idée est toûjours 
la même dans la signification des mots <i>cano,
canam, canebam, canerem, cecini, cecineram, cecinero,
cecinissem ;</i> tous ces mots ne different entr&#39;eux que par
les idées accessoires des tems. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Tems" type="search">Tems</ref></sc>.
</p>
<p>
Telle est enfin l&#39;idée de <i>chanteur de profession</i>, qui
se retrouve la même dans les mots <i>cantator, cantatoris,
cantatori, cantatorem, cantatore, cantatores, cantatorum,
cantatoribus ;</i> lesquels ne different entre eux
que par les idées accessoires des cas &amp; des nombres.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Cas" type="search">Cas</ref> <i>&amp;</i> <ref target="head:Nombre" type="search">Nombre</ref></sc>.
</p>
<p>
De cette différence d&#39;idées accessoires naissent
deux sortes de dérivation ; l&#39;une que l&#39;on peut appeller 
<i>philosophique</i>, parce qu&#39;elle sert à l&#39;expression
des idées accessoires propres à la nature de l&#39;idée
primitive, &amp; que la nature des idées est du ressort
de la Philosophie ; l&#39;autre, que l&#39;on peut nommer
<i>grammaticale</i>, parce qu&#39;elle sert à l&#39;expression des
points de vûe exigés par l&#39;ordre de l&#39;énonciation, &amp;
que ces points de vûe sont du ressort de la Grammaire.
</p>
<p>
La dérivation philosophique est donc la maniere
de faire prendre à un mot, au moyen de ses diverses
inflexions, les formes établies par l&#39;usage pour exprimer 
les idées accessoires qui peuvent modifier en
elle-même l&#39;idée primitive, sans rapport à l&#39;ordre
de l&#39;énonciation : ainsi <i>cantare, cantitare, canturire</i>,
<pb n="7:174" facs="V7/ENC_7-174.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
sont dérivés philosophiquement de <i>canere ;</i> parce que
l&#39;idée primitive exprimée par <i>canere</i> y est modifiée
en elle-même, &amp; sans aucun rapport à l&#39;ordre de
l&#39;énonciation. <i>Felicior</i> &amp; <i>felicissimus</i> sont aussi dérivés
philosophiquement de <i>felix</i>, pour les mêmes raisons.
</p>
<p>
La dérivation grammaticale est la maniere de faire
prendre à un mot, au moyen de ses diverses inflexions,
les formes établies par l&#39;usage pour exprimer
les idées accessoires qui peuvent présenter l&#39;idée
principale, sous différens points de vûe relatifs à
l&#39;ordre de l&#39;énonciation : ainsi <i>canis, canit, canimus,
canitis, canunt, canebam, canebas</i>, &amp;c. sont dérivés
grammaticalement de <i>cano ;</i> parce que l&#39;idée principale 
exprimée par <i>cano</i> y est modifiée par différens
rapports à l&#39;ordre de l&#39;énonciation, rapports de nombres,
rapports de tems, rapports de personnes : <i>cantatoris, cantatori, cantatorem, cantatores, cantatorum,
&amp;c.</i> sont aussi dérivés grammaticalement de <i>cantator</i>, pour des raisons toutes pareilles.
</p>
<p>
Pour la facilité du commerce des idées, &amp; des services 
mutuels entre les hommes, il seroit à desirer
qu&#39;ils parlassent tous une même langue, &amp; que dans
cette langue, la composition &amp; la dérivation, soit
philosophique soit grammaticale, fussent assujetties
à des regles invariables &amp; universelles : l&#39;étude de
cette langue se réduiroit alors à celle d&#39;un petit nombre 
de radicaux, des lois de la <i>formation</i>, &amp; des regles 
de la syntaxe. Mais les diverses langues des habitans 
de la terre sont bien éloignées de cette utile
régularité: il y en a cependant qui en approchent
plus que les autres.
</p>
<p>
Les langues greque &amp; latine, par exemple, ont
un système de <i>formation</i> plus méthodique &amp; plus fécond 
que la langue françoise, qui forme ses dérivés
d&#39;une maniere plus coupée, plus embarrassée, plus
irréguliere, &amp; qui tire de son propre fonds moins de
mots composés, que de celui des langues greque &amp;
latine. Quoi qu&#39;il en soit, ceux qui desirent faire quelque 
progrès dans l&#39;étude des langues, doivent donner 
une attention singuliere aux <i>formations</i> des mots ;
c&#39;est le seul moyen d&#39;en connoître la juste valeur, de
découvrir l&#39;analogie philosophique des termes, de
penétrer jusqu&#39;à la métaphysique des langues, &amp;
d&#39;en démêler le caractere &amp; le génie ; connoissances
bien plus solides &amp; bien plus précieuses que le stérile 
avantage d&#39;en posséder le pur matériel, même d&#39;une 
maniere imperturbable. Pour faire sentir la vérité 
de ce qu&#39;on avance ici, nous nous contenterons
de jetter un simple coup-d&#39;oeil sur l&#39;analogie des <i>formations</i> latines ; &amp; nous sommes sûrs que c&#39;est plus
qu&#39;il n&#39;en faut, non-seulement pour convaincre les
bons esprits de l&#39;utilité de ce genre d&#39;étude, mais encore 
pour leur en indiquer en quelque sorte le plan,
les parties, les sources même, les moyens, &amp; la
fin.
</p>
<p>
Il faut donc observer, 1°. que la composition &amp;
la dérivation ont également pour but d&#39;exprimer des
idées accessoires ; mais que ces deux especes de <i>formations</i> employent des moyens différens &amp; en un
sens opposé.
</p>
<p>
Dans la composition, les idées accessoires s&#39;expriment,
pour la plûpart, par des noms ou des prépositions 
qui se placent à la tête du mot primitif ; au
lieu que dans la dérivation elles s&#39;expriment par des
inflexions qui terminent le mot primitif : <i>fidi-cen, tibi-cinium, vati-cinari, vati-cinatio, ju-dex, ju-dicium,
ju-dicare, ju-dicatio ; parti-ceps, parti-cipium,
parti-cipare, parti-cipatio ; ac-cinere, con-cinere ;
in-cinere, inter-cinere ; ad-dicere, con-dicere, in-dicere, inter-dicere ; ac-cipere, con-cipere, in-cipere, intercipere:</i> voilà autant de mots qui appartiennent à la
composition. <i>Canere, canax, cantio, cantus, cantor,
cantrix, cantare, cantatio, cantator, cantatrix, canti-</i>
<milestone unit="column" n="2" />
<i>tare, canturire, cantillare ; dicere, dicax, dicacitas, dictio,
dictum, dictor, dictare, dictatio, dictator, dictatrix,
dictatura, dictitare, dicturire ; capere, capax, capacitas,
capessere, captio, captus, captura, captare, captatio,
captator, captatrix</i>, &amp;c. ce sont des mots qui sont
du ressort de la dérivation.
</p>
<p>
Il faut observer, 2°. qu&#39;il y a deux sortes de racines 
élémentaires qui entrent dans la <i>formation</i> des
composés ; les unes sont des mots qui peuvent également paroître dans le discours sous la figure simple
&amp; sous la figure composée, c&#39;est-à-dire seuls ou joints
à un autre mot : telles sont les racines élémentaires
des mots <i>magnanimus, respublica, senatusconsultum</i>,
qui sont <i>magnus</i> &amp; <i>animus, res</i> &amp; <i>publica, senatus</i> &amp;
<i>consultum:</i> les autres sont absolument inusitées hors
de la composition, quoiqu&#39;anciennement elles ayent
pû être employées comme mots simples : telles sont
<i>jux</i> &amp; <i>jugium, ses</i> &amp; <i>sidium, ex</i> &amp; <i>igium, plex</i> &amp; <i>plicium, spex</i> &amp; <i>spicium, stes</i> &amp; <i>stitium</i>, que l&#39;on trouve
dans les mots <i>conjux, conjugium ; praeses, proesidium ;
remex, remigium ; supplex, supplicium ; extispex,
frontispicium ; antistes, solstitium</i>.
</p>
<p>
Il faut observer, 3°. qu&#39;il y a quantité de mots réellement 
composés, qui au premier aspect peuvent paroître 
simples, à cause de ces racines élémentaires
inusitées hors de la composition ; quelque sagacité &amp;
un peu d&#39;attention suffisent pour en faire démêler l&#39;origine : tels sont les mots <i>judex, justus, justitia, juvenis,
trinitas, oeternitas ;</i> &amp; une infinité d&#39;autres. <i>Judex</i>
renferme dans sa composition les deux racines <i>jus</i> &amp;
<i>dex:</i> cette derniere se trouve employée hors de la
composition dans Cicéron ; <i>dicis gratiâ</i>, par maniere
de dire : <i>judex</i> signifie donc <i>jus dicens</i>, ou <i>qui jus dicit ;</i> &amp; c&#39;est effectivement l&#39;idée que nous avons de
celui qui rend la justice : ce qui prouve, pour le dire
en passant, que la définition de nom, comme parlent
les Logiciens, differe assez peu, quand elle est exacte,
de la définition de chose. Il en est de même de la
définition étymologique de <i>justus</i> &amp; de <i>justitia:</i> le
premier signifie <i>in jure stans</i>, &amp; le second, <i>in jure
constantia ;</i> expressions conformes à l&#39;idée que nous
avons de l&#39;homme juste &amp; de la justice.
</p>
<p>
Quant à <i>juvenis</i>, il paroît signifier <i>juvando ennis ;</i>
&amp; cet <i>ennis</i> est un adjectif employé dans <i>bi-ennis, tirennis</i>, &amp;c. pour signifier <i>qui a des années : perennis</i> paroît 
n&#39;en être que le superlatif, tant par sa forme que
par sa signification : ainsi <i>juvenis</i> veut dire <i>juvando
ennis</i>, qui a assez d&#39;années pour aider ; cela est d&#39;autant 
plus probable, que <i>juvenis</i> est effectivement relatif 
au nombre des années ; &amp; que tout homme parvenu 
à cet âge, est dans l&#39;obligation réelle de mériter 
par ses propres services les secours qu&#39;il tire de la
société. Au reste la suppression d&#39;une <i>n</i> dans <i>juvenis</i>
ne le tire pas plus de l&#39;analogie, que le changement
de cette lettre en <i>m</i> n&#39;en tire le mot de <i>solemnis</i>, qui
semble être formé de <i>solitò ennis</i>, &amp; signifie <i>solitus
quot annis, qui fieri solet quot annis ;</i> &amp; de fait, dans
plusieurs bréviaires on trouve le mot d&#39;<i>annuel</i> pour
celui de <i>solemnel</i>, dans la qualification des fêtes.
</p>
<p>
Les mots <i>trinitas</i> &amp; <i>oeternitas</i> sont également composés : <i>trinitas</i> n&#39;est autre chose que <i>trium unitas ;</i> expression 
fidele de la foi de l&#39;Eglise catholique sur la
nature de Dieu ; <i>trinus &amp; unus ; trinus in personis,
unus in substantia</i>. Pour ce qui est du mot <i>oeternitas</i>,
il signifie <i>avi-trinitas</i>, ou <i>avi triplicis unitas</i>, la trinité 
du tems qui réunit &amp; embrasse tout à la fois le present,
le passé, &amp; le futur.
</p>
<p>
Il faut observer, 4°. que la composition &amp; la dérivation 
concourent souvent à la <i>formation</i> d&#39;un meme 
mot ; ensorte que l&#39;on trouve des primitifs simples 
&amp; des primitifs composés, comme des dérivés
simples &amp; des dérivés composés. <i>Capio</i> est un primitif 
simple ; <i>particeps</i> est un primitif compose ; <i>capax</i>
est un dérivé simple ; <i>participare</i> est un dérivé composé. <gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:175" facs="V7/ENC_7-175.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
Les uns &amp; les autres sont également susceptibles 
des formes de la dérivation philosophique &amp; de
la dérivation grammaticale : <i>capio, capis, capit ;
particeps, participis, participi ; capax, capacis, capaci ;
participo, participas, participat</i>.
</p>
<p>
Il faut observer, 5°. que les primitifs n&#39;ont pas tous
le même nombre de dérivés, parce que toutes les
idées primitives ne sont pas également susceptibles
du même nombre d&#39;idées modificatives ; on que l&#39;usage 
n&#39;a pas établi le même nombre d&#39;inflexions pour
les exprimer. D&#39;ailleurs un même mot peut être primitif 
sous un point de vûe, &amp; dérivé sous un autre:
ainsi <i>amabo</i> est primitif relativement à <i>amabilis, amabilitas</i>, &amp; il est dérivé d&#39;<i>amo:</i> de même <i>affectare</i> est
primitif relativement à <i>affectatio, assectator</i>, &amp; il est
dérivé du supin, qui en est le générateur immédiat.
Ainsi un même primitif peut avoir sous lui differens
ordres de dérivés, tirés immédiatement d&#39;autant de
primitifs subalternes &amp; dérivés eux-mêmes de ce
premier.
</p>
<p>
Il faut observer, 6°. que comme les terminaisons
introduites par la dérivation grammaticale forment
ce qu&#39;on appelle <i>déclinaison</i> &amp; <i>conjugaison</i>, on peut
regarder aussi les terminaisons de la dérivation philosophique 
comme la matiere d&#39;une sorte de declinaison 
ou conjugaison philosophique. Ceci est d&#39;autant 
mieux fondé, que la plûpart des terminaisons
de cette seconde espece sont soûmises à des lois générales,
&amp; ont d&#39;ailleurs, dans la même langue ou
dans d&#39;autres, des racines qui expriment fondamentalement 
les mêmes idées qu&#39;elles désignent comme
accessoires dans la dérivation.
</p>
<p>
Nous disons en premier lieu, que <i>ces terminaisons
sont soûmises à des lois générales</i>, parce que telle terminaison 
indique invariablement une même idée accessoire,
telle autre terminaison une autre idée ; de
maniere que si on connoit bien la destination usuelle
de toutes ces terminaisons, la connoissance d&#39;une
seule racine donne sur le champ celle d&#39;un grand
nombre de mots. Posons d&#39;abord quelques principes
usuels sur les terminaisons ; &amp; nous en ferons ensuite
l&#39;application à quelques racines.
</p>
<p>
1°. Les verbes en <i>are</i>, dérivés du supin d&#39;un autre
verbe, marquent augmentation ou répétition ; ceux
en <i>essere</i>, ardeur &amp; célérité; ceux en <i>urire</i>, desir vif ;
ceux en <i>illare</i>, diminution.
</p>
<p>
2°. Dans les noms ou dans les adjectifs dérivés
des verbes, la terminaison <i>tio</i> indique l&#39;action d&#39;une
maniere abstraite ; celle <i>entus</i> ou <i>entum</i> en exprime
le produit ; celle en <i>tor</i> pour le masculin, &amp; en <i>trix</i>
pour le féminin, désigne une personne qui fait profession 
ou qui a un état relatif à cette action ; celle en
<i>ax</i>, une personne qui a un penchant naturel ; celle
en <i>acitas</i> marque ce penchant même.
</p>
<p>
On pourroit ajoûter un grand nombre d&#39;autres
principes semblables ; mais ceux-ci sont suffisans pour
ce que l&#39;on doit se proposer ici : un plus grand detail
appartient plûtôt à un ouvrage sur les analogies de la
langue latine, qu&#39;à l&#39;Encyclopédie ; &amp; il est vraissemblable 
que c&#39;étoit la matiere des livres de César
sur cet objet.
</p>
<p>
Eprouvons maintenant la fecondité de ces principes.
Des que l&#39;on sait, par exemple, que <i>canere</i> signifie 
<i>chanter</i>, on en conclut avec certitude la signification 
des mots <i>cantare</i>, chanter à pleine voix ;
<i>cantitare</i>, chanter souvent ; <i>canturire</i>, avoir grande
envie de chanter ; <i>cantillare</i>, chanter bas &amp; à différentes 
reprises ; <i>cantio</i>, l&#39;action de chanter ; <i>cantus</i>,
le chant, l&#39;effet de cette action ; <i>cantor</i> &amp; <i>cantrix</i>, un
homme ou une femme qui fait profession de chanter,
un chanteur, une chanteuse ; <i>canax</i>, qui aime à
chanter.
</p>
<p>
Pareillement, de <i>capere</i>, prendre, on a tiré par
analogie <i>captare, capessere</i>, faisir ardemment, se hâter<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
de prendre ; <i>captio, captus, captatio, captator, captatrix,
capax, capacitas</i>.
</p>
<p>
De la différente destination des terminaisons d&#39;une
même racine, naissent les différentes dénominations
des mots qu&#39;elles constituent : de-là les diminutifs,
les augmentatifs, les inceptifs, les inchoatifs, les
fréquentatifs, les desidératifs, <i>&amp;c.</i> selon que l&#39;idée
primitive est modifiée par quelqu&#39;une des idées accessoires 
que ces dénominations indiquent.
</p>
<p>
Nous disons en second lieu, que <i>ces terminaisons
ont dans la même langue, ou dans quelqu&#39;autre, aes racines 
qui expriment fondamentalement les mêmes id�es,
qu&#39;elles désignent comme accessoires dans la dérivation ;</i>
nous allons en faire l&#39;essai sur quelques-unes, où la
chose sera assez claire pour faire présumer qu&#39;il peut
en être ainsi des autres dont on ne connoitroit plus
l&#39;origine.
</p>
<p>
1°. Dans les noms, les terminaisons <i>men</i> &amp; <i>mentum</i> signifient <i>chose, signe sensible</i> par lui-même ou par
ses effets : l&#39;une &amp; l&#39;autre paroissent venir du verbe
<i>minere</i> dont Lucrece s&#39;est servi, &amp; qu&#39;on retrouve
dans la composition des verbe, <i>eminere, im-minere,
pro-minere</i>, &amp; qui tous renferment la signification
que nous prêtons ici à <i>men</i> &amp; à <i>mentum ;</i> la voici
justifiée par l&#39;explication étymologique de quelques
noms:
<lg>
<i>Flumen</i>, (<i>men ou res quoe fluit.</i>)
<i>Fulmen</i>, (<i>men quod fulget.</i>)
<i>Lumen</i>, (<i>men quod lucet.</i>)
<i>Semen</i>, (<i>men quod seritur.</i>)
<i>Vimen</i>, (<i>men vinciens, quod vincit.</i>)
<i>Carmen</i>, peigne à carder, (<i>men quod carpit.</i>)
</lg>
Il est vraissemblable que les Romains donnerent le
même nom à leurs poëmes ; parce que les premiers
qu&#39;ils connurent étoient satyriques &amp; picquans comme 
les dents du peigne à carder, &amp; avoient une destination 
analogue, celle de corriger.
</p>
<p>
<lg>
<i>Armentum</i>, (<i>mentum quod arat</i>, ou <i>arare potest.
</i>)
<i>Jumentum</i>, (<i>mentum quod juvat</i>, ou <i>mentum
jugatorium.</i>)
<i>Monumentum</i>, (<i>mentum quod monet.</i>)
<i>Alimentum</i>, (<i>mentum quod alit.</i>)
<i>Testamentum</i>, (<i>mentum quod testatur.</i>)
<i>Tormentum</i>, (<i>mentum quod torquet.</i>)
</lg>
</p>
<p>
La terminaison <i>culum</i> semble venir de <i>colo</i>, j&#39;habite,
&amp; signifie effectivement une habitation, ou du
moins un lieu habitable:
<lg>
<i>Cubiculum</i>, (<i>cubandi locus.</i>)
<i>Coenaculum</i>, (<i>coenandi locus.</i>)
<i>Habitaculum</i>, (<i>habitandi locus.</i>)
<i>Propugnaculum</i>, (<i>pro-pugnandi locus.</i>)
</lg>
</p>
<p>
Il faut cependant observer, pour la vérité de ce
principe, que cette terminaison n&#39;a le sens &amp; l&#39;origine 
que nous lui donnons ici, que quand elle est
adaptée à une racine tirée d&#39;un verbe : car si on l&#39;appliquoit 
à un nom, elle en feroit un simple diminutif ; 
tels sont les mots <i>corculum, opusculum, corpusculum</i>, &amp;c.
</p>
<p>
2°. Dans les adjectifs, la terminaison <i>undus</i> désigne 
<i>abondance</i> &amp; <i>pléritude</i>, &amp; vient d&#39;<i>unda</i>, onde,
symbole d&#39;agitation ; ou du mot <i>undare</i>, d&#39;où <i>abundare, exundare</i>. Ordinairement cette terminaison est
jointe à une autre racine par l&#39;une des deux lettres
euphoniques <i>b</i> ou <i>c</i>.
</p>
<p>
<lg>
<i>Cogita-b-undus</i>, (<i>cogitationibus undans.</i>)
<i>Furi-b-undus</i>, (<i>furore</i> ou <i>furiis undans.</i>)
<i>Foe-c-undus</i>, (<i>foetu abundans.</i>)
<i>Fa-c-undus</i>, (<i>fandi copiâ abundans.</i>)
</lg>
</p>
<p>
La terminaison <i>stus</i> venue de <i>sto</i>, marque stabilité
habituelle.
</p>
<p>
<lg>
<i>Justus</i>, (<i>in jure constans.</i>)
<pb n="7:176" facs="V7/ENC_7-176.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
<i>Modestus</i>, (<i>in modo constans.</i>)
<i>Molestus</i>, (<i>pro mole stans.</i>)
<i>Moestus</i>, (<i>in moerore constans.</i>)
<i>Honestus</i>, (<i>in honore constans.</i>)
<i>Scelestus</i>, (<i>in scelere constans.</i>)
</lg>
</p>
<p>
3°. Dans les verbes, la terminaison <i>scere</i> ajoûtée
à quelque radical significatif par lui-même, donne
les verbes inchoatifs, c&#39;est-à-dire ceux qui marquent
le commencement de l&#39;acquisition d&#39;une qualité ou
d&#39;un état ; cette terminaison paroît avoir été prise
du vieux verbe <i>escere, esco</i>, dont on trouve des traces 
dans le <i>II. livre des lois de</i> Cicéron, dans Lucrece, &amp; ailleurs. Ce verbe, dans son tems, signifioit ce
qu&#39;a signifié depuis <i>esse, sum</i>, &amp; a été consacré dans
la composition à exprimer le commencement d&#39;<i>être</i>.
Selon ce principe,
<lg>
<i>Calesco</i>, je commence à avoir chaud, je m&#39;échauffe,
équivaut à <i>calidus esco.</i>
<i>Frigesco</i>, je commence à avoir froid, (<i>frigidus esco.</i>)
<i>Albesco</i>, (<i>albus esco.</i>)
<i>Senesco</i>, (<i>senex esco.</i>)
<i>Duresco</i>, (<i>durus esco.</i>)
<i>Dormisco</i>, (<i>dormiens esco.</i>)
<i>Obsolesco</i>, (<i>obsoletus esco.</i>)
</lg>
</p>
<p>
Une observation qui confirme que le vieux mot <i>escere</i> est la racine de la terminaison de cette espece de
verbes, c&#39;est que comme ce verbe n&#39;avoit ni prétérit 
ni supin (<i>voyez l&#39;article</i> <sc><ref target="head:Prétérit" type="search">Prétérit</ref></sc>, où nous en ferons 
voir la cause), les verbes inchoatifs n&#39;en ont
pas d&#39;eux-mêmes : ou ils les empruntent du primitif
d&#39;où ils dérivent, comme <i>ingemisco</i>, qui prend <i>ingemui</i> de <i>ingemo ;</i> ou ils les forment par analogie avec
ceux qui sont empruntés, comme <i>senesco</i> qui fait <i>senui ;</i> ou enfin ils s&#39;en passent absolument, comme <i>dormisco</i>.
</p>
<p>
Cette petite excursion sur le système des <i>formations</i> latines, suffit pour faire entrevoir l&#39;utilité &amp;
l&#39;agrément de ce genre d&#39;étude : nous osons avancer
que rien n&#39;est plus propre à déployer les facultés de
l&#39;esprit ; à rendre les idées claires &amp; distinctes ; &amp; à
étendre les vûes de ceux qui voudroient, si on peut
le dire, étudier l&#39;anatomie comparée des langues, &amp;
porter leurs regards jusque sur les langues possibles.
(<i>E. R. M.</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
