<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28905" id="51:178" vol="7">
<index type="head" value="GALOP" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Bourgelat" />
<index type="shortauth" value="Bourgelat" />
<index type="kafnum" value="25" />
<index type="kafauth" value="Bourgelat, Claude (1712-1779)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Manége." />
<index type="normclass" value="Manège" />
<index type="englishclass" value="Horsemanship" />
<index type="generatedclass" value="Manége" />
<index type="pos" value="s.m." />
<head>GALOP</head>
<p>
GALOP, s. m. (<i>Manége.</i>) terme qui, selon Budé,
Saumaise, Vossius, Bourdelot, Ménage, &amp; tous les
étymologistes, est tiré du grec <foreign lang="greek">κάλπη</foreign> ou <foreign lang="greek">κάλπα</foreign>, d&#39;où
dérivent <foreign lang="greek">καλπᾶν, καλπάζειν</foreign>: de ceux-ci les Latins ont
dit <i>calpare</i> &amp; <i>calapere</i>, &amp; les François <i>galoper, galop</i>.
Telle est l&#39;origine &amp; la filiation de ce mot consacré
à l&#39;expression de la plus élevée &amp; de la plus diligente 
des allures naturelles du cheval.
</p>
<p>
Cette allure consiste proprement dans une répétition 
&amp; une suite de sauts en-avant : il suffit de considérer 
un cheval qui galope, pour s&#39;appercevoir
qu&#39;elle n&#39;est effectuée que conséquemment à des élancemens successifs &amp; multipliés, qui ne sont &amp; ne peuvent 
être opérés qu&#39;autant que les parties postérieures,
chargées d&#39;abord du poids de la masse, font proportionnément 
aux flexions qu&#39;elles subissent, un effort 
pour chasser les portions antérieures qui sont détachées 
de terre ; &amp; les ayant déterminées en effet,
se portent &amp; prennent elles-mêmes après chacune
des foulées &amp; des relevées de l&#39;avant-main, &amp; plus
ou moins près de la direction perpendiculaire du centre 
de gravité de l&#39;animal, un appui au moyen duquel 
elles sollicitent, par de nouvelles percussions,
la continuation de cette action, dans laquelle, &amp; à
chaque pas complet, il est un instant où toute la machine 
est visiblement en l&#39;air.
</p>
<p>
Si les piés qui terminent les extrémités de l&#39;arriere-main ne parviennent pas, lors des foulées, extrèmement 
près de ce centre, la flexion de ces mêmes
extrémités est moindre, leur détente se fait dans une
direction plus oblique de l&#39;arriere à l&#39;avant : l&#39;animal
s&#39;alonge donc davantage ; il embrasse plus de terrein : mais son allure étant moins racourcie, est
aussi moins haute ; &amp; c&#39;est ce qui arrive dans le <i>galop</i>
ordinaire, qui ne nous fait entendre que trois battues 
exécutées, par exemple, à main droite, l&#39;une
par la jambe du montoir de derriere ; l&#39;autre par les
jambes droite de derriere &amp; gauche de devant ensemble ; 
la troisieme, par la jambe de devant de dedans.
Si au contraire la flexion des reins, ou, pour parler
plus exactement, la flexion des vertebres lombaires
est telle, que le derriere soit considérablement abaissé,
&amp; que les angles qui résultent des articulations des
extrémités postérieures soient rendus très aigus, les
foulées de ces extrémités étant beaucoup plus rapprochées 
de la direction du centre dont il s&#39;agit, la masse
entiere est plus élevée que chassée ; l&#39;action est moins
alongée, mais elle est plus soûtenue ; &amp; de-là les differens 
genres de <i>galop</i> plus ou moins trides, plus ou
moins sonores, plus ou moins cadencés, &amp; dans lesquels 
notre oreille est frappée du son de quatre battues 
très-distinctes, dont la premiere est fournie par
la jambe de derriere de dehors, la seconde par la jambe 
qui est avec celle-ci, compose le bipede postérieur ;
la troisieme, par la jambe postérieure de devant de
dehors ; &amp; la quatrieme, par la jambe qui l&#39;avoisine.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Manége" type="search">Manége</ref></sc>.
</p>
<p>
Ici la succession harmonique des mouvemens des
membres du cheval, differe de l&#39;ordre observé par
ces mêmes membres dans les autres allures naturelles.
Les foulées des bipedes postérieur &amp; antérieur ne
sont pas mutuellement interrompues &amp; diagonalement 
entrecoupées les unes par les autres, ainsi
qu&#39;on le remarque à l&#39;action du pas. Chaque jambe du
bipede antérieur n&#39;agit pas &amp; ne foule pas toûjours
diagonalement avec celle du bipede postérieur, ainsi
qu&#39;on le voit dans le trot uni. La battue d&#39;une jambe 
de l&#39;un de ces bipedes est constamment suivie de
celle de l&#39;autre jambe de ce même bipede ; &amp; de plus,
<milestone unit="column" n="2" />
un des bipedes latéraux doit toûjours devancer l&#39;autre : je m&#39;explique. Soit un cheval galopant à main
droite ; les jambes droites, qui forment un bipede latéral,
doivent régulierement outre-passer les jambes
gauches dans leur marche &amp; dans leurs foulées ; comme 
lorsque l&#39;animal galope à gauche ; les jambes gauches,
qui forment ensemble un autre bipede latéral,
doivent outre-passer les jambes droites. Dans cet
état, le <i>galop</i> est réputé juste &amp; uni ; la justesse dépendant 
spécialement de la jambe de devant qui outre-passe sa voisine, c&#39;est-à-dire qui mene ou qui entame : car l&#39;allure est falsifiée, si à droite, la jambe
gauche, &amp; à gauche, la jambe droite devancent, &amp;
l&#39;union ne naissant que de l&#39;accord des membres de
derriere &amp; de devant ; celui de derriere étant nécessairement 
astreint à suivre le mouvement de la jambe 
à laquelle il répond latéralement : ensorte que l&#39;une 
de devant entamant, celle de derriere du même
côté doit entamer aussi ; sans cette condition, l&#39;animal 
est desuni, &amp; sa marche est d&#39;ailleurs chancelante 
&amp; peu sûre. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Manége" type="search">Manége</ref></sc>.
</p>
<p>
Quelque notable que soit la différence de l&#39;arrangement 
des membres au trot, l&#39;expérience nous apprend 
que si le cheval est pressé au-delà de la vîtesse
de cette allure, l&#39;ordre en est bien-tôt interverti par
la foulée plus prompte de l&#39;un des piés de derriere,
dont la chûte accélérée hâte celle de l&#39;autre pié du
même bipede postérieur, qui au moment où il se
meut &amp; se porte en-avant pour effectuer sa battue,
mene &amp; entame d&#39;accord avec le pié de devant du
même côté; de maniere que dès-lors les quatre jambes 
procedent par une suite de mouvemens qui n&#39;a
rien de dissemblable, &amp; qui est précisément la même
que celle qui constitue véritablement le <i>galop</i>.
</p>
<p>
Pour découvrir la raison de ce changement subit
&amp; indispensable, il suffit d&#39;observer que dans un trot
médiocrement vîte, l&#39;intervalle où le pié de devant
doit se détacher de terre à l&#39;effet de livrer la place
qu&#39;il occupoit sur le sol au pié de derriere qui le suit
immédiatement, est en quelque façon imperceptible.
Or soit sensiblement diminué, à raison d&#39;une augmentation 
considérable de célérité, l&#39;espace de tems
nécessaire &amp; accordé pour l&#39;accomplissement des
deux doubles foulées diagonales qui caractérisent
cette allure ; il est évident que l&#39;instant donné à chaque 
bipede latéral pour completer son action, sera
si court &amp; si limité, que le pié antérieur qui doit toûjours 
céder le terrein, ne pouvant assez promptement
s&#39;élever, &amp; étant conséquemment atteint, rencontré 
&amp; heurté à chaque pas par le pié postérieur qui le
chasse, la chûte de l&#39;animal sera inévitable : telles sont
donc les bornes prescrites à la rapidité du trot, que si
elle est portée à un extrème degré, le cheval, par une
espece d&#39;instinct, passe de lui-même à une autre allure,
dans laquelle les jambes qui composent les bipedes
latéraux, fournissant ensemble &amp; de concert au mouvement 
progressif, ne peuvent absolument s&#39;entrenuire,
&amp; qui lui donnant encore, au moyen des percussions 
plus obliques, l&#39;aisance de porter par l&#39;effort
de chacun de ces membres, dont l&#39;action n&#39;est néanmoins 
pas réellement plus prompte ; la masse totale
de son corps beaucoup plus avant, le met en état de
répondre &amp; de satisfaire sans crainte &amp; sans danger
à l&#39;excès de vîtesse dont le trot n&#39;est pas susceptible.
</p>
<p>
Mais parce que cette interversion forcée &amp; suggérée 
par la nature, a constamment &amp; généralement
lieu dans tous les chevaux qui trottent, lorsque leur
marche est vivement hâtée, s&#39;ensuit-il que l&#39;allure née
de cette même interversion doive toûjours essentiellement 
reconnoître pour fondement celle à laquelle elle 
succede dans cette circonstance? le duc de Newkastle l&#39;a pensé; &amp; j&#39;avoue qu&#39;une déférence trop aveugle 
pour ses sentimens m&#39;a induit en erreur, dans un
tems où par un défaut de philosophie, de réflexions
<pb n="7:454" facs="V7/ENC_7-454.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
&amp; de lumiere, je jugeois indiscrettement &amp; sans examen 
du mérite d&#39;une opinion, sur la foi du nom &amp; de
la réputation de son auteur. <i>Voyez</i> le <i>nouv. Newkastle, édit. 1744</i>. Conclure du changement qui résulte
de la véhémence du trot, que cette action est le principe 
du <i>galop</i>, c&#39;est avancer &amp; soûtenir que la célérité 
seule en est la base : or rien de plus faux que
cette maxime. Nous voyons en effet, que quelque
lente que soit l&#39;allure de l&#39;animal, pourvû qu&#39;elle soit
soûtenue, elle est plus prochaine du degré requis pour
le porter à ce mouvement prompt &amp; pressé, que celle
qui étant abandonnée, est dans un plus grand degré
de vîtesse. Supposons, par exemple, un cheval dans
l&#39;action tardive d&#39;un pas parfaitement écouté, ou
d&#39;un trot exactement uni ; il est incontestable que,
malgré la lenteur de la progression dans l&#39;un &amp; dans
l&#39;autre de ces cas, ses forces se trouvant rassemblées,
il sera plus libre &amp; plus disposé à passer de ces mouvemens 
à une action rapide &amp; diligente, que du pas
alongé ou de campagne, ou que d&#39;un trot simplement
déterminé: il faut donc nécessairement convenir que
le fondement &amp; la condition réelle d&#39;un vrai <i>galop</i>
se rencontrent principalement dans le point d&#39;union
d&#39;où naît la possibilité &amp; la plus grande facilité que
l&#39;animal a de percuter &amp; de s&#39;enlever, &amp; non dans
une célérité qui l&#39;éloignant de cet ensemble, ne sauroit 
produire qu&#39;une action basse, rampante, &amp; également précipitée sur les épaules &amp; sur l&#39;appui.
</p>
<p>
C&#39;est sur cette vérité que porte évidemment la
regle qui nous prescrit de ne point galoper un cheval 
qu&#39;il ne se présente aisément &amp; de lui-même à
cette allure, &amp; qui fixant d&#39;une maniere positive
les progrès qui dans l&#39;école doivent précéder cette leçon,
nous astreint à ne l&#39;y exercer qu&#39;autant qu&#39;il a
acquis la franchise, la souplesse &amp; l&#39;obéissance qui
doivent en favoriser l&#39;intelligence &amp; l&#39;exécution : il
est tems alors de l&#39;y solliciter, l&#39;action du <i>galop</i>
étant infiniment moins coûteuse &amp; moins pénible à
l&#39;animal par le droit, qu&#39;en tournant on le travaillera 
d&#39;abord sur des lignes droites.
</p>
<p>
La difficulté qu&#39;il éprouve sur des cercles, est néanmoins 
une ressource dont un homme de cheval profite 
habilement dans une foule d&#39;occurences. Il est
des chevaux naturellement ardens, qui s&#39;animent
toûjours de plus en plus en galopant, qui s&#39;appuient
&amp; qui tirent de maniere qu&#39;à peine le cavalier peut
les maîtriser ; il en est encore, qui doüés de beaucoup
d&#39;agilité &amp; de finesse, se desunissent souvent : plusieurs,
non moins fins &amp; non moins sensibles que
ceux-ci, mais dont le corps peche par trop de longueur,
communément falsifient ; quelques-uns ne
partent jamais du pié qui doit mener. Le moyen d&#39;appaiser 
la vivacité des premiers, de donner aux seconds 
l&#39;habitude de la justesse des hanches, &amp; aux
autres celle de la justesse des épaules, est de les entamer 
préférablement sur un rond dont l&#39;espace soit
toûjours relatif à leur aptitude &amp; aux vûes que l&#39;on se
propose ; parce que la piste circulaire exigeant une
plus grande réunion de forces, &amp; occupant, pour
ainsi parler, toute l&#39;attention de l&#39;animal, en modere 
la fougue, &amp; captive tellement ses membres, qu&#39;il
ne peut que ressentir une peine extrème, lorsqu&#39;il
veut se livrer aux mouvemens desordonnés d&#39;une allure 
fausse &amp; desunie. Après qu&#39;ils ont éte exercés
ainsi, &amp; lorsqu&#39;ils sont parvenus au point desiré de
tranquillité &amp; d&#39;assûrance, il est bon de les galoper
devant eux, de même que de porter insensiblement
sur les cercles ceux que l&#39;on a commencé par le droit ;
car l&#39;aisance &amp; la perfection de cette action dans un
cheval qui d&#39;ailleurs y a été préparé, dépend véritablement 
de la succession &amp; même du mélange éclairé des leçons sur ces terreins diversement figurés.
</p>
<p>
Le trot a paru en général, eû égard aux premieres
instructions, l&#39;allure la plus propre &amp; la plus convenable<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
pour partir, &amp; pour enlever l&#39;animal : elle est
telle en effet, quand elle est soûtenue ; parce que la
vîtesse &amp; l&#39;ensemble étant alors réunis, pour peu que
les aides ajoûtent au degré de percussion que l&#39;une &amp;
l&#39;autre suscitent, le cheval est bien-tôt &amp; facilement 
déterminé. Il importe cependant d&#39;en mesurer 
&amp; d&#39;en régler avec art la véhémence &amp; le soûtien ; 
elle ne doit être abandonnée dans aucun
cas : mais relativement à des chevaux qui tiennent
du ramingue, ou qui sont pourvus d&#39;une union naturelle,
ou qui n&#39;ont pas une certaine finesse, elle
doit être plus ou moins alongée ; sa célérité ne pouvant 
que combattre la disposition qu&#39;ils ont à se retenir,
&amp; suppléer dans ceux qui n&#39;ont point assez de
sensibilité, à la force que l&#39;on seroit obligé d&#39;employer,
pour les résoudre à l&#39;action qu&#39;on leur demande.
S&#39;il s&#39;agit de chevaux chargés d&#39;épaules, ou
bas du devant, ou longs de corps, ou qui ont de l&#39;ardeur,
&amp; qui sont conséquemment enclins, les uns à
s&#39;appuyer considérablement sur la main, les autres à
s&#39;étendre &amp; à peser, &amp; les derniers à tirer, à s&#39;échapper 
&amp; à fuir ; il faut qu&#39;elle soit proportionnément 
racourcie. Il arrive souvent, j&#39;en conviens,
que l&#39;impatience &amp; la vivacité de ceux-ci leur rendant 
insupportable la contrainte la plus legere, ils se
gendarment &amp; s&#39;enlevent continuellement &amp; plusieurs 
fois à la même place, sans se porter en avant.
On ne peut pas néanmoins favoriser, en les pressant,
leur penchant à se dérober : mais il est essentiel, dans
ces momens de défense, de rendre la main avec assez 
de délicatesse &amp; de subtilité pour les engager à
suivre l&#39;action entamée du <i>galop ;</i> à-moins qu&#39;on ne
les parte de l&#39;allure modérée du pas, plûtôt que du
trot, dont la promptitude les anime toûjours davantage ; 
cette voie étant la meilleure &amp; la plus courte
pour les tenir dans le calme, &amp; pour obtenir d&#39;eux
l&#39;application qui en assûre l&#39;obéissance.
</p>
<p>
C&#39;est sur la connoissance de la méchanique du <i>galop</i>, que doit être fondée la science des aides, qui
peuvent en suggérer &amp; en faciliter les moyens. Renfermez le cheval en arrondissant la main, &amp; en tournant 
les ongles en haut ; ce qui opérera une tension
&amp; un racourcissement égal des deux rênes ; &amp; approchez 
dans le même instant vos jambes du corps
de l&#39;animal : vous déterminerez infailliblement l&#39;une
&amp; l&#39;autre de ses extrémités à un mouvement contraire : car le devant étant retenu, &amp; le derriere
étant chassé, l&#39;antérieure sera nécessairement détachée 
de terre, tandis que l&#39;extrémité postérieure.
occupée du poids de la masse, sera baissée &amp; pliera à
raison de ce même poids ; l&#39;antérieure est en l&#39;air:
mais les foulées des deux jambes qui la recevront
dans sa chûte, doivent être successives &amp; non simultanées ; 
l&#39;action de votre main &amp; de vos jambes, action 
que vous avez dû proportionner au plus ou
moins de sensibilité, au plus ou moins de souplesse
du cheval, &amp; à la réunion plus ou moins intime de
ses membres, lors de l&#39;instant qui précédoit le partir,
sera donc subitement suivie du port de votre rêne
droite à gauche, &amp; de votre rêne gauche à vous, s&#39;il
s&#39;agit d&#39;un <i>galop</i> à droite ; ou de votre rêne gauche à
droite, &amp; de votre rêne droite à vous, s&#39;il s&#39;agit d&#39;un
<i>galop</i> à gauche. L&#39;effet des unes ou des autres de ces
rênes s&#39;imprime sur l&#39;épaule à laquelle elles répondent.
Or l&#39;épaule de dedans étant mûe sur le côté
où la main la conduit, &amp; celle de dehors étant arrêtée,
le devant se trouve retréci, &amp; la retombée en
sera incontestablement fixée sur la jambe de dehors,
dont la battue précedera celle de la jambe de dedans,
qui, attendu le rejet de l&#39;épaule sur le dehors,
sera forcée dans la progression d&#39;entamer, c&#39;est-à-dire de devancer l&#39;autre ; en même tems que le retrécissement 
du devant a lieu, l&#39;élargissement du derriere 
s&#39;effectue ; l&#39;extrémité antérieure ne pouvant
<pb n="7:455" facs="V7/ENC_7-455.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
être portée d&#39;un côté, que l&#39;extrémité postérieure ne
se meuve du côté contraire ; &amp; les hanches en étant
sollicitées dans cette circonstance, non-seulement
par l&#39;opération des rênes dont l&#39;impression s&#39;est manifestée 
sur l&#39;épaule de dehors &amp; sur celle de dedans,
mais par l&#39;appui de votre jambe de dehors, dans laquelle 
le premier degré de force a dû subsister dans
son entier, à la différence de celui qui résidoit dans
l&#39;autre, &amp; qui a dû sensiblement diminuer. De cette
détermination de la croupe dans un sens opposé à
celle de l&#39;avant-main, il résulte que la jambe de derriere 
de dehors est gênée, &amp; que celle de dedans
étant en liberté, accompagnera exactement celle
avec laquelle elle forme un bipede latéral ; de maniere 
que les deux jambes de dehors ne pouvant
qu&#39;être chargées, &amp; celles ci mener ensemble la précision 
&amp; la justesse, en ce qui concerne l&#39;arrangement 
&amp; l&#39;ordre successif des membres, seront inévitables.
</p>
<p>
Considérons-le encore cet arrangement. L&#39;épaule
de dedans est beaucoup plus avancée que celle de
dehors, &amp; la jambe de dehors de l&#39;extrémité postérieure,
beaucoup plus en-arriere que celle de dedans.
La premiere de ces jambes est toûjours occupée du
fardeau de la masse ; l&#39;autre, au moment du renversement 
de l&#39;épaule, s&#39;est approchée de la direction
du centre de gravité; elle a été déchargée de celui
qu&#39;elle supportoit, &amp; n&#39;a pû en être chargée de nouveau,
vû son extrème flexion ; aussi les suites de
leur percussion sont-elles différentes. Celle de la jambe 
de dehors, qui d&#39;ailleurs est invitée par l&#39;aide de
la jambe du cavalier à une extension subite &amp; violente,
s&#39;exécutera d&#39;abord ; mais par elle le corps du
cheval sera porté seulement en-avant, tandis que la
seconde percussion opérée par l&#39;appui de la jambe de
dedans sur le sol élevera ce même corps, &amp; donnera 
une nouvelle vîtesse au mouvement progressif
qu&#39;il a dejà reçû; après quoi les deux jambes de devant,
qui, dès que vous rendrez legerement la main
&amp; que vous passerez à l&#39;appui doux, percuteront à
leur tour &amp; effectueront à chaque battue, le soûtien
du corps lors de sa chûte, &amp; la relevée de l&#39;avant-main 
après cette chûte tombant, alternativement,
toute l&#39;action se trouvera pleinement accomplie. Sa
durée dépendra, non de l&#39;application constante de
toutes les forces étrangeres qui l&#39;ont produite, puisqu&#39;elle peut se soûtenir sans ce continuel secours,
mais de la fermeté liante de votre corps, dont l&#39;équilibre 
doit être tel que l&#39;avant &amp; l&#39;arriere-main
dans leur élévation se chargent eux-mêmes de son
poids, &amp; de l&#39;adresse avec laquelle vous préviendrez 
dans l&#39;animal le ralentissement des efforts des
parties qui en conséquence du premier mouvement
imprimé, se pressent mutuellement &amp; sont contraintes 
d&#39;accourir en quelque façon pour étayer successivement 
la machine. Soyez à cet effet attentif au
moment de la descente des épaules, &amp; sur-tout à
l&#39;instant précis où les piés atteignent le sol ; si dans
ce même instant le cheval est legerement renfermé,
&amp; si vos rênes agissent en raison du tems de la percussion 
de chacun des membres qu&#39;elles dirigent, la
relevée du devant étant aidée, la masse sera plus sûrement 
&amp; plus facilement rejettée sur le derriere, &amp;
les flexions étant par conséquent entretenues &amp; occasionnant 
toûjours une vélocité à-peu-près égale
dans les détentes, vous serez dispensé d&#39;employer
sans cesse vos jambes, dont l&#39;usage non interrompu
endurcit l&#39;animal, &amp; dont l&#39;approche réitérée n&#39;est
réellement utile &amp; nécessaire que sur des chevaux
mous, pesans, foibles, paresseux, indéterminés, &amp;
qui trainent leur allure.
</p>
<p>
La leçon du <i>galop</i> bornée à une seule &amp; unique
main, ne rempliroit pas toutes nos vûes. Le cheval
n&#39;est propre aux différens airs, qu&#39;autant qu&#39;il est en
<milestone unit="column" n="2" />
quelque façon ambidextre, c&#39;est-à-dire qu&#39;autant
qu&#39;il a une même souplesse, une même legereté, &amp;
une même liberté dans les deux épaules &amp; dans les
deux hanches. On ne doit donc pas se contenter de le
travailler sur une même jambe, &amp; nous sommes indispensablement 
obligés de lui faire entamer le chemin
tantôt de l&#39;une, &amp; tantôt de l&#39;autre. Après l&#39;avoir
quelque tems exercé à droite, &amp; lorsqu&#39;il s&#39;y présente 
avec quelque franchise, on peut, ou le partir
à main gauche, ou le conduire de la premiere sur
celle-ci. Les chevaux qui demandent à être partis,
sont ceux en qui l&#39;on observe, lorsqu&#39;on les galope
à droite, un penchant extrème à la falsification &amp; à
la desunion ; on les y confirmeroit en les faisant
changer de pié dans le cours &amp; dans la suite de l&#39;action ; 
&amp; l&#39;on doit attendre qu&#39;ils commencent à être
assûrés aux deux mains, avant d&#39;exiger d&#39;eux qu&#39;ils
y fournissent sans interruption. Nous avons au surplus 
suffisamment expliqué les moyens de ce départ,
&amp; l&#39;on se rappellera que pour le <i>galop</i> à gauche, la
rêne gauche par son croisement opere le renversement 
de l&#39;épaule sur le dehors ; la rêne droite retient
l&#39;épaule contraire, &amp; la jambe droite du cavalier aide
principalement.
</p>
<p>
Les conditions du changement méritent que nous
nous y arrêtions. Ce seroit trop entreprendre que
de le tenter d&#39;abord sur la ligne droite parcourue.
On l&#39;abandonnera pour en décrire une diagonale
plus ou moins longue, d&#39;une seule piste, &amp; au bout
de laquelle l&#39;animal passant à l&#39;autre main, tracera
une ligne semblable à celle qu&#39;il a quittée. Ici la rêne 
gauche agira ; elle déterminera le cheval à droite
&amp; sur cette diagonale, mais il est à craindre que le
port de cette rêne en-dedans charge les parties droites,
&amp; délivrent les parties gauches de la contrainte
dans laquelle elles sont ; or, obviez à cet inconvénient 
par une action semblable, mais plus legere de
l&#39;autre rêne, où par l&#39;action mixte &amp; suivie de la
premiere que vous croiserez &amp; que vous mettrez à
vous d&#39;un seul &amp; même tems ; &amp; soûtenez, s&#39;il en
est besoin, de votre jambe de dehors, le tout pour
contenir le derriere &amp; pour le resserrer ; car dès que
vous gênerez la croupe &amp; que vous l&#39;empêcherez de
tourner, de se jetter, &amp; de sortir, il est certain que,
consequemment au rapport, à la relation intime, &amp;
à la dépendance mutuelle de la hanche &amp; de l&#39;épaule
gauche, ou même des deux épaules &amp; des hanches,
les jambes gauches demeureront asservies, &amp; dans
cet état de sujétion qui leur ravit la faculté de devancer 
&amp; de mener. Ce principe doit vous être présent 
encore au moment où parvenu à l&#39;extrémité de
la ligne dont il s&#39;agit, vous chercherez à gagner l&#39;autre,
&amp; à effectuer le passage médité. Saisissez l&#39;instant 
qui precede la chûte du devant, pour detourner
l&#39;épaule avec la rêne de dehors, &amp; pour retenir celle
de dedans avec la rêne droite, &amp; substituez votre
jambe du même côté à la jambe gauche qui aidoit ;
l&#39;épaule &amp; la hanche qui étoient libres, cesseront infailliblement 
de l&#39;être, &amp; les autres membres seront
indispensablement astreints à entamer.
</p>
<p>
Soit que les changemens de main s&#39;exécutent sur
les cercles, ou d&#39;une ligne droite sur une autre ligne
pareille, ou sur un terrein quelconque plus ou moins
vaste &amp; plus ou moins limité; les aides doivent être
les mêmes. Je sai que des écuyers qui ne pratiquent
&amp; n&#39;enseignent cependant que d&#39;après une routine,
qui ne leur a procuré qu&#39;une connoissance très-superficielle de ces opérations, m&#39;objecteront qu&#39;elles
tendent à traverser le cheval, &amp; à provoquer par
conséquent une allure défectueuse, puisque dèslors
le derriere sera tellement élargi, que la jambe de dedans 
qui en dépend se trouvera écartée de l&#39;autre,
&amp; hors de la piste de celle avec laquelle elle mene,
tandis que leurs battues &amp; leurs foulées devroient
<pb n="7:456" facs="V7/ENC_7-456.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
être marquées sur une seule ligne ; l&#39;action dont je
traite exigeant que les hanches suivent exactement
celle des épaules. Je conviendrai de la vérité &amp; de
la solidité de cette maxime, mais je répondrai que
l&#39;animal ne peut arriver à la perfection que par des
voies insensibles ; &amp; que l&#39;ignorant seul a le droit
de se persuader très-souvent qu&#39;il l&#39;y conduit, dans
le tems même qu&#39;il l&#39;en éloigne : les premieres leçons 
sont uniquement destinées à rompre, pour ainsi
dire, le cheval, à lui donner l&#39;intelligence nécessaire ; 
&amp; nous ne saurions être trop occupés du soin de
lui en rendre l&#39;exécution facile ; or, rien n&#39;est plus
capable de satisfaire à ces divers objets, que des
aides qui ne lui suggerent d&#39;abord que des mouvemens 
conformes à ceux auxquels nous voyons que
la nature l&#39;engage, quand il se livre de lui-même au
<i>galop</i>, &amp; qu&#39;il change de pié sans la participation de
celui qui le monte. Sa volonté est-elle gagnée? part-il 
librement? commence-t-il a être affermi à droite
&amp; à gauche dans l&#39;union &amp; dans la justesse de cette
allure relativement à l&#39;ordre dans lequel les membres 
doivent se succéder? alors mettez à vous
la rêne de-dedans, mais observez que sa tension soit
en raison des effets qu&#39;elle doit produire sur la hanche 
du même côté, sans altérer notablement l&#39;action
de l&#39;épaule qui mene ; &amp; pour rencontrer cette proportion,
multipliez en la cherchant les tems de votre
main ; dès que vous l&#39;aurez atteint, le derriere sera
retréci ; &amp; après avoir redressé ainsi &amp; peu-à-peu
l&#39;animal dans le cours de sa progression, vous parviendrez 
à le partir exactement droit &amp; devant lui.
</p>
<p>
Il est deux manieres de procéder pour l&#39;y déterminer.
L&#39;élévation du devant &amp; l&#39;abaissement de
l&#39;extrémité opposée s&#39;operent dans tous les cas par
les moyens que j&#39;ai déjà prescrits ; mais les aides qui
doivent accompagner la chûte de l&#39;extrémité antérieure,
different ici de celles que nous avons indiquées.
Si vous croisez, ainsi que je l&#39;ai dit, la rêne de
dedans, &amp; que vous mettiez l&#39;autre rêne à vous dans
l&#39;intention de contraindre le pié de dehors à fouler
le premier, le tems de ces rênes doit être moins fort,
&amp; bien loin de diminuer le secours que la hanche de
dedans attend &amp; doit recevoir de votre jambe de ce
côté, l&#39;approche en sera telle qu&#39;elle puisse obvier à
ce que l&#39;arriere-main cede &amp; se meuve, conséquemment 
à l&#39;action combinée de la main ; tandis que
d&#39;une autre part vous modérerez l&#39;appui de votre
autre jambe, qui contrarieroit infailliblement les effets 
que vous pouvez vous promettre de celui de la
premiere, si vous n&#39;en borniez la puissance au simple
soûtien, d&#39;où résulte la plus grande facilité de la
détente de la hanche qui est chargée. Il est essentiel
de remarquer que malgré la rapidité de cet instant,
les unes &amp; les autres de ces aides doivent être distinctes
&amp; se suivre ; car les rênes &amp; la jambe de dedans
du cavalier agissant ensemble, &amp; au même moment
l&#39;avant &amp; l&#39;arriere-main entrepris participeroient
d&#39;une roideur extrème, &amp; l&#39;animal partiroit faux ou
desuni, selon celle de ces forces qui l&#39;emporteroit.
</p>
<p>
La seconde façon de pratiquer qui nous mene au
même but, &amp; à laquelle il est néanmoins bon de ne
recourir qu&#39;après s&#39;être assûré des succès de l&#39;autre
par l&#39;obéissance du cheval, ne demande pas moins
de finesse &amp; de précision. Elle consiste uniquement
quand le devant est en l&#39;air, &amp; à la fin de son soûtien,
à retenir subtilement au moyen de la tension de
la rêne de dehors le membre qui doit atteindre d&#39;abord 
le sol, tandis que l&#39;on diminue par degrés celle
de la rêne de dedans qui dirige celui qui doit entamer.
Le membre retenu tombant nécessairement le
premier en arriere, &amp; celui que l&#39;on cesse de contraindre,
ne frappant que la seconde battue &amp; embrassant 
plus de terrein ; tous sont suivant l&#39;arrangement 
desiré, d&#39;autant plus que les hanches de dehors
<milestone unit="column" n="2" />
&amp; de dedans n&#39;auront pû que se ressentir l&#39;une de la
sujétion, &amp; l&#39;autre de la liberté des parties de l&#39;extrémité 
antérieure auxquelles elles correspondent.
Il n&#39;est question ensuite que de maintenir l&#39;animal
sur la ligne droite, &amp; de l&#39;empêcher de la fausser en
se traversant, soit du devant, soit du derriere. Je
suppose que l&#39;épaule se porte en-dedans, croisez la
rêne de dedans ; je suppose que la croupe s&#39;y jette,
mettez à vous cette même rêne. Agissez ainsi de la
rêne de dehors dans les cas contraires : &amp; si malgré
cette action de votre part, qui doit avoir lieu précisément 
dans l&#39;instant où vous sentez que l&#39;une ou
l&#39;autre de ces extrémités se dérobent pour abandonner 
la piste, le cheval résiste &amp; ne répond point, aidez 
la rêne mise à vous en croisant l&#39;autre, &amp; avec
votre jambe de dedans, ou fortifiez la rêne croisée
par le secours de l&#39;autre rêne mise à vous, &amp; par
l&#39;approche de votre jambe de dehors.
</p>
<p>
Le passage d&#39;une main à l&#39;autre exécuté d&#39;abord à
la faveur du rejet forcé de l&#39;épaule, s&#39;effectue d&#39;après
ces différentes manieres de partir l&#39;animal ; &amp; le changement 
qui arrive &amp; qu&#39;elles occasionnent, ne le
contraint point dèslors à une sorte d&#39;obliquité qui en
rend la marche imparfaite &amp; desagréable. Saisissez
pour réussir plus sûrement le moment imperceptible
où toute la machine est en l&#39;air ; non-seulement vous
conduirez à votre gré les membres du cheval sur les
cercles &amp; sur toutes les lignes possibles, mais vous
le maîtriserez alors, au point de le faire entamer successivement 
de l&#39;une &amp; de l&#39;autre bipede sur la longueur 
d&#39;une seule ligne droite, &amp; même à chaque pas
complet du <i>galop</i>, sans vicier la cadence, c&#39;est-à-dire
sans troubler l&#39;ordre &amp; la justesse des mouvemens &amp;
des tems.
</p>
<p>
Ces tems &amp; ces mouvemens ne sont pas les mêmes 
dans tous les chevaux. Ils varient naturellement
dans les uns &amp; dans les autres, par le plus ou le
moins de hauteur, d&#39;alongement, de raccourcissement,
de lenteur, &amp; de vîtesse ; &amp; c&#39;est ce qu&#39;il importe 
de distinguer, pour ne pas les précipiter dans
le desordre, &amp; pour ne rien exiger au-delà de leur
pouvoir, en réglant leur allure. Tel cheval ne peut
soûtenir l&#39;élévation &amp; l&#39;ensemble que demande un
<i>galop</i>, dont chaque est marqué par quatre battues ;
tel autre est susceptible du <i>galop</i> le plus sonore &amp; le
p&#39;us cadencé; contentez-vous de mettre insensiblement 
le premier au moyen de la tension proportionnée 
de la rêne de dedans à vous, dans le pli leger
qui doit unir &amp; perfectionner son action ; &amp; augmentez 
aussi par degré la tension de cette même rêne,
dont vous dirigerez &amp; dont vous aiderez encore
l&#39;effet par l&#39;appui de votre jambe de dehors, pour
raccourcir de plus en plus les tems des seconds, &amp;
pour en fixer la mesure. Celui-ci ne déploye pas toutes 
les forces que vous lui connoissez : vous n&#39;appercevez 
point dans le jeu de ses ressorts la prestesse &amp;
le tride dont ils sont capables ; hâtez à diverses reprises 
plus ou moins vivement la cadence, &amp; faites qu&#39;il
la presse, qu&#39;il la ralentisse, &amp; qu&#39;il y revienne alternativement ; 
il acquerra d&#39;une part plus de franchise,
&amp; de l&#39;autre, cette diligence dans les hanches, d&#39;où
naît la plus brillante, la plus réguliere, &amp; la plus
belle exécution. Celui-là s&#39;éleve extrèmement du
devant ; cet autre du derriere ; modérez tous ces excès,
soit en secourant des gras de jambes, &amp; en rendant 
la main, soit en renfermant &amp; en pinçant plus
ou moins en-arriere ; mais ne perdez jamais de vûe
le point où vous devez vous arrêter, &amp; que vous ne
pourriez franchir qu&#39;en avilissant l&#39;animal, puisque
vous en forceriez la disposition &amp; la nature.
</p>
<p>
A toutes ces différentes leçons, vous pouvez faire
succéder celles qui préparent le cheval à galoper
de deux pistes. Si l&#39;on se rappelle les principes que
j&#39;ai détaillés, en parlant des moyens de l&#39;instruire à
<pb n="7:457" facs="V7/ENC_7-457.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
cheminer de côté (<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Fuir les Talons" type="search">Fuir les Talons</ref></sc>), les regles 
les plus essentielles à observer pour le déterminer 
à cette allure, seront bien tôt connues, &amp; l&#39;on
ne pensera pas que la sujétion des hanches dans cette
action ne puisse être dûe qu&#39;à l&#39;effort de celle des
jambes du cavalier qui les pousse, ou qui communément 
&amp; très-mal-à-propos les chasse dans le sens
où elles sont portées. Représentons-nous la ligne diagonale,
à l&#39;extrémité de laquelle nous avons induit
l&#39;animal à changer ; c&#39;est dans le cours de cette même 
ligne que nous devons commencer à engager legerement 
&amp; de tems en tems la croupe, soit à l&#39;une,
soit à l&#39;autre main, en croisant d&#39;abord foiblement
la rêne de dedans pour lui suggérer une obliquité
imperceptible, &amp; en le remettant droit aussi-tôt qu&#39;il
a fourni quelques pas. A mesure que nous entrevoyons 
de l&#39;obéissance &amp; de la facilité, nous multiplions 
&amp; nous continuons les tems de cette même
rêne, &amp; nous en augmentons peu-à-peu la force &amp;
la direction sur le dehors, dans l&#39;intention de le solliciter 
à ce juste brais dans lequel il doit être. Cette
force pouvant jetter les épaules dans une telle contrainte 
qu&#39;elles seroient dans l&#39;impossibilité de devancer 
les hanches, nous la proportionnons encore
avec soin aux effets que nous nous proposons de produire,
&amp; nous en contrebalançons la puissance par
l&#39;action de la rêne opposée, de maniere que le moment 
de la relevée de l&#39;avant-main est celui du port
de la premiere en-dehors, comme le moment de sa
retombée est celui du port de la seconde sur le dedans.
Je remarquerai au surplus que ces mouvemens,
d&#39;ailleurs si subtils qu&#39;ils sont inappercevables,
ne sont efficaces qu&#39;autant qu&#39;ils dérivent du
véritable appui, &amp; que la main agit dans un certain
rapprochement du corps ; car si elle en étoit éloignée, ils tendroient à déplacer l&#39;animal. Quant à nos
jambes, nous n&#39;en ferons usage que lorsqu&#39;il sera
question de l&#39;affermir dans son allure, d&#39;en prévenir
&amp; d&#39;en empêcher le ralentissement, ou de suppléer
à l&#39;impuissance des rênes, qui seules doivent diriger
la machine ; ainsi, par exemple, dans le cas où il se
retient, où il pese, où il mollit, nous les approcherons 
également pour le déterminer, pour l&#39;unir,
pour l&#39;animer, tandis que la main sera toûjours
chargée de régler l&#39;action des membres ; &amp; dans celui-ci, où la rêne de dedans croisée &amp; même aidée
de la rêne de dehors à nous, éprouveroit une résistance 
de la part de la croupe, nous nous servirons
de la jambe de dehors, dont le soûtien deviendra dèslors 
un secours nécessaire.
</p>
<p>
Telles sont les voies qui conduisent le plus sûrement 
à une observation non forcée des hanches,
dans l&#39;allure prompte &amp; pressée du <i>galop</i>. Plus ce
mouvement raccourci, diligent, &amp; écouté, qui occupe 
toûjours considérablement les reins &amp; le derriere 
de l&#39;animal, doit être pénible, plus il importe de
ne l&#39;y inviter que par une longue repétition de ceux
qui insensiblement l&#39;y disposent ; l&#39;habitude en étant
acquise, nous parvenons bien-tôt &amp; sans violence à
en obtenir l&#39;exécution sur toutes sortes de plans.
S&#39;agira-t-il en effet d&#39;obliger le cheval à fournir ainsi
un changement de main large? Il l&#39;entamera sans
difficulté: premierement, si vous formez un demi-arrêt 
qui ne peut que l&#39;unir davantage ; secondement,
si une legere tension de la rêne de dehors à vous,
tension qui ne doit en aucune maniere lui faire abandonner 
le pli dans lequel je suppose que vous l&#39;avez
placé, fixe subtilement &amp; à tems le poids de son
corps sur la hanche du même côté, ce qui augmentant 
la flexion des parties de cette extremité en sollicitera 
une plus violente détente. Troisiemement,
si le croisement subit &amp; suivi de cette même rêne
sur le dedans met les épaules sur le chemin qu&#39;elles
doivent décrire, il le continuera des que la rêne de
<milestone unit="column" n="2" />
dedans portée sur le dehors, assujettira successivement 
le derriere dans le sens où les épaules seront
successivement déterminées par l&#39;autre, &amp; dès que
l&#39;on s&#39;opposera soigneusement à ce qu&#39;il dévuide ou
à ce qu&#39;il s&#39;entable, ou à une altération quelconque
de la mesure &amp; des distances ; à ce qu&#39;il dévuide par
la force sur le champ accrûe de la rêne qui captive
les hanches, par le changement de direction de celle
qui régit le devant &amp; qui sera fixée pour le moment
au corps du cavalier, &amp; par l&#39;appui de la jambe de
dehors ; à ce qu&#39;il s&#39;entable par des actions semblables,
mais opérées par les rênes &amp; par la jambe opposées ; 
à ce que les mesures &amp; les distances soient
altérées par l&#39;approche des deux jambes, &amp; la modération 
de l&#39;effet de la main, si le degré de vîtesse
diminue, &amp; si l&#39;animal n&#39;embrasse pas assez de terrein ; 
par le raffermissement de la main seule, s&#39;il se
porte trop en-avant &amp; si la vîtesse augmente ; par
son relâchement, si les hanches sont entreprises &amp;
trop chargées ; par son soûtien &amp; celui des jambes
ensemble, s&#39;il n&#39;y a plus d&#39;union, <i>&amp;c.</i> il le fermera
avec précision, lorsque l&#39;on sera exact en employant
ces différentes aides, selon la nécessité &amp; les circonstances,
à le maintenir dans son attitude &amp; dans sa
marche jusqu&#39;à la ligne qui termine l&#39;espace qu&#39;il parcourt 
obliquement ; &amp; il reprendra enfin avec justesse 
en entrant sur cette même ligne, dès qu&#39;il y sera 
invité par l&#39;un ou l&#39;autre des moyens qui le sollicitent 
à changer, ou à partir droit &amp; devant lui.
</p>
<p>
L&#39;efficacité de celui qui n&#39;exige que la simple attention 
de retenir les jambes du bipede qui entame, &amp;
de laisser à l&#39;autre la liberté de s&#39;étendre &amp; de devancer,
est sur-tout évidente, si du <i>galop</i> d&#39;une piste 
sur une volte, vous passez à une autre volte éloignée &amp; semblable, par un changement de deux pistes 
que vous entreprenez, &amp; que vous entretenez à
la faveur des secours indiqués : alors ne fermez pas
au mur ou à la barriere du manege ; coupez &amp; interrompez 
les lignes diagonales tracées dans sa longueur,
à quelques pas de ce même mur, par l&#39;action
de la rêne de dedans mise à vous, &amp; de la rêne de
dehors dont vous tempérerez insensiblement la tension.
Dans ce même instant, &amp; si vous avez agi dans
celui où toute la machine est détachée du sol, les
jambes de dedans se trouveront chargées, &amp; celles
de dehors qui dans l&#39;accomplissement de la nouvelle
volte sur laquelle vous êtes arrivé, deviendront les
jambes de dedans, meneront infailliblement. Pliez
ensuite l&#39;animal dans le centre, comme il étoit à l&#39;autre 
main ; formez un second changement, &amp; revenez
plusieurs fois sur le premier cercle quitté, en opérant 
toûjours de même ; vous vous convaincrez par
votre propre expérience de la solidité d&#39;une théorie
confirmée par les succès des éleves mêmes qui s&#39;y
conforment, mais que l&#39;on sera peut-être intéressé à
condamner, parce que le sacrifice d&#39;une ancienne
routine, &amp; l&#39;obligation d&#39;adopter de nouveaux principes,
après avoir vieilli, ne peuvent que coûter infiniment,
&amp; blessent toûjours l&#39;amour-propre.
</p>
<p>
On conçoit au surplus que toutes les aides dont
j&#39;ai parlé, conviennent également au <i>galop</i> de deux
pistes sur la ligne du mur, sur les changemens étroits,
ainsi que sur les voltes. A l&#39;égard des contre-changemens, on les entame de même que les changemens,
&amp; ils seront effectués par la rêne de dedans à vous,
&amp; par le croisement soudain de cette même rêne,
qui portera l&#39;épaule à se mouvoir du côté contraire
à celui sur lequel elle étoit mûe, &amp; qui faisant par
consequent l&#39;office de la rêne de dehors, sera contrebalancée 
dans ses effets par l&#39;autre rêne, qui sera
des-lors la rêne de dedans.
</p>
<p>
Nous terminerons cet article par l&#39;examen &amp; la
solution des deux points suivans.
</p>
<p>
1°. Quel est le tems juste qu&#39;il faut prendre pour
<pb n="7:458" facs="V7/ENC_7-458.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
enlever le cheval du pas, du trot &amp; de l&#39;amble même 
au <i>galop?</i>
</p>
<p>
2°. Quels sont les moyens que l&#39;on pourroit employer 
pour le remettre, dans le cas où il se desuniroit 
&amp; falsifieroit?
</p>
<p>
La premiere de ces questions n&#39;offrira rien de difficile 
&amp; d&#39;épineux à quiconque considérera, que le
tems qu&#39;il s&#39;agit ici de découvrir, n&#39;est &amp; ne peut
être que l&#39;instant où les membres du cheval, dans les
unes ou les autres des allures supposées, &amp; d&#39;où l&#39;on
souhaite le partir, se trouvent disposés à-peu-près
comme ils le sont lors de l&#39;action à laquelle on se propose 
de le conduire.
</p>
<p>
Soit donc saisi, à l&#39;effet de l&#39;enlever sur la main
droite, le moment où la jambe de devant se détachera 
de terre ; dans ce même moment la jambe de
derriere du même côté est encore en mouvement
pour se porter en-avant ; la jambe du montoir de
devant se pose à terre, plus en-arriere que celle
de devant du hors montoir, &amp; la jambe de derriere
du montoir est encore moins avancée que celle de dedans.
<i>Voyez la <ref target="XPL:5218" type="platelink">Planche des allures naturelles</ref></i>, &amp; <i>l&#39;échelle podométrique qu&#39;elle contient</i>. Or si dans cet état
&amp; lors de cet arrangement du derriere, qui est le seul
à la faveur duquel il soit possible de substituer aux actions 
intercalaires des membres au pas, les actions
successives qui effectuent le <i>galop ;</i> vous aidez par un
demi-arrêt proportionné, la levée de l&#39;avant-main
qu&#39;operent principalement la battue &amp; la percussion
de la jambe gauche de devant qui s&#39;est posée, &amp; vous
rejettez le poids du corps du cheval sur les hanches:
le soûtien de l&#39;extrémité antérieure sera le premier
moment de l&#39;intervention sollicitée, &amp; la nouvelle
disposition des quatre jambes étant précisément la
même que celle qui est requise pour l&#39;accomplissement 
du mouvement pressé, auquel vous desirez de
porter l&#39;animal, le tems recherché &amp; qui doit être
tiré de sa progression naturelle &amp; de sa premiere allure,
sera incontestablement pris.
</p>
<p>
La vîtesse du trot abrégeant infiniment la durée de
l&#39;action de chaque membre, ce tems par une conséquence 
nécessaire, fuit &amp; s&#39;échappe avec une extrème 
rapidité: de-là la plus grande difficulté d&#39;agir dans
une précision parfaite. Aussi-tôt que la jambe de devant 
de dedans se leve, la jambe gauche de derriere
va se détacher de terre, &amp; elle est encore plus en-arriere que la droite de l&#39;arriere-main, qui étoit prête à
se poser près de la direction du centre de gravité, au
moment où l&#39;autre alloit s&#39;enlever. <i>Voyez l&#39;échelle podométrique 
de la même <ref target="XPL:5219" type="platelink">Planche</ref></i>. Cette position est donc
encore conforme à celle de ces deux jambes au <i>galop</i>
à droite. Or entreprenez dans ce même instant de détacher 
du sol le devant, la chûte de la jambe gauche
de cette extrémité, ou sa foulée sur le terrein, favorisera 
l&#39;effet de vos aides ; la droite sa voisine qui quittoit 
la terre pour se porter en-avant, s&#39;y portera réellement 
en attendant la retombée de l&#39;avant-main. La
droite de derriere sera fixée sur le terrein, moins
avant qu&#39;elle ne s&#39;y seroit fixée elle-même, mais plus
avant que la gauche, qui demeurera à l&#39;endroit où
vous l&#39;aurez surpris ; &amp; vous trouverez enfin dans la
situation des membres de l&#39;animal, tout ce qui peut
vous assûrer de la justesse du tems saisi.
</p>
<p>
Quant à l&#39;amble, personne n&#39;ignore que cette action 
est beaucoup plus basse que celle du pas &amp; du
trot ; elle ne peut être telle, qu&#39;autant que les reins
&amp; tout l&#39;arriere-main baisseroit davantage. Le tems
qu&#39;exige le passage de cette allure au <i>galop</i>, ne differe 
en aucune maniere de celui que nous venons d&#39;indiquer ; 
parce que dès que ce tems n&#39;est autre chose,
ainsi que nous l&#39;avons observé, que l&#39;instant où les
lambes du cheval figurent, s&#39;il m&#39;est permis d&#39;user de
cette expression, comme elles figurent lors de l&#39;instant 
du partir, il ne peut être qu&#39;invariable. Il se présente<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
aussi bien plus aisément, attendu le plus de rapport 
du mouvement de l&#39;animal ambulant avec le
mouvement de celui qui galope ; mais on doit admettre 
quelque distinction, eu égard aux aides. Celle de
la main sera modifiée ; parce que le derriere de l&#39;animal 
fléchissant au point que chaque pié de derriere outrepasse 
dans sa portée la piste de celui de devant qu&#39;il
chasse, le poids réside naturellement sur les hanches,
&amp; l&#39;extrémité antérieure doit être conséquemment
plus aisément enlevée. D&#39;ailleurs, outre que l&#39;effort
de la main doit diminuer, l&#39;action des jambes doit
être plus vive ; &amp; dès-lors le cheval embrassera plus
de terrein. Que si les aides étoient les mêmes que celles 
que l&#39;on doit mettre en usage pour passer du pas au
<i>galop ;</i> &amp; si le tems de la main &amp; des jambes étoit en
égalité de force, il est certain que ses piés de derriere
n&#39;opéreroient en percutant que l&#39;élevation, &amp; non
le transport du corps en-avant, comme si l&#39;appui des
jambes ne l&#39;emportoit pas sur la force de la main, on
courroit risque de provoquer sa chûte en l&#39;acculant.
</p>
<p>
On peut encore enlever l&#39;animal du moment de
parer, de l&#39;instant du repos, de l&#39;action de reculer,
&amp; de tous les airs bas &amp; relevés auxquels il manie ;
mais quelqu&#39;intéressans &amp; quelque curieux que soient
&amp; que puissent être les détails auxquels la discussion
des tems &amp; des moyens de le partir, dans les uns &amp;
dans les autres de ces cas, nous assujettiroit ; nous les
sacrifions au desir &amp; à la nécessité d&#39;abreger, &amp; nous
nous bornerons aux réflexions que nous suggere la
seconde difficulté que nous nous sommes proposés
d&#39;éclaircir.
</p>
<p>
L&#39;obligation de rappeller à la justesse &amp; à l&#39;union
un cheval dont le <i>galop</i> est irrégulier &amp; défectueux,
suppose d&#39;abord dans le cavalier une connoissance
parfaite de l&#39;ordre exact &amp; précis, dans lequel les
membres de l&#39;animal doivent agir &amp; se succéder, &amp;
un sentiment intime né de l&#39;impression, ou de la sorte
de réaction de leurs divers mouvemens sur lui. Cette
connoissance infructueuse, si elle n&#39;est jointe à ce sentiment,
est bien-tôt acquise : mais ce sentiment inutile 
aussi, s&#39;il n&#39;est joint à cette connoissance, est infiniment 
tardif dans la plûpart des hommes ; &amp; l&#39;on
peut dire qu&#39;il en est même très-peu qui parviennent
au degré de finesse, nécessaire pour juger du vice de
l&#39;action du cheval dans le premier moment, c&#39;est-à-dire dans celui où le soûtien de devant doit être suivi
de sa retombée &amp; de sa chûte. Quelle est donc la
cause de cette extrème difficulté de discerner l&#39;accord
ou le défaut de consentement des parties mûes dans
un animal que l&#39;on monte? Elle réside moins dans
l&#39;inaptitude des éleves, que dans le peu de lumieres
des maîtres, dont le plus grand nombre est incapable
de les habituer à écouter, dans les leçons qui doivent
précéder celle-ci, des tems, sans la science &amp; sans
l&#39;observation desquels on ne peut maîtriser le cheval,
en accompagner l&#39;aisance &amp; en développer les
ressorts, &amp; qui négligent encore de leur faire appercevoir 
dans cette allure, par la comparaison du sentiment 
qui les affecte quand l&#39;animal est juste, &amp; de
celui qu&#39;ils éprouvent quand il est faux, la différence 
qui doit les frapper dans l&#39;instant &amp; dans le cours
de la falsification &amp; de la desunion. Le cheval galope-t-il dans l&#39;exactitude prescrite? il est certain que
votre corps suit &amp; se prête à son action avec une facilité 
singuliere, &amp; que votre épaule de dedans reçoit 
en quelque façon la principale impression de sa
battue. La jambe de dedans de devant n&#39;entame-telle pas? l&#39;incommodité qui en résulte s&#39;étend jusqu&#39;à votre poitrine, &amp; il vous paroît même que l&#39;animal 
se retient &amp; chemine près de terre ; ce qui arrive 
réellement sur les cercles, car son épaule étant
hors du mouvement &amp; de la proportion naturelle du
terrein, il ne peut se porter en-avant &amp; se relever
<pb n="7:459" facs="V7/ENC_7-459.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
que difficilement. La jambe qui doit menet mene-telle, mais n&#39;est-elle pas accompagnée par la hanche?
vos reins &amp; toutes les parties qui reposent sur la selle
en ressentent une atteinte desagréable ; la mesure
cesse de s&#39;imprimer sur votre épaule de dedans, &amp;
votre épaule de dehors est sollicitée à se mouvoir, à
s&#39;avancer &amp; à marquer malgré vous la fin de chaque
pas. Enfin le bipede qui devoit entamer reste-t-il totalement 
en-arriere, tandis que l&#39;autre mene? la cadence 
vous semble juste, mais vous reconnoissez que
cette justesse prétendue est dans les parties de dehors ; 
&amp; si le cheval n&#39;est pas aussi accoûtumé à galoper 
à cette main qu&#39;à l&#39;autre, il est impossible que
la dureté de son allure ne vous en apprenne l&#39;irrégularité.
Voilà des faits sur lesquels, lorsque les disciples 
n&#39;ont point été instruits à sentir &amp; à distinguer
dans des actions plus lentes, le lever, le soûtien, le
poser, &amp; l&#39;appui de chaque membre, il seroit du moins 
plus avantageux d&#39;arrêter leur attention, que
de leur permettre de se déplacer, pour considérer
dans l&#39;extrémité antérieure des mouvemens, dont
l&#39;appréciation même la plus vraie ne détermine rien
de positif, relativement à ceux du bipede postérieur
auquel les yeux du cavalier ne peuvent atteindre. Il
faut avoüer cependant que ces diverses réactions sont
tantôt plus foibles, &amp; tantôt plus fortes ; elles sont
moins sensibles de la part des chevaux qui ont beaucoup 
d&#39;union, de legereté, &amp; une grande agilité de
hanches ; elles sont plus marquées de la part de ceux
dont les battues sont étendues, peu promptes &amp; abandonnées ; 
mais l&#39;habitude d&#39;une exécution refléchie sur
les uns &amp; sur les autres, ne peut que les rendre également familieres. Il est encore des circonstances où
elles nous induisent en erreur ; un instant suffit alors
pour nous détromper. Que l&#39;animal jette, par exemple,
la croupe hors la volte, l&#39;effet que le premier
tems produira sur nous, sera la même que celui qui
nous avertit que le cheval est faux, &amp; nous serons
obligés d&#39;attendre le second pour en décider ; parce
que dans ce même second tems, les hanches étant
déjà dehors, &amp; l&#39;animal continuant à galoper déterminément,
dès qu&#39;il est demeuré juste, nous n&#39;appercevons 
aucun changement dans notre assiette.
</p>
<p>
Quoi qu&#39;il en soit, &amp; à quelque étude que l&#39;on se
livre pour acquérir cette faculté nécessaire de percevoir 
&amp; de sentir, il est de plus absolument essentiel de
s&#39;attacher à celle de la nature du cheval que l&#39;on travaille.
Les déréglemens de l&#39;animal dans l&#39;action dont
il s&#39;agit, comme dans toutes les autres, proviennent
en général &amp; le plus souvent de la faute des maîtres qui
l&#39;y exercent inconsidérément &amp; trop tôt, ou du peu
d&#39;assûrance du cavalier dont l&#39;irrésolution de la main
&amp; l&#39;incertitude des jambes &amp; du corps occasionnent
ses desordres : mais il est certain que les voies dont il
se sert pour le desunir &amp; pour falsifier, sont toûjours
relatives à sa conformation, à son inclination, à son
plus ou moins de vigueur, de souplesse, de legereté,
de finesse, de volonté, d&#39;obéissance &amp; de courage. Un
cheval chargé d&#39;épaules &amp; de tête, ou bas du devant,
falsifiera ou se desunira en s&#39;appuyant sur la main,
&amp; en haussant le derriere. Un cheval long de corps
en s&#39;alongeant davantage, pour diminuer la peine
qu&#39;il a à rassembler ses forces &amp; à s&#39;unir : un cheval
foible de reins, en mollissant &amp; en ralentissant son
mouvement : un cheval qui a beaucoup de nerf &amp;
de legereté, en se portant subitement en-avant : un
cheval qui a du courage &amp; de l&#39;ardeur, en augmentant 
encore plus considérablement la véhémence de
son allure : un cheval entier ou moins libre à une
main qu&#39;à l&#39;autre, en portant la croupe en-dedans:
un cheval qui tient du ramingue, en la portant en-dehors : un cheval qui joue vivement des hanches &amp; qui
est fort &amp; nerveux d&#39;échine, en la jettant tantôt d&#39;un
côté &amp; tantôt d&#39;un autre : un cheval d&#39;une grande
<milestone unit="column" n="2" />
union, en se retenant &amp; en se rassemblant de lui-même, <i>&amp;c.</i> Or comment, si l&#39;on n&#39;est pas en état de suivre 
&amp; d&#39;observer toutes ces variations, faire un choix
prudent &amp; éclairé des moyens qu&#39;il convient d&#39;employer 
pour le remettre? Il est des chevaux tellement 
fins &amp; sensibles, que le mouvement le plus leger 
&amp; le plus imperceptible porte atteinte à l&#39;ordre
dans lequel leur progression s&#39;effectue ; si les aides
qui tendent à les faire reprendre, ne sont administrées 
avec une précision &amp; une subtilité inexprimables,
elles ne servent qu&#39;à en augmenter le trouble,
&amp; l&#39;on est contraint de les faire passer à une action
plus lente, &amp; même quelquefois de les arrêter pour
les repartir. Il en est encore qui falsifient quelques instans,
&amp; qui reviennent d&#39;eux-mêmes à la justesse,
on doit continuer à les galoper sans aucune aide violente ; 
&amp; comme ils pechent par trop d&#39;union, ils demandent 
à être étendus dans les commencemens, &amp;
à être ramenés ensuite &amp; insensiblement à une allure 
soûtenue &amp; plus écoutée. Nous en voyons dont
l&#39;action n&#39;est telle qu&#39;elle doit être, qu&#39;autant que
nous les avons échappés ; parce que, constitués par
la falsification dans un défaut réel d&#39;équilibre, ils
ressentent dans la course une peine encore plus grande 
que dans la battue d&#39;un <i>galop</i> ordinaire, &amp; que la
fatigue qu&#39;ils éprouvent, les oblige à chercher dans
la succession harmonique &amp; naturelle de leurs mouvemens,
l&#39;aisance &amp; la sûreté qui leur manquent:
c&#39;est ce que nous remarquons dans le plus grand nombre 
des chevaux qui galopent faux par le droit &amp; aux
passades ; ils reprennent sans y être invités aussi-tôt
qu&#39;ils entrent sur la volte &amp; qu&#39;ils l&#39;entament. Quelques-uns au contraire, &amp; qui ne sont point confirmés,
deviennent faux lorsqu&#39;on les échappe. Plusieurs ne se rejettent sur le mauvais pié &amp; ne se desunissent,
que parce qu&#39;ils jouissent d&#39;une grande liberté.
En un mot il est une foule &amp; une multitude
de causes, d&#39;effets, d&#39;exceptions &amp; de cas particuliers,
que le véritable maître a seul le droit de discerner,
&amp; qui ne frappent point la plûpart des hommes 
vains qui s&#39;arrogent ce titre, parce qu&#39;il en est
peu qui ayent une notion même legere des difficultés
qu&#39;il faut vaincre pour le mériter.
</p>
<p>
Dans l&#39;impossibilité où nous sommes de nous abandonner 
à toutes les idées qui s&#39;offrent à nous, nous
simplifierons les objets, &amp; nous nous contenterons
de tracer ici en peu de mots des regles sûres &amp; générales,
1° pour maintenir le cheval dans la justesse
de son allure, 2° pour l&#39;y rappeller.
</p>
<p>
Il est incontestable en premier lieu que l&#39;action de
falsifier &amp; de se desunir est toûjours précédée dans l&#39;animal 
d&#39;un tems quelconque, qui en altere plus ou
moins imperceptiblement la cadence, ou qui change
en quelque maniere &amp; plus ou moins sensiblement
la direction de son corps ; sans ce tems quelconque,
il seroit dans l&#39;impuissance absolue &amp; totale de fausser 
sa battue, &amp; son allure seroit infailliblement &amp;
constamment fournie dans une même suite &amp; un même 
ordre de mouvemens. Or ce principe étant certain 
&amp; connu, pourrions-nous indiquer un moyen plus
assûré de l&#39;entretenir dans ce même ordre, que celui
d&#39;en prévenir l&#39;interversion en saisissant subtilement
ce même tems, à l&#39;effet de le rompre par le secours
des aides qui doivent en empêcher l&#39;accomplissement?
</p>
<p>
En second lieu, si nous supposons, ensuite de l&#39;omission 
de cet instant à saisir, la fausseté ou la desunion 
du cheval, &amp; si nous considérons que l&#39;irrégularité 
à réprimer en lui est toûjours accompagnée,
ainsi que nous l&#39;avons observé, de quelque action relative 
à sa disposition, aux vices &amp; aux qualités qui
sont propres ; il est indubitable que nous ne pourrons 
le remettre qu&#39;autant que nous le solliciterons
d&#39;abord à une action contraire : ainsi se précipite-t-il
<pb n="7:460" facs="V7/ENC_7-460.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
sur les épaules, s&#39;appuie-t-il? vous le rejetterez sur
le derriere, &amp; vous le releverez : mollit-il? vous l&#39;animerez : rallentit-il sa mesure? vous la presserez:
fuit-il? vous le retiendrez : se retient-il? vous le chasserez : se traverse-t-il? vous le replacerez sur la ligne
droite : le tout pour assûrer l&#39;efficacité des aides qui
le rectifieront, &amp; qui, soit qu&#39;elles doivent provenir
de la main seule, ou de la main &amp; des jambes ensemble,
ne different ni par le tems, ni par l&#39;ordre dans
lequel elles doivent être données, de celles dont
nous faisons usage lors du partir, car elles sont positivement 
les mêmes. (<i>e</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
