<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="30780" id="55:315" vol="7">
<index type="head" value="GYMNIQUES, (Jeux, ou Combats) " />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Jaucourt" />
<index type="shortauth" value="Jaucourt" />
<index type="kafnum" value="60" />
<index type="kafauth" value="Jaucourt, Louis, chevalier de (1704-1780)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Littérat. greq. &amp; rom. " />
<index type="normclass" value="Littérature grecque | Littérature romaine" />
<index type="englishclass" value="Greek literature | Roman literature" />
<index type="generatedclass" value="Histoire ancienne" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>GYMNIQUES</head>
<p>
GYMNIQUES, (<sc>Jeux</sc>, <i>ou</i> <sc>Combats</sc>) <i>Littérat.
greq. &amp; rom</i>. Les jeux ou combats <i>gymniques</i> étoient
des exercices célebres chez les Grecs &amp; les Romains,
qui prirent leur nom de la nudité des athletes, lesquels 
pour être plus libres, se mettoient nuds ou
presque nuds.
</p>
<p>
On convient qu&#39;Hercule en instituant les jeux
olympiques, imposa aux athletes qui devoient y
combattre, la loi d&#39;y paroître nuds ; la nature de la
plûpart des exercices usités dans ces jeux, jointe à la
chaleur du climat &amp; de la saison où l&#39;on tenoit ces
sortes d&#39;assemblées, exigeoient nécessairement cette
nudité, qui pourtant n&#39;étoit pas entiere ; on avoit
soin de cacher ce que la décence défend de découvrir,
&amp; l&#39;on employoit pour cela une espece de ceinture,
de tablier, ou d&#39;écharpe, dont on attribue l&#39;invention 
à Palestre fille de Mercure. Nous voyons cet
usage établi dès le tems d&#39;Homere, qui appelle <foreign lang="greek">ζῶμα</foreign>
cette sorte de ceinture, en parlant du pugilat d&#39;Euriale &amp; d&#39;Epeus.
</p>
<p>
Mais vers la quinzieme Olympiade, s&#39;il en faut
croire Denis d&#39;Halicarnasse, les Lacédémoniens s&#39;affranchirent 
de la servitude de l&#39;écharpe ; ce fut, au
rapport d&#39;Eustathe, l&#39;avanture d&#39;un certain Orsippe
qui en amena l&#39;occasion : l&#39;écharpe de cet athlete s&#39;étant 
déliée lorsqu&#39;il disputoit le prix de la course,
ses piés s&#39;y accrocherent, ensorte qu&#39;il se laissa tomber,
&amp; se tua, ou du-moins fut vaincu par son concurrent,
(car on compte la chose de deux façons).
Ce malheur donna lieu de porter un réglement qui
décidoit qu&#39;à l&#39;avenir les athletes combattroient sans
écharpe &amp; sacrifieroient la pudeur à leur commodité,
en retranchant même ce reste d&#39;habillement.
Acanthe le Spartiate suivit le premier l&#39;ordonnance,
&amp; disputa tout nud le prix de la course aux jeux
olympiques : toutefois les autres peuples rejetterent
cette coûtume, &amp; continuerent à se couvrir de l&#39;écharpe 
dans la lutte &amp; dans le pugilat ; ce qu&#39;observoient 
encore les Romains du tems de Denis d&#39;Halicarnasse. Cependant l&#39;époque de l&#39;entiere nudité
des athletes, que cet auteur met à la quinzieme olympiade,
est démentie par Thucydide, qui prétend qu&#39;elle 
ne s&#39;étoit introduite que quelques années avant
le tems où il écrivoit l&#39;histoire de la guerre du Péloponnèse : or l&#39;on sait que le commencement de cette
guerre tombe à la premiere année de la 87<sup>e</sup> olympiade.
</p>
<p>
Quoi qu&#39;il en soit, la nudité des athletes n&#39;étoit
d&#39;usage que dans certains exercices, tels que la lutte,
le pugilat, le pancrace, &amp; la course à pié; car il
est prouvé par d&#39;anciens monumens, que dans l&#39;exercice 
du disque, les discoboles portoient des tuniques ; 
on ne se dépouilloit point pour la course des
chars, non plus que pour l&#39;exercice du javelot ; &amp;
c&#39;est pour cette raison, comme le remarque Eustathe, qu&#39;Homere, grand observateur des bienséances,<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
ne fait paroître Agamemnon aux jeux funebres
de Patrocle, que dans cette derniere espece de combats,
où ce prince n&#39;étoit point obligé de déroger en
quelque sorte à sa dignité, en quittant ses habits.
</p>
<p>
Cependant comme dans les gymnases destinés à
former la jeunesse aux combats <i>gymniques</i>, les jeunes
gens y paroissoient d&#39;ordinaire presque nuds, il y
avoit des inspecteurs appellés <i>sophronistes</i>, préposés
pour veiller sur eux &amp; les maintenir dans la pudeur.
</p>
<p>
Lycon, selon Pline, institua les jeux <i>gymniques</i> en
Arcadie, qui de-là se répandirent par tout, firent successivement 
les délices des Grecs &amp; des Romains,
&amp; accompagnerent presque toûjours la célébration
des grandes fêtes, sur-tout celles des bacchanales.
</p>
<p>
Ces jeux se donnoient avec magnificence quatre
fois l&#39;année, savoir 1°. à Olympie, province d&#39;Elide, &amp; par cette raison furent appellés <i>jeux olympiques</i>, en l&#39;honneur de Jupiter Olympien ; 2°. dans
l&#39;isthme de Corinthe, d&#39;où ils prirent le nom de <i>jeux
isthmiens</i>, &amp; furent dédiés à Neptune ; 3°. dans la forêt 
de Némée, à la gloire d&#39;Hercule, &amp; furent appellés 
<i>jeux néméens ;</i> 4°. on les connut aussi sous le nom
de <i>jeux pythiens</i>, en l&#39;honneur d&#39;Apollon qui avoit
tué le serpent Python. <i>Voyez</i> 
<sc><ref target="head:Olympiques" type="search">Olympiques</ref>, <ref target="head:Isthmiens" type="search">Isthmiens</ref>, <ref target="head:Néméens" type="search">Néméens</ref>, <ref target="head:Pythiens" type="search">Pythiens</ref></sc>
</p>
<p>
On y disputoit le prix du pugilat, de la lutte, de
la course à pié, de la course des chars, de l&#39;exercice
du disque, &amp; du javelot ; Lucien nous a laissé de ces
divers combats avec son badinage ordinaire, un tableau 
fort instructif dans un de ses dialogues, où il
fait parler ainsi Anacharsis &amp; Solon.
</p>
<p>
<i>Anacharsis</i>.
<blockquote> 
« A qui en veulent ces jeunes gens, de
se mettre si fort en colere, &amp; de se donner le croc
en jambe, de se rouler dans la boue comme des
pourceaux, tâchant de se suffoquer? Ils s&#39;huiloient,
se rasoient d&#39;abord paisiblement l&#39;un l&#39;autre : mais
tout-à-coup baissant la tête, ils se sont entrechoqués 
comme des béliers ; puis l&#39;un élevant en l&#39;air
son compagnon, le laisse tomber à terre par une
secousse violente, &amp; se jettant sur lui, l&#39;empêche
de se relever, lui pressant la gorge avec le coude,
&amp; le serrant si fort avec les jambes, que j&#39;ai peur
qu&#39;il ne l&#39;étouffe, quoique l&#39;autre lui frappe sur
l&#39;épaule, pour le prier de le lâcher, comme se reconnoissant 
vaincu. Il me semble qu&#39;ils ne devroient
point s&#39;enduire ainsi de boüe, après s&#39;être huilés,
&amp; je ne puis m&#39;empêcher de rire, quand je vois
qu&#39;ils esquivent les mains de leurs compagnons
comme des anguilles que l&#39;on presse ; en voilà qui
se roulent dans le sable avant que de venir au combat,
afin que leur adversaire ait plus de prise, &amp;
que la main ne coule pas sur l&#39;huile ni sur la sueur.»
</blockquote>
</p>
<p>
<i>Solon</i>.
<blockquote> 
« La difficulté qui se trouve à colleter un
adversaire lorsque l&#39;huile &amp; la sueur font glisser la
main sur la peau, met en état d&#39;emporter sans peine 
dans l&#39;occasion un blessé hors du combat, ou
d&#39;enlever un prisonnier. Quant au sable &amp; à la
poussiere dont on se frotte, on le fait pour une raison 
toute différente, c&#39;est-à-dire pour donner plus
de prise, afin de s&#39;accoûtumer à esquiver les mains
d&#39;un antagoniste malgré cet obstacle ; outre que
cela sert, non-seulement à essuyer la sueur &amp; à décrasser,
mais encore à soûtenir les forces, en s&#39;opposant 
à la dissipation des esprits, &amp; à fermer l&#39;entrée 
à l&#39;air, en bouchant les pores qui sont ouverts
par la chaleur.»
</blockquote>
</p>
<p>
<i>Anacharsis</i>.
<blockquote> 
« Que veulent dire ces autres qui sont
aussi couverts de poussiere? ils s&#39;entrelacent à
coups de pié &amp; de poing, sans essayer de se renverser 
comme les premiers : mais l&#39;un crache ses
dents avec le sable &amp; le sang, d&#39;un coup qu&#39;il a
reçû dans la mâchoire, sans que cet homme vêtu
de pourpre, qui préside à ces exercices, se mette
en peine de les séparer ; ceux-ci font voler la poussiere»
</blockquote>
<pb n="7:1020" facs="V7/ENC_7-1020.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
<blockquote> 
«en sautant en l&#39;air, comme ceux qui disputent
le prix à la course.»
</blockquote>
</p>
<p>
<i>Solon</i>.
<blockquote> 
« Ceux que tu vois dans la boue ou dans
la poussiere, combattent à la lutte ; les autres
se frappent à coups de pié &amp; de poing, au pancrace ; 
il y a encore d&#39;autres exercices que tu verras,
comme le palet, &amp; le pugilat &amp; tu sauras que
par-tout le vainqueur est couronné ».
</blockquote>
</p>
<p>
Mais avant que de parler de la couronne qu&#39;obtenoit 
l&#39;athlete vainqueur, il importe d&#39;exposer avec
quelque détail, la police, les lois, &amp; les formalités
qu&#39;on observoit dans la célebration des jeux solennels,
qui intéressoient si fort &amp; des villes fameuses à
tous égards, &amp; des peuples entiers.
</p>
<p>
Il ne suffisoit pas aux athletes pour être admis à
concourir dans ces jeux, d&#39;avoir soigneusement cultivé 
les divers exercices du corps des leur plus tendre 
jeunesse, &amp; de s&#39;être distingués dans les gymnases 
parmi leurs camarades : il falloit encore, du moins 
parmi les Grecs, qu&#39;ils subissent d&#39;autres
épreuves par rapport à la naissance, aux moeurs, &amp;
à la condition : car les esclaves étoient exclus des
<i>combats gymniques ;</i> les agonothetes, autrement dits
les <i>hellanodiques</i>, préposés à l&#39;examen des athletes,
écrivoient sur un registre le nom &amp; le pays de ceux
qui s&#39;enrôloient pour ainsi dire.
</p>
<p>
A l&#39;ouverture des jeux, un héraut proclamoit publiquement 
les athletes qui devoient paroîtir dans
chaque sorte de combats, &amp; les faisoit passer en revûe 
devant le peuple, en publiant leurs noms à haute 
voix. On travailloit ensuite à regler les rangs de
ceux qui dans chaque espece de jeux, devoient payer
de leur personne ; c&#39;étoit le sort qui seul en décidoit ;
&amp; dans les jeux où plus de deux concurrens pouvoient 
disputer en même tems le prix proposé, tels
que la course à pié, la course des chars, <i>&amp;c.</i> les champions 
se rangeoient dans l&#39;ordre solon lequel on avoit
tiré leurs noms ; mais dans la lutte, le pugilat, &amp; le
pancrace, où les athletes ne pouvoient combattre
que deux à deux, on apparioit les combattans en les
tirant au sort d&#39;une maniere différente ; c&#39;est Lucien
qui nous apprend encore toutes ces particularités.
</p>
<p>
Après avoir tiré les athletes au sort, &amp; les avoir
animés à bien faire, on donnoit le signal des divers
combats, dont l&#39;assemblage formoit les <i>jeux gymniques ;</i> c&#39;étoit alors que les athletes entroient en lice,
&amp; qu&#39;ils mettoient en oeuvre toute la force &amp; la dextérité 
qu&#39;ils avoient acquise dans leurs exercices,
pour remporter le prix. Il ne faut pas croire cependant 
qu&#39;affranchis de toute servitude, ils fussent en
droit de tout oser &amp; de tout entreprendre pour se
procurer la victoire ; les hellanodiques &amp; les autres
magistrats, par des lois sagement établies, avoient
soin en conséquence de ces lois de refréner la licence 
des combattans, en bannissant de ces sortes de
jeux la fraude, l&#39;artifice, &amp; la violence outrée. Toutes les lois athlétiques, &amp; toutes celles de la police
des jeux, étoient observées d&#39;autant plus exactement,
que l&#39;on punissoit avec sévérité ceux qui manquoient
d&#39;y obéir. C&#39;étoit-là d&#39;ordinaire la fonction des mastigophores.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Mastigophores" type="search">Mastigophores</ref></sc>.
</p>
<p>
Il étoit défendu de gagner ses juges &amp; ses antagonistes 
par des présens ; &amp; la violation de cette loi se
punissoit par des amendes, dont on employoit l&#39;argent 
à ériger des statues en l&#39;honneur des dieux.
</p>
<p>
Enfin, ces hommes dévoüés aux divertissemens
publics, après avoir passé par diverses épreuves laborieuses 
&amp; rebutantes avant &amp; pendant la célébration 
des jeux, recevoient à la fin les récompenses
qu&#39;ils se proposoient pour but, &amp; dont l&#39;attente étoit
capable de les soûtenir dans une carriere aussi pénible 
que la leur.
</p>
<p>
Ces récompenses étoient de plus d&#39;une espece ; les
spectateurs célébroient d&#39;abord la victoire des athletes<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
remportée dans les jeux par des applaudissemens
&amp; des acclamations réitérées ; on faisoit proclamer
par un héraut le nom des vainqueurs ; on leur distribuoit 
les prix qu&#39;ils avoient mérités, des esclaves,
des chevaux, des vases d&#39;airain avec leurs trépiés,
des coupes d&#39;argent, des vêtemens, des armes, de
l&#39;argent monnoyé; mais les prix les plus estimés consistoient 
en palmes &amp; en couronnes qu&#39;on leur mettoit 
sur la tête, aux yeux des spectateurs, &amp; qu&#39;on
gardoit pour ces occasions dans les thrésors des villes
de la Grece.
</p>
<p>
On les conduisoit ensuite en triomphe, revêtus
d&#39;une robe de fleurs dans tout le stade, &amp; ce triomphe 
n&#39;étoit que le préliminaire d&#39;un autre encore plus
glorieux, qui les attendoit dans leur patrie. Le vainqueur 
en y arrivant, étoit reçû aux acclamations de
ses compatriotes, qui accouroient sur ses pas : décoré 
des marques de sa victoire, &amp; monté sur un char
à quatre chevaux, il entroit dans la ville par une
breche qu&#39;on faisoit exprès au rempart ; on portoit
des flambeaux devant lui, &amp; il étoit suivi d&#39;un nombreux 
cortége qui honoroit cette pompe. Le triomphe 
de Néron à son retour de Grece, tel que le décrivent 
Suetone &amp; Xiphilin, nous présente une image 
complete de tout ce qui composoit la pompe de
ces sortes de triomphes athlétiques.
</p>
<p>
La cérémonie se terminoit presque toûjours par
des festins, dont les uns se faisoient aux dépens du public,
les autres aux dépens des particuliers connus
du vainqueur ; ensuite, ce vainqueur régaloit à son
tour ses parens &amp; ses amis. Alcibiade poussa plus loin
la magnificence lorsqu&#39;il remporta le premier, le second,
&amp; le quatrieme prix de la course des chars aux
jeux olympiques ; car après s&#39;être acquitté des sacrifices 
dûs à Jupiter olympien, il traita toute l&#39;assemblée : l&#39;athlete Léophron en usa de même au rapport
d&#39;Athénée : Empédocle d&#39;Agrigente ayant vaincu aux
mêmes jeux, &amp; ne pouvant comme Pythagoricien,
régaler le peuple, ni en viande, ni en poisson, il fit
faire un boeuf avec une pâte composée de myrrhe,
d&#39;encens, &amp; de toutes sortes d&#39;aromates, &amp; le distribua 
par morceaux à tous ceux qui se présenterent.
Le festin donné par Scopas, vainqueur dans un des
<i>jeux gymniques</i>, est devenu célebre par l&#39;accident
qui le termina, &amp; dont Simonide fut miraculeusement 
préservé; cette histoire nous a été transmise
par Cicéron, Phedre, &amp; Quintilien, qui la racontent
dans toute son étendue ; la Fontaine en a fait le sujet
d&#39;une de ses fables.
</p>
<p>
Ces couronnes, ces palmes, ces triomphes, ces
acclamations, &amp; ces festins, qui donnoient d&#39;abord
un si grand relief à la victoire des athletes dans les
<i>jeux gymniques</i>, n&#39;étoient au fond que des honneurs
passagers, dont le souvenir se seroit bien-tôt effacé,
si l&#39;on n&#39;en eût fait succéder d&#39;autres plus fixes, plus
solides, &amp; qui duroient autant que la vie des vainqueurs : ces honneurs-ci consistoient en différens priviléges 
qu&#39;on leur accordoit, &amp; dont ils joüissoient
paisiblement à l&#39;abri des lois, &amp; sous la protection
des princes &amp; des magistrats ; l&#39;un des plus honorables 
de ces priviléges, étoit le droit de préséance
dans les jeux publics. Une telle préséance étoit bien
dûe à des hommes que les Grecs regardoient comme
des dieux ; <i>palmaque nobilis terrarum dominos evehit
ad deos ;</i> à des hommes pour lesquels ils avoient une
si grande considération, que c&#39;étoit, dit Cicéron,
quelque chose de plus glorieux en Grece d&#39;avoir
vaincu dans les jeux olympiques, qu&#39;à Rome d&#39;avoir
obtenu les honneurs du triomphe.
</p>
<p>
Un autre privilége des vainqueurs dans les <i>combats
gymniques</i>, privilége où l&#39;utile se trouvoit joint à
l&#39;honorable, c&#39;étoit celui d&#39;être nourri le reste de
leurs jours aux dépens de leur patrie ; ce droit leur
étoit acquis de toute ancienneté: mais dans la suite,
<pb n="7:1021" facs="V7/ENC_7-1021.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
leurs victoires se multipliant aussi-bien que les jeux
publics, cette dépense seroit devenue fort à charge à
leurs compatriotes, si l&#39;on ne l&#39;eût resserrée dans les
bornes de la médiocrité; les empereurs conserverent
tous ces priviléges des vainqueurs aux <i>jeux gymniques</i>, &amp; même les accrûrent ; Auguste en montra
l&#39;exemple, suivant le témoignage de Suetone.
</p>
<p>
L&#39;exemption de toute charge &amp; de toute fonction
civile, n&#39;étoit pas une de leurs moindres prérogatives ; 
mais il falloit pour l&#39;obtenir, avoir été couronné 
au-moins trois fois aux jeux sacrés.
</p>
<p>
Le desir d&#39;immortaliser les victoires des athletes
remportées aux <i>jeux gymniques</i>, fit mettre en oeuvre
divers moyens qui conduisoient naturellement à ce
but : tels étoient les archives publiques, les écrits
des poëtes, les statues, les inscriptions. La célébration 
des jeux finie, un des premiers soins des agonothetes 
étoit d&#39;inscrire sur le registre public le nom,
le pays des vainqueurs, &amp; l&#39;espece de combat dont
ils étoient sortis victorieux. Leurs loüanges devinrent
chez les Grecs un des principaux sujets de la poésie
lyrique ; c&#39;est sur quoi roulent, comme l&#39;on sait, toutes 
les odes de Pindare, partagées en quatre livres,
chacun desquels porte le nom des jeux où se sont signalés 
les athletes dont les victoires sont célébrées
dans ces poëmes immortels.
</p>
<p>
Les peuples non contens du secours qu&#39;ils empruntoient 
des archives publiques &amp; des poetes pour perpétuer 
le souvenir des victoires des athletes dans les
<i>jeux gymniques</i>, employerent outre cela tout l&#39;art
des Sculpteurs pour transmettre aux siecles à venir
la figure &amp; les traits de ces mêmes hommes, qu&#39;ils
regardoient avec tant d&#39;admiration. On peut lire dans
Pausanias un dénombrement de toutes les statues qui
se voyoient de son tems à Olympie, &amp; ces statues
ne devoient pas être plus grandes que le naturel ; on
ornoit ces statues d&#39;inscriptions, qui marquoient le
pays des athletes vainqueurs, representes par ces statues,
le genre, &amp; le tems de leurs victoires, &amp; le prix
qu&#39;ils avoient remporté. Octavio Falconerii a recueilli,
publié, &amp; éclairci par de savantes notes plusieurs 
de ces inscriptions qui nous restent encore.
</p>
<p>
Enfin, malgré la défense des agonothetes, on est
allé jusqu&#39;à rendre des honneurs divins aux vainqueurs 
dans les <i>combats gymniques</i>, &amp; cette espece
de culte peut passer pour le comble de la gloire athlétique.
On en cite trois exemples tirés de l&#39;histoire:
le premier rapporté par Herodote, est de Philippe
Crotoniate, vainqueur aux jeux olympiques, &amp; le
plus bel homme de son tems ; les Egestains lui dresserent 
après sa mort un monument superbe, &amp; lui sacrifierent 
comme à un heros : le second exemple encore 
plus extraordinaire, est d&#39;Euthime de Locres,
excellent athlete pour le pugilat, lequel pendant sa
vie reçut les honneurs divins ; Pline le naturaliste raconte 
ce fait, <i>liv. VII. ch. lvij.</i> de son histoire : le
troisieme exemple est celui de l&#39;athlete Théagene,
qui au rapport de Pausanias, fut après sa mort non seulement 
adoré par les Thasiens ses compatriotes,
mais par divers peuples tant grecs que barbares.
Voilà quels étoient les fruits des <i>combats gymniques</i>,
ces exercices a jamais célebres, &amp; dont nous n&#39;avons
plus d&#39;idée. <i>Article de M. le Chev. <sc>de Jaucourt</sc></i>.
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
