<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28638" id="51:22:2" vol="7">
<index type="head" value="Fusil" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="unsigned" />
<index type="attribution" value="unsigned" />
<index type="class" value="unclassified" />
<index type="normclass" value="unclassified" />
<index type="englishclass" value="unclassified" />
<index type="generatedclass" value="Artillerie" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Fusil</head>
<p>
<sc>Fusil</sc>. <i>Sa portée possible</i>. Pour reconnoître la
plus grande portée possible d&#39;une balle ou boulet,
il faut déterminer ses différentes portées, suivant
l&#39;élévation que l&#39;on peut donner à la ligne de tire ;
<pb n="7:397" facs="V7/ENC_7-397.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
il faut connoître les lois de la projection des corps ;
la plus longue est par l&#39;angle de 45 degrés, &amp; l&#39;angle 
de 15 degrés donne une projection de moitié
moins d&#39;étendue. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Projection" type="search">Projection</ref></sc>.
</p>
<p>
Il doit y avoir une compensation en progression,
depuis la plus grande portée jusqu&#39;à la plus courte,
relativement à la longueur du calibre qui dirige la
balle ou boulet dans l&#39;une ou l&#39;autre projection. Les
expériences bien faites ne l&#39;ont été qu&#39;avec des
bombes ou des jets d&#39;eau, ou l&#39;équivalent ; &amp; le calibre 
plus ou moins long dans ces deux cas, n&#39;a pas
dû faire une différence sensible, ni des frottemens à
beaucoup près aussi grands que ceux qui se rencontrent 
par l&#39;effet du calibre du <i>fusil</i>.
</p>
<p>
Il faut observer que les différens calibres des armes 
ne sont pas ensemble en même raison de leur
diametre à leur longueur : en général dans l&#39;usage des
armes à feu, plus le diametre est petit, plus le cylindre 
ou calibre est long en proportion ; plus le calibre 
ou cylindre est petit, plus les défauts en sont
considérables proportionnellement ; plus le calibre
a de longueur, plus il tend à donner une direction
droite ; plus le calibre est petit, plus il y a de différence 
entre le diametre du boulet &amp; le sien ; plus il
y a de différence entre le boulet &amp; son calibre, plus
les ondulations du boulet dans ce calibre peuvent
l&#39;éloigner du but vers lequel il est dirigé.
</p>
<p>
Seroit-il vrai que tout globe d&#39;une densité capable 
de résister à la force qui le chasse, dirigé par un
calibre ou cylindre en proportion semblable relativement 
à son volume, poussé par une poudre d&#39;une
force proportionnelle à sa masse, lancé dans la même
projection, parcourroit des distances égales, &amp;
peut-être même dans des tems égaux, &amp; décrira la
même courbe? Les preuves pour ou contre ne peuvent 
être aisément éclaircies ; il est difficile de déterminer 
exactement une force proportionnelle à la
masse du boulet dans l&#39;usage de la poudre, non-seulement parce que sa force augmente à-proportion de
la promptitude de sa dilatation, &amp; que cette promptitude 
dépend de sa qualité, de son degré de siccité,
de sa disposition dans le calibre, du plus ou
moins de pression de ses parties, &amp; de la résistance
de la balle, mais encore par la difficulté dont il est
de connoître la quantité de poudre qui s&#39;enflamme
assez tôt pour donner au boulet toute l&#39;impulsion
qu&#39;il acquiert, avant de quitter tel calibre qu&#39;il parcourt.
</p>
<p>
La théorie peut faire reconnoître que pour que la
charge d&#39;un <i>fusil</i> fît tout l&#39;effet que sa dilatation peut
produire, il faudroit que la longueur du canon d&#39;un
<i>fusil</i> fût de 90 piés ; mais l&#39;expérience a prouvé que
la balle chassée par la même charge dans un <i>fusil</i> de
quatre piés de canon, peut aller à deux mille cent
soixante toises : il s&#39;ensuivroit donc, qu&#39;avec cette
longueur supposée de 90 piés, la balle seroit portée
à 48600 toises ; ce qu&#39;il n&#39;est pas possible d&#39;expérimenter,
car on ne fera pas un canon de <i>fusil</i> de 90
piés.
</p>
<p>
Si d&#39;un côté la théorie prouve que la meilleure longueur 
d&#39;un <i>fusil</i>, pour chasser le plus loin possible la
balle, est de 90 piés ; que de l&#39;autre, l&#39;expérience
prouve que par une longueur de quatre piés de canon,
on chasse la balle à 2160 toises : il doit donc
s&#39;ensuivre, que chaque pouce de longueur de plus
ou de moins au canon, doit donner 45 toises de plus
ou de moins de portée, &amp; que le pistolet, qui est
de 14 pouces de canon, auroit 630 toises de portée:
mais des expériences faites avec des canons, des
coulevrines, &amp; autres armes à feu, ont prouvé que
ces trois armes portent leurs globes à-peu-près à même 
distance entre 2000 &amp; 2500 toises : donc on doit
conclure qu&#39;il n&#39;y a pas une proportion en progression 
connue, entre la force qui chasse les balles ou
<milestone unit="column" n="2" />
boulets, &amp; la longueur des calibres qui les dirigent.
Il faut observer que la proportion entre la longueur
du canon de 24, &amp; son boulet, est à-peu-près la même 
que celle entre un petit pistolet de poche fort
court, &amp; sa balle, c&#39;est-à-dire entre dix &amp; douze
fois le diametre respectif de leur calibre. Quand on
a fait des expériences pour constater quelle étoit la
longueur de calibre la plus avantageuse à un canon,
on a été occupé principalement de voir la différence
que ses différentes dimensions pourroient occasionner
dans l&#39;effet du boulet, lorsqu&#39;il frappe le but : pour cela,
on a tiré d&#39;abord avec le calibre qu&#39;on avoit fait
le plus long possible ; ensuite on l&#39;a racourci à plusieurs 
reprises, en sciant à chaque fois l&#39;extrèmité. Le
résultat pour la force a été établi, mais celui pour
la portée ne l&#39;a point été: vraissemblablement,
pour la portée du but en blanc, il auroit dû être, à
bien peu de chose près, le même : mais pour la plus
longue portée possible, le résultat auroit dû être différent 
à chaque fois, &amp; relatif à celui de la force du
choc, &amp; par les mêmes raisons, une certaine longueur 
donnant le tems à plus d&#39;effet de la poudre,
qu&#39;une moindre ; &amp; l&#39;étendue de la portée de but en
blanc, n&#39;est pas comparable à la plus longue portée
possible. D&#39;ailleurs, les lignes de tire &amp; de mire
étoient toûjours les mêmes dans les canons d&#39;épreuve ; 
au lieu que dans les canons de différentes longueurs,
elles forment des angles plus ouverts, àproportion que les calibres sont plus courts.
</p>
<p>
Pour déterminer quelle est la courbe que décrit
la balle d&#39;un <i>fusil</i> de munition, de la dimension fixée
par les ordonnances, &amp; dont les troupes sont ou seroient 
armées ; il faudroit fixer un de ces <i>fusils</i> dans
la position horisontale qu&#39;on choisira ; placer ensuite
sur la ligne de mire donnée plusieurs especes de
grands tamis placés verticalement entre 300 toises à
distance les uns des autres, &amp; faire feu : la balle tirée
perceroit les toiles, crins, taffetas, ou papiers dont ces
tamis seroient faits ; &amp; ces points-là reconnus détermineroient 
la courbe qu&#39;auroit décrit cette balle. Si
l&#39;on ne vouloit que trouver seulement le point le
plus haut de cette courbe, on pourroit faire tirer dessous 
une voûte dont le faîte seroit de niveau, en plaçant 
la ligne de mire parallelement au-dessous de
cette voûte, à un pié, un pié &amp; demi, ou deux piés ;
&amp; remarquant ensuite l&#39;endroit où la balle ne feroit
qu&#39;effleurer le dessous de ladite voûte.
</p>
<p>
Les épreuves exactes de la plus longue portée
possible, ne peuvent se faire sans risque que sur des
canaux glacés de deux à trois mille toises de longueur
environ, &amp; assez larges pour espérer que la direction
de la balle ne sera pas trop détournée par les diverses 
résistances qu&#39;elle peut éprouver dans les cinq
à six mille toises d&#39;atmosphere qu&#39;elle parcourroit.
Des hommes placés à distance l&#39;un de l&#39;autre, sous
des especes de guérites, le long des bords du canal,
remarqueroient où la balle tomberoit.
</p>
<p>
Toutes ces épreuves pourroient se faire avec les
différens calibres, &amp; dans diverses dimensions de culasses.
Il est à croire que les expériences, en fixant
les idées sur les différentes portées des armes à feu,
fourniroient les moyens d&#39;en faire un usage à-peu-près semblable à celui que l&#39;on fait des fleches. La
pratique en seroit vraissemblablement beaucoup plus
difficile à perfectionner ; parce qu&#39;une balle n&#39;étant
point visible comme le peut être une fleche, &amp; sa
portée étant beaucoup plus étendue, celui qui auroit 
tiré ne pourroit pas reconnoître aisément quel
effet auroit fait sa balle : mais la théorie pourroit faire 
tirer parti de cette connoissance, pour faire porter 
des balles à des éloignemens où l&#39;on n&#39;auroit pas
lieu d&#39;en craindre sans cela.
</p>
<p>
Les militaires instruits du résultat de ces expériences 
sur la partie du but en blanc &amp; la plus longue
<pb n="7:398" facs="V7/ENC_7-398.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
portée possible, pourroient, suivant l&#39;éloignement
où ils se trouveroient de l&#39;ennemi, ordonner à leurs
soldats de tirer plus ou moins haut, suivant l&#39;éloignement 
de leur ennemi. En visant, par exemple, à la
hauteur de la pique ou fer des drapeaux, lorsqu&#39;il seroit 
encore à 300 toises ; &amp; s&#39;il étoit à 200, à la hauteur 
de la pique ou fer des espontons ; à 150, au haut
de la tête, aux chapeaux de cet ennemi ; à 100, à la
ceinture ; à 60 toises, aux genoux, ou bien peu au-dessous ; 
mais jamais plus bas.
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
