<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="29636" id="53:121" vol="7">
<index type="head" value="GLACIERS ou GLETSCHERS" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="d&#39;Holbach" />
<index type="shortauth" value="d&#39;Holbach" />
<index type="kafnum" value="59" />
<index type="kafauth" value="Holbach, Paul Thiry, baron d&#39; (1723-1789)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Hist. natur." />
<index type="normclass" value="Histoire naturelle" />
<index type="englishclass" value="Natural history" />
<index type="generatedclass" value="Histoire naturelle" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>GLACIERS ou GLETSCHERS</head>
<p>
GLACIERS <i>ou</i> GLETSCHERS, (<i>Hist. natur.</i>)
quelques-uns les nomment <i>glacieres</i>, mais le nom
de <i>glaciers</i> est le plus usité; il ne faut point les confondre 
avec la <i>glaciere naturelle</i> qui a été décrite dans
l&#39;article précédent.
</p>
<p>
Il n&#39;est peut-être point de spectacle plus frappant
dans la nature que celui des <i>glaciers</i> de la Suisse ; on
en voit dans plusieurs endroits des Alpes : tout le
monde sait que ces montagnes sont très-élevées ;
quelques-unes d&#39;entr&#39;elles ont, suivant le célebre
Scheuchzer, jusqu&#39;à 2000 brasses de hauteur perpendiculaire 
au-dessus du niveau de la mer, d&#39;où
l&#39;on voit qu&#39;il doit presque toûjours y regner un froid
très-considérable ; aussi la cime de ces montagnes
que l&#39;on apperçoit à une très-grande distance, est
perpétuellement couverte de neige &amp; de glace, &amp;
il se trouve près de leur sommet des lacs ou réservoirs 
immenses d&#39;eaux qui sont gelées jusqu&#39;à une
très-grande profondeur. Par les vicissitudes des saisons 
on sent aisément que ces réservoirs sont sujets
<milestone unit="column" n="2" />
à se dégeler &amp; à se geler ensuite de nouveau ; ce
sont ces alternatives qui produisent les différens phenomenes 
dont il sera parlé dans cet article.
</p>
<p>
Parmi les <i>glaciers</i> qui se trouvent dans les Alpes,
un des plus remarquables est celui de Grindelwald ;
on le voit à 20 lieues de Berne, près d&#39;un village
qui porte son nom ; il est situé dans les montagnes
qui séparent le canton de Berne d&#39;avec le Valais.
Ce fameux <i>glacier</i> n&#39;avoit été décrit qu&#39;imparfaitement 
par plusieurs naturalistes de la Suisse ; Scheuchzer lui-même n&#39;en avoit donné qu&#39;une courte description 
dans ses <i>itinera alpina, pag. 280, 482 &amp;
483:</i> mais enfin M. Jean-George Altmann n&#39;a plus
rien laissé à desirer aux naturalistes sur cette matiere : après avoir fait un voyage sur les lieux, &amp; avoir
examiné le <i>glacier</i> de Grindelwald avec toute l&#39;exactitude 
que la difficulté du terrein pouvoit permettre,
il publia en allemand en 1753 un traité des
<i>montagnes glacées &amp; des glaciers de la Suisse</i>, en un
volume <i>in-8°.</i> c&#39;est le fruit de ses observations:
nous ne pouvons mieux faire que de donner ici un
précis de cet excellent ouvrage.
</p>
<p>
Le village de Grindelwald est situé dans une gorge 
de montagnes longue &amp; étroite ; de là on commence 
déjà à appercevoir le <i>glacier ;</i> mais en montant 
plus haut sur la montagne, on découvre entierement 
un des plus beaux spectacles que l&#39;on puisse
imaginer dans la nature, c&#39;est une mer de glace ou une
étendue immense d&#39;eau congelée. En suivant la pente
d&#39;une haute montagne par l&#39;endroit où elle descend
dans le vallon &amp; forme un plan incliné, il part de
ce réservoir glacé un amas prodigieux de pyramides,
formant une espece de nappe qui occupe toute
la largeur du vallon, c&#39;est-à-dire environ 500 pas ;
ces pyramides couvrent toute la pente de la montagne : le vallon est bordé des deux côtés par deux
montagnes fort élevées, couvertes de verdure, &amp;
d&#39;une forêt de sapins jusqu&#39;à une certaine hauteur,
mais leur sommet est stérile &amp; chauve. Cet amas de
pyramides ou de montagnes de glace ressemble à
une mer agitée par les vents dont les flots auroient
été subitement saisis par la gelée ; ou plûtôt on voit
un amphithéatre formé par un assemblage immense
de tours ou de pyramides hexagones, d&#39;une couleur 
bleuâtre, dont chacune a 30 ou 40 piés de hauteur ; 
cela forme un coup d&#39;oeil d&#39;une beauté merveilleuse.
Rien n&#39;est sur-tout comparable à l&#39;effet
qu&#39;il produit lorsqu&#39;en été le soleit vient à darder
ses rayons sur ces grouppes de pyramides glacées,
alors tout le <i>glacier</i> commence à fumer, &amp; jette un
éclat que les yeux ont peine à soûtenir : c&#39;est proprement 
à la partie qui va ainsi en pente en suivant
l&#39;inclinaison de la montagne, &amp; qui forme une espece 
de toît couvert de pyramides, que l&#39;on donne
le nom de <i>glacier</i> ou de <i>gletscher</i> en langue du pays ;
on les nomme aussi <i>firn</i>.
</p>
<p>
On voit à l&#39;endroit le plus élevé d&#39;où le <i>glacier</i>
commence à descendre, des cimes de montagnes
perpétuellement couvertes de neige ; elles sont plus
hautes que toutes celles qui les environnent, aussi
peut-on les appercevoir de toutes les parties de la
Suisse. Les glaçons &amp; les neiges qui les couvrent ne
se fondent presque jamais entierement ; cependant
les annales du pays rapportent qu&#39;en 1540 on éprouva une chaleur si excessive pendant l&#39;été, que le <i>glacier</i> disparut tout-à-fait ; alors ces montagnes furent
dépouillées de la croûte de neige &amp; de glace qui les
couvroit, &amp; montrerent à nud le roc qui les compose ; 
mais en peu de tems toutes choses se rétablirent 
dans leur premier état.
</p>
<p>
Ces montagnes glacées qu&#39;on voit au haut du
<i>glacier</i> de Grindelwald, bordent de tous côtés un
lac ou réservoir immense d&#39;eau glacée qui s&#39;y trouve.
M. Altmann présume qu&#39;il est d&#39;une grandeur
<pb n="7:692" facs="V7/ENC_7-692.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
très-considérable, &amp; qu&#39;il peut s&#39;étendre jusqu&#39;à 40
lieues, en occupant la partie supérieure d&#39;une chaîne 
de montagnes qui prend une très-grande place
dans la Suisse. La surface de ce lac glacé paroît unie
comme un miroir, à l&#39;exception des fentes qui s&#39;y
trouvent ; dans les grandes chaleurs cette surface se
fond jusqu&#39;à un certain point. Ce qui semble favoriser 
la conjecture de M. Altmann sur l&#39;étendue &amp;
l&#39;immensité de ce lac, c&#39;est que deux des plus grands
fleuves de l&#39;Europe, le Rhin &amp; le Rhone, prennent
leurs sources aux piés des montagnes qui font partie
de son bassin, sans compter le Tessin &amp; une infinité 
d&#39;autres rivieres moins considérables &amp; de ruisseaux.
Dans les tems où ce lac est entierement pris,
les habitans du pays se hasardent quelquefois à passer 
par-dessus pour abréger le chemin ; mais cette
route n&#39;est pointe exempte de danger, soit par les fentes 
qui sont déja faites dans la glace, soit par celles
qui peuvent s&#39;y faire d&#39;un moment à l&#39;autre par les
efforts de l&#39;air qui est renfermé &amp; comprimé au-dessous de la glace : lorsque cela arrive on entend au
loin un bruit horrible ; &amp; des passagers ont dit avoir
senti un mouvement qui partoit de l&#39;intérieur du lac,
fort semblable à celui des tremblemens de terre ;
peut-être ce mouvement venoit-il aussi réellement
de cette cause, attendu que les tremblemens de terre,
sans être trop violens, ne laissent pas d&#39;être assez
fréquens dans ces montagnes.
</p>
<p>
La roche qui sert de bassin à ce lac est d&#39;un marbre 
noir rempli de veines blanches au sommet des
montagnes du Grindelwald ; la partie qui descend en
pente, &amp; sur laquelle le <i>glacier</i> est appuyé, est d&#39;un
marbre très-beau par la variété de ses couleurs : les
eaux superflues du lac &amp; les glaçons qui sont à la
surface sont obligées de s&#39;écouler &amp; de rouler successivement 
par le penchant qui leur est présenté: voilà,
selon M. Altmann, ce qui forme le <i>glacier</i>, ou cet assemblage 
de glaces en pyramides, qui, comme on a
dit, tapissent si singulierement la pente de la montagne.
</p>
<p>
Le <i>glacier</i> de Grindelwald est sujet à augmentation
&amp; à diminution ; c&#39;est-à-dire que tantôt il s&#39;avance
plus ou moins dans le vallon, tantôt il semble se retirer.
Cependant comme dans ces cantons le froid est
plus ordinaire que le chaud, il gagne toûjours plus
qu&#39;il ne perd, au grand regret des habitans ; car peu-à-peu le <i>glacier</i> vient occuper des endroits qui autrefois 
fournissoient de très-bons pâturages à leurs bestiaux.
Une erreur populaire veut que le <i>glacier</i> soit 7
ans à augmenter &amp; 7 autres années à diminuer : mais
ces augmentations &amp; diminutions ne peuvent avoir
une période déterminée ; elles dépendent uniquement
de la chaleur plus ou moins grande des étés, des
pluies douces qui regnent dans cette saison, ainsi que
du froid plus ou moins rigoureux des hyvers : ces
causes font que le <i>glacier</i> est diminué ou augmenté
par le côté qui s&#39;étend dans le vallon.
</p>
<p>
Le <i>glacier</i> de Grindelwald est creux par-dessous, &amp;
forme comme des voûtes d&#39;où sortent sans cesse deux
ruisseaux ; l&#39;eau de l&#39;un est claire, &amp; l&#39;autre est trouble 
&amp; noirâtre, ce qui vient du terrein par où il
passe : ils sont sujets à se gonfler dans de certains tems,
&amp; ils entraînent quelquefois des fragmens de crystal
de roche qu&#39;ils ont détachés sur leur passage. On regarde 
les eaux qui viennent du <i>glacier</i> comme très salutaires 
&amp; propres à guérir la dyssenterie &amp; un
grand nombre d&#39;autres maladies.
</p>
<p>
Plusieurs auteurs croyent que la glace des <i>glaciers</i>
est d&#39;une autre nature que celle que l&#39;hyver forme
sur nos étangs &amp; rivieres ; il est certain que la premiere 
est beaucoup plus froide &amp; plus difficile à fondre 
que la glace ordinaire ; ce qui est attesté par le témoignage 
unanime des gens du pays, &amp; par plusieurs
expériences qui ont été faites pour s&#39;en assûrer. Il
<milestone unit="column" n="2" />
paroît que c&#39;est la solidité de cette glace, sa dureté
extraordinaire, &amp; la figure hexagone des pyramides 
dont les <i>glaciers</i> sont composés, qui ont donné
lieu à l&#39;erreur de Pline &amp; de quelques autres naturalistes,
&amp; leur ont fait prétendre que par une longue suite 
d&#39;années la glace se changeoit en crystal de roche.
</p>
<p>
M. Altmann, dans l&#39;ouvrage que nous avons cité,
donne encore la relation d&#39;un voyage fait par
quelques anglois à un autre <i>glacier</i> situé en Savoye
dans le val d&#39;Aoste, à quelque distance d&#39;un endroit
nommé <i>Chamoigny</i>. Le même auteur a aussi inséré
dans son ouvrage une relation très-curieuse qui lui
fut envoyée par M. Maurice Antoine Cappeler, medecin 
de Lucerne, dans laquelle il décrit le <i>glacier</i> du
Grimselberg qui sépare le canton de Berne du Valais, &amp; qui par conséquent doit avoir quelque correspondance 
avec celui du Grindelwald. Ce <i>glacier</i>
se présente de loin comme une grande muraille qui
va d&#39;un côté à l&#39;autre du vallon qu&#39;il occupe ; sa surface 
est unie, &amp; l&#39;on n&#39;y voit point de pyramides,
comme dans celui de Grindelwald : la glace qui le
compose paroît être formée de couches qui se sont
successivement placées les unes sur les autres.
L&#39;eau qui part de dessous ce <i>glacier</i> forme la riviere
d&#39;Aar. C&#39;est dans les cavités des roches qui bordent
les deux côtés du vallon où le <i>glacier</i> est situé, que
l&#39;on trouve le plus beau crystal de roche. M. Cappeler nous apprend qu&#39;on y trouva une fois une colonne 
de crystal qui pesoit huit cents livres.
</p>
<p>
Nous avons encore une relation très-intéressante
&amp; très-détaillée d&#39;un <i>glacier</i> qui se trouve dans une autre 
partie de ces mêmes montagnes du canton de Berne : celui-ci est situé dans une vallée nommée le <i>Siementhal</i>, près d&#39;un lieu qui s&#39;appelle <i>Leng:</i> cette relation 
qui est remplie d&#39;observations très-curieuses,
est dûe aux soins de M. Daniel Langhans medecin,
qui l&#39;a publiée dans un ouvrage allemand imprimé à
Zurich en 1753, sous le titre de <i>description des curiosités 
de la vallée de Siementhal</i>, &amp;c. Ce <i>glacier</i> ressemble,
à bien des égards, à celui de Grindelwald
décrit par M. Altmann ; il y a lieu de croire qu&#39;il en
fait partie : mais il en differe en ce que les pyramides 
de glace dont il est composé ne sont point toutes
hexagones, comme celles du <i>glacier</i> de Grindelwald ;
il y en a de pentagones, de quadrangulaires, <i>&amp;c.</i> Au
sommet des montagnes qui bordent la vallée de Siementhal, le spectateur étonné voit une étendue immense 
de glace, &amp; tout à côté un terrein couvert de
verdure &amp; de plantes aromatiques. Une autre singularité,
c&#39;est que tout auprès de ce <i>glacier</i> il sort de la
montagne sur laquelle il est appuyé, une source d&#39;eau
chaude très-ferrugineuse qui forme un ruisseau assez
considérable.
</p>
<p>
Tous ces <i>glaciers</i>, ainsi que les lacs d&#39;eau glacée
dont ils dérivent, sont remplis de fentes qui ont quelquefois 
jusqu&#39;à quatre ou cinq piés de largeur &amp; une
profondeur très-considérable : cela fait qu&#39;on n&#39;y
peut point passer sans péril &amp; sans beaucoup de précautions,
attendu que souvent on n&#39;apperçoit ces
fentes que lorsqu&#39;on a le pié dessus ; &amp; même elles
sont quelquefois très-difficiles à appercevoir par les
neiges qui sont venues les couvrir. Cela n&#39;empêche
pas que des chasseurs n&#39;aillent fréquemment au haut
des montagnes pour chasser les chamois &amp; les bouquetins 
qui se promenent quelquefois sur les glaces
par troupeaux de douze ou quinze. Il n&#39;est pas rare
que des chasseurs se perdent dans ces fentes ; &amp; ce
n&#39;est qu&#39;au bout de plusieurs années que l&#39;on retrouve
leurs cadavres préservés de corruption, lorsque ces
<i>glaciers</i> en s&#39;étendant dans les vallons &amp; en se fondant 
successivement, les laissent à découvert. Une
personne digne de foi qui a fait un long séjour dans
la Suisse &amp; dans le Valais, racontoit à ce sujet une
avanture arrivée à un curé du pays, qui mérite d&#39;être <gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:693" facs="V7/ENC_7-693.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
rapportée ici. Cet ecclésiastique étant allé à la
chasse un samedi passa sur un <i>glacier ;</i> il tomba dans
une fente, sans cependant avoir été blessé de sa chûte.
Comme la fente alloit en retrécissant, il n&#39;alla
pas jusqu&#39;au fond ; mais il fut retenu &amp; demeura suspendu 
au milieu des glaces : n&#39;ayant guere lieu de
se flatter qu&#39;il dût venir quelqu&#39;un pour le tirer d&#39;affaire,
dans un endroit aussi peu fréquenté, il se
soûmit à la volonté du ciel, &amp; prit le parti d&#39;attendre 
sa fin avec tranquillité: en tombant il n&#39;avoit 
point lâché le fusil qu&#39;il tenoit dans ses mains ;
il en détacha la pierre, &amp; s&#39;en servit pour graver sur
le canon sa malheureuse avanture, afin d&#39;en instruire
la postérité. Les paroissiens qui lui étoient très-attachés, ne voyant point paroitre leur curé le dimanche 
suivant à l&#39;église, se mirent en campagne pour le
chercher : quelques-uns d&#39;entr&#39;eux apperçurent sur la
neige les pas d&#39;un homme ; ils suivirent cette trace,
&amp; ce fut avec succès ; car elle les conduisit droit à
la fente où leur infortuné pasteur n&#39;attendoit plus
que la mort ; on l&#39;appella, il répondit ; &amp; quoiqu&#39;il
fût demeuré près de vingt-quatre heures dans l&#39;endroit 
où il étoit tombé, il eut encore assez de force
pour saisir les cordes qu&#39;on lui descendit pour le retirer : par ce secours imprévû, il échappa au danger
qui l&#39;avoit si long-tems menacé. Il y a beaucoup de
traits semblables à celui-ci, rapportés dans les auteurs
que nous avons cités, arrivés à des gens qui ne s&#39;en
sont point si heureusement tirés. Ces fentes des <i>glaciers</i> sont sujettes à se refermer, &amp; il s&#39;en forme de
nouvelles dans d&#39;autres endroits ; ce qui se fait avec
un bruit semblable à celui du tonnerre ou d&#39;une forte
décharge d&#39;artillerie : on entend ce bruit effrayant
quelquefois jusqu&#39;à six lieues. Outre cela, les glaçons
qui composent les <i>glaciers</i> s&#39;affaissent parce qu&#39;ils
sont creux par-dessous ; ce qui cause un grand fracas
qui est encore redoublé par les échos des montagnes
des environs : cela arrive sur-tout dans les changemens 
de tems &amp; dans les dégels : aussi les gens du pays
n&#39;ont pas besoin d&#39;autres thermometres &amp; barometres 
pour savoir le tems qu&#39;ils ont à attendre.
</p>
<p>
L&#39;Islande nous fournit encore des exemples de <i>glaciers</i> à-peu-près semblables à ceux qui viennent d&#39;être 
décrits. Les habitans du pays nomment les montagnes 
de glace <i>joeklar:</i> il n&#39;est pas surprenant que la
nature présente ce phénomene dans un pays aussi
septentrional. M. Théodore Thorkelson Widalius a
donné une relation de ces montagnes &amp; <i>glaciers</i> d&#39;Islande, qu&#39;il a eu occasion de voir par lui-même ; elle
est insérée dans le <i>tome XIII. du magisin d&#39;Hambourg:</i> on en trouve aussi un détail circonstancié dans
une dissertation de M. Egerhard Olavius, imprimée
à Copenhague, sous le titre de <i>enarrationes historicaoe
de naturâ &amp; constitutione Islandiae formatae &amp; transformatae 
per eruptiones ignis</i>, &amp;c. Les phénomenes qu&#39;on
remarque dans ces <i>glaciers</i> d&#39;Islande sont assez conformes 
à ceux que nous avons décrits en parlant de
ceux de la Suisse ; ils sont sujets comme eux à s&#39;avancer 
dans la plaine &amp; à s&#39;en retirer dans de certains 
tems ; ils se trouvent dans la partie orientale
de l&#39;île dans un district appellé <i>Skaptafelssysla</i>. Ils occupent 
un espace d&#39;environ dix lieues de longueur ;
quant à la largeur, on n&#39;a point encore pû la déterminer
par les obstacles que présentent aux voyageurs
les fentes qui sont à la surface de ces <i>glaciers ;</i> la glace 
qui le compose est dure, compacte &amp; bleuâtre:
on en voit sortir des pointes de rochers qui paroissent
y avoir été jettés par des volcans. On trouve dans
toute la campagne des environs des marques indubitables 
d&#39;éruption : en effet, on y rencontre des
roches d&#39;une grandeur énorme qui semblent avoir
éprouvé l&#39;action du feu, &amp; en avoir été noircies.
D&#39;ailleurs on voit par-tout de la pierre-ponce,
des pierres vitrifiées, d&#39;autres pierres qui sont de
<milestone unit="column" n="2" />
venues assez friables pour être écrasées entre les
doigts, des cendres, en un mot tout ce qui caractérise
un pays fouillé par les volcans. Cela n&#39;est pas surprenant,
d&#39;autant plus que M. Olavius remarque que les
montagnes couvertes de neige &amp; de glace qui sont
dans le voisinage des <i>glaciers</i> d&#39;Islande, ont été autrefois 
de vrais volcans : le mont Hecla lui-même, si
fameux par ses éruptions fréquentes, est une montagne 
dont le sommet est couvert de neige &amp; de glaces.
(-)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
