<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28414" id="50:159:5" vol="7">
<index type="head" value="Froid" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="d&#39;Aumont" />
<index type="shortauth" value="d&#39;Aumont" />
<index type="kafnum" value="8" />
<index type="kafauth" value="Aumont, Arnulphe d&#39; (1721-1800)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Patholog." />
<index type="normclass" value="Pathologie" />
<index type="englishclass" value="Pathology" />
<index type="generatedclass" value="Médecine" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Froid</head>
<p>
<sc>Froid</sc>, (<i>Patholog.</i>) il suit de ce qui vient d&#39;être
établi à la fin de l&#39;article précédent, que le <i>froid</i> considéré 
entant qu&#39;il produit ses effets dans le corps des
animaux chauds, dans le corps humain, peut être
lui-même produit par des causes externes &amp; par des
causes internes, par rapport à l&#39;individu qui le
souffre.
</p>
<p>
La principale cause externe de ce <i>froid</i> animal est
le <i>froid</i> de l&#39;atmosphere. Le premier degre de celui-ci,
relativement à ses effets physiques les plus susceptibles,
hors de nous, de tomber sous les sens, est
marqué par la diminution de l&#39;action du feu à l&#39;égard
de l&#39;eau, au point où elle cesse d&#39;être fluide, où elle
devient un vrai solide, qui est la glace : mais ce changement,
qui est la congelation, ne se fait encore à
ce degré de <i>froid</i>, que dans de très-petites masses
d&#39;eau. Il est toûjours plus considérable, à-mesure
que le <i>froid</i> augmente ; &amp; dans les climats temperes,
cette augmentation se fait jusqu&#39;à la moitié du nombre 
des degrés dont augmente l&#39;action du feu dans
l&#39;atmosphere, par-dessus le degré de la congelation,
pour former la plus grande chaleur dont ces climats-ci 
sont susceptibles : ensorte que comme le plus grand
hyver de ce siecle y fit descendre le mercure du
thermometre de Farenheit environ à 32 degrés au-dessous 
de zéro, c&#39;est-à-dire du point où commence
la congelation, les plus grandes chaleurs l&#39;ont fait
monter à environ 98: ce qui fait une augmentation
de deux tiers par-dessus le point de la congelation:
ainsi le degré moyen entre le plus grand chaud &amp; le
plus grand <i>froid</i> dans l&#39;atmosphere, est celui de la
température qui a été observée dans les caves de
l&#39;Observatoire de Paris ; ce degré est fixé à 10 au-dessus du point de la congelation. Selon la division du
thermometre de M. de Réaumur, c&#39;est le point moyen
des variations de cette température, dont la latitude,
selon le thermometre de Farenheit, s&#39;étend du quarante-cinquieme
degré, ou environ, au cinquante-cinquieme.
Ainsi au degré moyen de cette latitude,
l&#39;eau est également éloignée d&#39;être convertie en glace<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:327" facs="V7/ENC_7-327.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
&amp; de devenir tiede. Tant que la chaleur de l&#39;atmosphere 
n&#39;est pas diminuée jusqu&#39;à ce degre moyen,
quoiqu&#39;elle soit toûjours moins considérable que celle 
qui est ordinaire au corps humain, dans l&#39;état de
santé; si la premiere diminue insensiblement jusqu&#39;à ce degré, on ne s&#39;en apperçoit pas beaucoup ;
on n&#39;est pas fort incommodé de cette diminution
dans l&#39;action du feu de l&#39;atmosphere ; diminution a
laquelle il est cependant attaché de produire les effets 
du <i>froid</i>, d&#39;en exciter la sensation, comme étant
la disposition physique qui est la principale cause externe 
du <i>froid</i> animal. Cette cause opérant à-proportion de son intensité, la sensation qui en resulte n&#39;est
pas bien forte, tant que le <i>froid</i> du milieu n&#39;est pas
parvenu au degré de la température dont on vient
de parler ; d&#39;autant que la chaleur propre à l&#39;animal
augmente à-proportion qu&#39;il en reçoit moins de ce
milieu : &amp; cette augmentation se fait en raison de celle 
du resserrement que ce <i>froid</i> cause dans la surface
du corps. Mais plus le <i>froid</i> approche du degré de la
congelation, plus ce resserrement devient considérable ; 
il va toûjours en augmentant avec le <i>froid</i>,
au point qu&#39;il ralentit le cours des humeurs ; soit
par la trop grande résistance qu&#39;il cause ainsi dans les
solides, soit par la condensation des fluides, qui leur
fait perdre leur fluidité dans les portions où est opérée 
cette condensation ; effets qui diminuent par conséquent 
l&#39;activité du frottement &amp; la génération de
la chaleur, qui depend de cette activité; d&#39;où s&#39;ensuit 
un double obstacle à l&#39;impulsion des fluides dans
les parties affectées du <i>froid ;</i> duquel obstacle établi
suit une sorte d&#39;impression sur les nerfs, qui a la
propriété, etant transmise à l&#39;ame, de faire naître la
sensation desagreable du <i>froid</i> animal, ainsi qu&#39;il a
été dit dans l&#39;article précédent : &amp; cette sensation
devient forte de plus-en-plus, à-proportion que le
<i>froid</i> externe, &amp; conséquemment le resserrement des
vaisseaux capillaires, le ralentissement des humeurs,
augmentent &amp; s&#39;étendent davantage de la circonférence 
vers le centre : ce qui arrive sur-tout si l&#39;on
est constamment exposé à l&#39;air libre ; si l&#39;atmosphere
qu&#39;il forme autour du corps est continuellement renouvelle 
par le vent : ensorte que l&#39;air ambiant ne restant 
point assez appliqué au corps animal, pour le faire 
participer à la chaleur qu&#39;il en tire, ne fait que lui
en enlever sans cesse, &amp; ne lui communique que son
<i>froid</i> actuel, qui pénetre dans sa substance, opere une
veritable constriction dans ses solides, dispose à la
coagulation ses fluides ; d&#39;où s&#39;ensuit qu&#39;il diminue de
volume en tout sens, &amp; que bien des gens ont observé 
que les habits qui ne les entouroient, ne les enveloppoient 
qu&#39;avec peine en été, pendant la raréfaction 
de tous les corps par l&#39;effet de la chaleur, se
trouvent alors trop amples ; tant la condensation de
toutes les parties se rend sensible.
</p>
<p>
Ainsi les effets du <i>froid</i> de l&#39;air sur le corps humain,
peuvent être si considérables, qu&#39;il y a des exemples
d&#39;hommes qui sont morts subitement par le seul effet
du grand <i>froid</i>, sans aucune autre mauvaise disposition 
que celle qu&#39;il avoit produite : ce qui arrive assez 
communement dans les pays septentrionaux, non seulement 
à l&#39;egard des hommes, mais encore à l&#39;égard 
des bêtes.
</p>
<p>
On ne sauroit douter que ce qui donne lieu à des
accidens de cette nature, ne soit le resserrement des
vaisseaux, qui lorsqu&#39;il est porté à un degré considérable,
intercepte le cours des humeurs : à quoi se
joint la coagulation de celles-ci : effets qui ont l&#39;eu
principalement dans les poumons, où les vaisseaux
très-minces, très-exposés, très faciles à se laisser penetrer 
par le <i>froid</i>, &amp; le sang très-exposé aux influences 
de l&#39;air, étant presque à découvert dans ce viscere,
sont, par ces différentes raisons, très susceptibles 
d&#39;engorgemens inflammatoires &amp; autres, si
<milestone unit="column" n="2" />
prompts même &amp; si étendus, lorsqu&#39;ils sont produits
par un <i>froid</i> extreme, qu&#39;ils peuvent procurer une
suffocation subite ; comme dans les cas qui viennent
d&#39;être mentionnés.
</p>
<p>
Personne n&#39;ignore que le sang sorti d&#39;une veine &amp;
reau dans un vase sous forme fluide, se fige dans l&#39;espace
de trois ou quatre minutes dans un air temperé,
&amp; qu&#39;il se change ainsi en une masse solide, qui s&#39;attache 
ordinairement aux parois du récipient. Ce
fluide de animal se coagule encore plus promptement,
si l&#39;air auquel il est exposé est bien <i>froid</i>, comme dans
un tems de gelée ; il n&#39;est cependant pas aise de determiner 
précisément à quel degré de la diminution de
la chaleur dans l&#39;air, le sang perd ainsi sa fluidité,
puisque cela arrive également dans l&#39;été, &amp; qu&#39;il
n&#39;y a de différence en comparaison avec ce qui se
passe à cet égard en hyver, qu&#39;en ce que la coagulation 
est moins prompte dans la premiere que dans
la seconde de ces circonstances : on sait seulement
que la sérosité du sang ne se congele qu&#39;au vingt-huitieme degré du thermometre de Farenheit, &amp; que
par consequent il faut un plus grand <i>froid</i> pour la
convertir en glace. Qu&#39;à l&#39;égard de l&#39;eau qui commence 
à se geler des le trente deuxieme, c&#39;est peut-être
parce que la sérosité est un peu salée, qu&#39;elle
résiste davantage à perdre sa fluidité: mais il suffit
pour le sujet dont il s&#39;agit ici, que l&#39;on soit assuré que
le <i>froid</i> hâte la tendance naturelle du sang à la coagulation ; 
c&#39;est pourquoi s&#39;il arrive à ceux qui tombent 
en syncope de rester assez dans cet état pour
que par la grande diminution du mouvement des humeurs 
elles ayent eu le tems de se refroidir, il se
forme alors, par une suite du défaut d&#39;agitation vitale 
&amp; du <i>froid</i> qui s&#39;ensuit, des concretions polypeuses 
autour du coeur dans les gros vaisseaux ; concrétions 
qui sont le plus souvent de nature a ne pouvoir 
être resoutes.
</p>
<p>
La constriction des vaisseaux &amp; la coagulation du
sang, sont donc des effets du <i>froid</i> de l&#39;air sur les
corps des animaux ; d&#39;où peuvent s&#39;ensuivre de
grands desordres dans leur économie, à-proportion
de l&#39;intensité de la cause qui a produit ces effets.
Cette cause est même de nature à pouvoir les opérer 
après la mort, puisque dans cet état il ne reste
plus dans le corps animal d&#39;autre principe de chaleur,
que de celle qui lui est commune avec tous les
corps inanimés ; chaleur qui à quelque degré qu&#39;elle
soit dans l&#39;atmosphere, n&#39;est jamais, comme il a été
dit plusieurs fois, qu&#39;un <i>froid</i> respectis : ainsi ce <i>froid</i>
causant une constriction générale dans tous les solides,
elle est plus forte dans chaque partie à-proportion de sa densité; par consequent les arteres dont
les tuniques sont plus compactes que celles des veines,
se resserrant davantage, tout étant égal, expriment 
la partie la plus fluide du sang dans les vaisseaux 
plus foibles, c&#39;est-à-dire dans les veines, &amp; ne
retiennent que la plus grossiere, celle qui a perdu sa
fluidité, ensorte même qu&#39;elles se vuident souvent
entierement ; d&#39;où résulte que le <i>froid</i> contribue à
donner de l&#39;action aux vaisseaux, non-seulement
pendant la vie pour la conserver par l&#39;exercice des
fonctions, en y entretenant la chaleur à un degré
uniforme &amp; toûjours supérieur à celle de l&#39;atmosphere,
mais encore après la mort, en donnant lieu
à certains mouvemens dans les solides &amp; dans les
fluides, tant que ceux-ci sont disposés à conserver
de la fluidité, &amp; à céder à l&#39;action de ceux-là: d&#39;où
surviennent souvent dans les cadavres différentes
sortes d&#39;évacuations de sang, de sérosités, d&#39;urine,
<i>&amp;c.</i> par les voies qui n&#39;offrent pas de la résistance à
ces efforts automatiques. On peut donc encore inférer 
de ces effets posthumes, que si le <i>froid</i> peut opérer 
des mouvemens aussi marqués dans les corps des
animaux sans le concours de la vie, il doit influer
<pb n="7:328" facs="V7/ENC_7-328.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
bien davantage à-proportion sur les opérations des
corps animés, en tant qu&#39;il contre-balance les effets
qu&#39;y produit la chaleur qui leur est propre, en les
bornant, d&#39;autant plus qu&#39;il a plus de part à sa génération,
dans une certaine latitude ; en empêchant
par conséquent le trop grand relâchement des fibres,
la dissolution trop considérable des humeurs qui seroient 
les suites de la chaleur &amp; du mouvement laissés 
à eux-mêmes dans les animaux ; en conservant
convenablement la fermeté, l&#39;élasticité dans celles-là,
&amp; la densité, la consistance dans celles-ci.
</p>
<p>
Mais lorsque le <i>froid</i> augmente au point de former
des résistances au cours des fluides, résistances que
la puissance motrice ne peut plus surmonter, &amp; dont
conséquemment elle ne peut plus tirer avantage pour
la production de la chaleur animale, les effets qui
s&#39;ensuivent ne peuvent, comme on l&#39;a déjà fait pressentir,
qu&#39;être très-nuisibles à l&#39;exercice des fonctions 
nécessaires pour la vie saine, &amp; même seulement 
pour l&#39;entretien de celles sans lesquelles la vie
ne peut subsister. Le cours des humeurs est d&#39;abord
considérablement ralenti, &amp; s&#39;arrête même totalement 
dans les parties les plus exposées à l&#39;impression
du <i>froid</i>, &amp; dans lesquelles la force impulsive est le
plus affoiblie, à cause de l&#39;éloignement du principal
instrument qui l&#39;a produit, c&#39;est-à-dire du coeur : ainsi
la surface du corps en général, &amp; particulierement
les extrémités, les piés, les mains, le nez, les oreilles,
les levres, sont les parties les plus susceptibles
d&#39;être affectées des effets du <i>froid ;</i> la peau se fronce,
se resserre sur les parties qu&#39;elle enveloppe immédiatement ; 
elle comprime de tous côtés les bulbes des
poils, elle rend ainsi ces bulbes saillans ; elle reste
soûlevée sous forme de petits boutons dans les portions 
qui les recouvrent comparées à celles des interstices 
de ces bulbes ; elle est seche &amp; roide, parce 
que ses pores étant resserrés, ne permettent point
à la matiere de l&#39;insensible transpiration de se répandre 
dans sa substance, pour l&#39;humecter, l&#39;assouplir,
&amp; que les vaisseaux cutanés ne recevant presque
point de fluides, elle perd la flexibilité qui en dépend.
Les ongles deviennent de couleur livide, noirâtre,
à cause de l&#39;embarras dans le cours du sang des vaisseaux 
qu&#39;ils recouvrent : c&#39;est par cette même raison 
que les levres &amp; différentes parties déliées de la
peau, paroissent violettes, attendu que les vaisseaux
sanguins y sont plus nombreux, plus superficiels.
Tout le reste des tégumens est extrèmement pâle ;
parce que le resserrement des vaisseaux cutanés empêche 
le sang d&#39;y parvenir. Le sentiment &amp; le mouvement 
sont engourdis dans le visage, dans les mains
&amp; les piés ; parce que la constriction des solides pénétrant 
jusqu&#39;aux nerfs &amp; aux muscles, gêne le cours
des esprits animaux, empêche le jeu des fibres charnues : d&#39;où s&#39;ensuit que même les mouvemens musculaires 
qui servent à la respiration, se font difficilement ; 
ce qui contribue à l&#39;oppression que donne le
<i>froid</i>, joint à ce que la surface des voies de l&#39;air dans
les poumons ayant beaucoup d&#39;étendue, n&#39;étant pas
moins exposée que la peau, &amp; n&#39;ayant que très-peu
d&#39;épaisseur, éprouve à proportion les mêmes effets
du <i>froid</i> qu&#39;elle, par conséquent avec plus d&#39;intensité; 
&amp; que le sang de ce viscere y est, comme il a
été dit, très-exposé à la coagulation ; ce qui ajoûte
beaucoup à l&#39;embarras du cours des humeurs dans ce
principal organe auxiliaire de la circulation.
</p>
<p>
Tous ces différens symptomes peuvent exister
avec plus ou moins d&#39;intensité; mais ils constituent
toûjours un véritable état de maladie : lorsque la lésion 
des fonctions en quoi ils consistent est durable,
ils peuvent même, comme il a déjà été dit, avoir les
suites les plus funestes, si par la continuation des effets 
du <i>froid</i>, les embarras dans le cours des humeurs
s&#39;étendent beaucoup de la circonférence vers le centre,<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
&amp; deviennent à proportion aussi considérables
au-dedans qu&#39;au-dehors : d&#39;ou tirent d&#39;abord leur
origine la plûpart des maladies causées par la suppression 
de la transpiration insensible (<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Transpiration" type="search">Transpiration</ref></sc>); d&#39;où se forment souvent de violentes
inflammations dans les membres, sur-tout dans leurs
extrémités qui ont beaucoup de disposition à le terminer 
par la gangrene, le sphacele (<i>voyez</i> 
<sc><ref target="head:Engelure" type="search">Engelure</ref>, <ref target="head:Gangrene" type="search">Gangrene</ref>, <ref target="head:Sphacele" type="search">Sphacele</ref></sc>
); d&#39;où plus souvent
encore prennent naissance les fluxions inflammatoires 
de la membrane pituitaire, de la gorge, des poumons,
de la plevre, à cause du contact immédiat ou
presque immédiat de l&#39;air <i>froid</i> auquel sont exposées
toutes ces parties. <i>Voyez</i> 
<sc><ref target="head:Rhume" type="search">Rhume</ref>, <ref target="head:Enchifrenement" type="search">Enchifrenement</ref>, <ref target="head:Esquinancie" type="search">Esquinancie</ref>, <ref target="head:Péripneumonie" type="search">Péripneumonie</ref>, <ref target="head:Pleurésie" type="search">Pleurésie</ref></sc>
</p>
<p>
L&#39;application de l&#39;air, de l&#39;eau, ou de toute autre
chose qui peut exciter un sentiment vif de <i>froid</i> sur
certaines parties du corps qui y sont le moins exposées,
qui sont toûjours plus chaudes que d&#39;autres,
produit toûjours des constrictions, des resserremens
non-seulement dans les vaisseaux de la partie ainsi
affectée &amp; même de toute l&#39;étendue de la peau, mais
encore dans l&#39;intérieur, dans les visceres, où peuvent 
être produits les mêmes vices, qui sont les suites 
des impressions immédiates du <i>froid:</i> d&#39;où il arrive 
souvent entre autres accidens, que les femmes
éprouvent la suppression de leurs regles, par l&#39;effet
d&#39;avoir passé subitement d&#39;un air chaud à un air bien
<i>froid</i>, ou d&#39;avoir souffert le <i>froid</i> aux piés, aux mains
avec assez d&#39;intensité ou de durée, ou de s&#39;être trempé 
ces parties dans de l&#39;eau bien <i>froide</i>. Tous ces accidens 
surviennent dans ces cas d&#39;autant plus aisement,
si les personnes qui les éprouvent avoient auparavant 
tout leur corps bien chaud. Il en est de
même à l&#39;égard de la boisson bien <i>froide</i>, de la boisson 
à la glace, dans la circonstance où le corps est
échauffé par quelque exercice, par quelque travail
violent ; ce qui donne lieu à des maladies très-aigue,
&amp; très-communes parmi les gens de la campagne,
les gens de fatigue.
</p>
<p>
Dans tous ces cas, quoique l&#39;effet immédiat du
<i>froid</i> ne porte que sur les parties externes, ou sur
celles qui communiquent avec l&#39;extérieur qu&#39;il affecte 
par les propriétés physiques qui ont été si souvent 
mentionnées ; cet effet ne se borne pas à la
surface de ces parties ; il est attaché à l&#39;impression du
<i>froid</i>, de causer une sorte de <i>stimulus</i> dans le genre
nerveux, d&#39;en éxciter l&#39;irritabilité, &amp; d&#39;occasionner
une tension, un érétisme général dans toutes les parties 
du corps ; d&#39;où se forme un resserrement dans,
tous les vaisseaux, qui fait un obstacle dans tout le
cours des humeurs, à raison de la diminution proportionnée 
dans le diametre de chacun d&#39;eux, diminution 
qui restraint par conséquent la capacite
des parties contenantes, &amp; donne lieu à une pléthore 
respective ; ensorte que la partie des humeurs
qui devient excédente par-là, est forcée par les lois
de l&#39;équilibre, dans le systeme vasculeux du corps
animal, à se porter dans la partie qui en est la plas
foible ; ou s&#39;il n&#39;en est aucune qui cede, il s&#39;ensuit
nécessairement que la circulation des humeurs trouvant 
par-tout une égale résistance, se trouve aussi
par-tout embarrassée, &amp; disposée à s&#39;arrêter. Tel
fut le cas d&#39;Alexandre, mentionné dans Quinte-Curce, <i>lib. II. cap. v.</i> Ce prince ayant voulu pendant le
fort de la chaleur du jour, dans un climat brûlant,
se laver dans le fleuve Cydnus, de la poussiere mêlée
à la sueur dont son corps étoit couvert, après
s&#39;être échauffé excessivement par les plus grandes
fatigues de la guerre, fut tellement saisi du <i>froid</i> de
l&#39;eau, que tout son corps en devint roide, immobile,
couvert d&#39;une pâleur mortelle, &amp; parut avoir
perdu toute sa chaleur vitale ; ensorte qu&#39;il fut tiré
<pb n="7:329" facs="V7/ENC_7-329.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
du fleuve sans forces, sans usage de ses sens, en un
mot comme sans vie. Tous ces effets furent produits
si subitement, que le <i>froid</i> n&#39;avoit pas pû pénétrer
dans l&#39;intérieur, pour agir immédiatement, comme
à l&#39;extérieur, par sa faculté de resserrer les solides,
de condenser, de figer les fluides : ce ne pouvoit être
que par le moyen des nerfs qu&#39;il se fit un desordre
si prompt &amp; si terrible dans toute l&#39;économie animale 
de ce jeune héros ; desordre qui faisoit un état
si dangereux, que l&#39;habileté &amp; le zele des medecins
de Philippe son pere eurent bien de la peine à l&#39;en
tirer, à le rappeller, pour ainsi dire, à la vie, &amp; à
lui rendre la santé; parce que la lésion des fonctions
avoit été d&#39;autant plus considérable, que le sujet
étoit plus robuste, &amp; qu&#39;il ne se trouva point dans
son corps de partie foible disposée à souffrir pour le
tout ; ensorte que le mal intéressa dans ce cas généralement 
toutes les conditions nécessaires pour l&#39;entretien 
de la santé. <i>Voyez</i>, sur la théorie relative aux
accidens de cette espece, l&#39;<i>article</i> <sc><ref target="head:Equilibre" type="search">Equilibre</ref></sc>, (<i>Economie animale.</i>)
</p>
<p>
La cause à laquelle on vient d&#39;attribuer ces derniers 
phénomenes comme effets du <i>froid</i>, sans qu&#39;il
porte ses impressions immédiatement, en tant que
<i>froid</i> externe, sur les parties internes de l&#39;animal,
semble être encore plus prouvée par ce qui arrive
en consequence de l&#39;application subite d&#39;une colonne
d&#39;air <i>froid</i>, ou de quelqu&#39;autre corps bien <i>froid</i>, sur
une partie bien chaude &amp; bien sensible de la surface
de notre corps ; application qui excite une sorte de
tremblement sur toute la peau, un vrai frisson momentané,
c&#39;est à-dire qui dure autant que la sensation 
même du <i>froid</i> C&#39;est ainsi que l&#39;aspersion de
l&#39;eau bien <i>froide</i> sur le visage des personnes disposées 
à la syncope, rappelle les sens &amp; rétablit les
mouvemens vitaux prêts à être suspendus, en produisant 
une sorte de secousse dans tout le genre nerveux : c&#39;est ainsi que l&#39;on a quelquefois arrêté des hémorrhagies,
en touchant quelque partie du corps
bien chaude, avec un morceau de métal bien <i>froid</i>,
ou un morceau de glace ; en occasionnant par la sensation 
vive qui résulte de cette application, une sorte
de crispation des solides en général, qui resserre comme 
par accident les vaisseaux qui se trouvent ouverts.
</p>
<p>
Ces considérations concernant les effets lu <i>froid</i>
externe sur le corps humain (effets que l&#39;on peut distinguer 
en les appellant <i>sympathiques</i>, parce qu&#39;ils
influent sur des parties où ils n&#39;ont pû être portés ou
produits que par communication, &amp; non immédiatement), menent à dire quelque chose d&#39;autres effets
du <i>froid</i> dans les animaux, produits par des causes
absolument internes, sans aucun concours du <i>froid</i>
externe : tels sont tous les obstacles à l&#39;action du
coeur &amp; des arteres, tant qu&#39;ils ne peuvent pas être
facilement surmontés par sa puissance motrice ; tout
ce qui de la part des humeurs s&#39;oppose à leur propre
cours, comme le trop de consistance, leur épaississement, leur trop grande quantité qui fait une masse
trop difficile à mouvoir, leur volume trop diminué
par les grandes évacuations, les hémorrhagies surtout 
qui diminuent trop considérablement la partie
rouge du sang, le nombre de ses globules, tout ce
qui empêche la distribution du fluide nerveux &amp; en
conséquence le mouvement des organes vitaux, même 
de ceux qui sont soûmis à la volonté, comme dans
les parties paralysées qui sont toûjours <i>froides ;</i> enfin
tout ce qui peut diminuer ou suspendre l&#39;agitation,
le frottement de la partie élastique de nos humeurs
entre elles, &amp; contre les vaisseaux qui les contiennent.
<i>Voyez</i> 
<sc><ref target="head:Fievre maligne" type="search">Fievre maligne</ref>, <ref target="head:lipyrie" type="search">lipyrie</ref>, <ref target="head:intermittente" type="search">intermittente</ref>, <ref target="head:Venin" type="search">Venin</ref>, <ref target="head:Poison" type="search">Poison</ref>, <ref target="head:Gangrene" type="search">Gangrene</ref></sc>, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Ces différentes causes internes du <i>froid</i> animal sont
certaines &amp; fréquentes : il en est cependant encore
<milestone unit="column" n="2" />
d&#39;autres d&#39;une différente nature, qui produisent des
effets que l&#39;on ne sauroit attribuer à celles qui viennent 
d&#39;être exposées, puisqu&#39;il s&#39;agit de cas où l&#39;on
éprouve une sensation de <i>froid</i> très-marqué &amp; souvent 
très-vif, sans qu&#39;il y ait aucune diminution d&#39;agitation 
dans les solides &amp; dans les fluides ; au contraire 
même souvent avec des mouvemens violens
dans les principaux organes de la circulation du
sang, du cours des humeurs, avec toutes les dispositions 
nécessaires pour la conservation de leur fluidité; 
ensorte qu&#39;il arrive quelquefois que les parties
supérieures du corps sont brûlantes, tandis que les
inférieures sont glacées ; qu&#39;un côté du corps est refroidi,
pendant que l&#39;on sent beaucoup d&#39;ardeur dans
le côté opposé; que l&#39;on sent comme un air <i>froid</i> se
répandant sur un membre, comme par un mouvement 
progressif, tandis que l&#39;on est fatigué de bouffées 
de chaleur ; qu&#39;il se fait des transports d&#39;humeurs,
des engorgemens dans d&#39;autres parties, avec
les symptomes les plus violens. On ne peut attribuer
la cause de semblables phénomenes qu&#39;à l&#39;action des
nerfs, qui par l&#39;effet d&#39;un cours irrégulier des esprits
animaux, sont tendus &amp; resserrent les vaisseaux dans
quelques parties ; d&#39;où les humeurs devenues surabondantes 
par rapport à la diminution de la capacité 
des vaisseaux, sont comme repoussées dans d&#39;autres 
parties qui n&#39;opposent point de résistance extraordinaire,
où elles sont portées avec beaucoup d&#39;agitation,
tandis que leur cours est presque arrêté
dans les vaisseaux resserrés ; de maniere qu&#39;il s&#39;établit 
dans ceux-ci une disposition, telle qu&#39;elle peut
être produite par le <i>froid</i> externe, pour exciter la
sensation qui resulte de son application sur les parties 
sensibles ; &amp; dans ceux-là une disposition telle
qu&#39;il la faut pour faire augmenter la génération de
la chaleur animale, &amp; le sentiment qu&#39;elle fait naître.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Chaleur animale" type="search">Chaleur animale</ref></sc>, &amp; sur ces effets singuliers,
ce qui est dit en son lieu de chacune des différentes 
maladies dans lesquelles on les observe, telles 
que la <sc><ref target="head:Fievre nerveuse" type="search">Fievre nerveuse</ref></sc>, <i>la</i> 
<sc><ref target="head:Passion hypocondriaque" type="search">Passion hypocondriaque</ref>, <ref target="head:hystérique" type="search">hystérique</ref></sc>, <i>les</i> <sc><ref target="head:Vapeurs" type="search">Vapeurs</ref></sc>, <i>l&#39;</i><sc><ref target="head:Epilepsie" type="search">Epilepsie</ref></sc>, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Dans d&#39;autres cas il survient en peu de tems, &amp;
quelquefois subitement, à des personnes qui ont toute 
leur chaleur naturelle, tant au dehors qu&#39;au-dedans, un <i>froid</i> répandu sur toute la surface du corps
avec pâleur, frisson, tremblement dans les membres,
sueur froide ; tous symptomes que l&#39;on ne peut encore 
attribuer qu&#39;au resserrement plus ou moins
prompt, qui se fait dans les vaisseaux capillaires par
le moyen des nerfs, ensuite d&#39;une distribution irréguliere,
plus abondante qu&#39;elle ne devroit être, du
fluide nerveux dans l&#39;habitude du corps, &amp; dans les
organes du mouvement ; resserrement qui arrête le
cours des humeurs, dans tous les tégumens, &amp; en
exprime sous forme sensible la matiere de la transpiration 
condensée par le défaut de chaleur animale.
</p>
<p>
On observe ces différens phénomenes avec plus
ou moins d&#39;intensité dans les grandes passions de l&#39;ame,
comme le chagrin, la peur, la surprise, l&#39;effroi,
la terreur, <i>&amp;c. Voyez</i> <sc><ref target="head:Passions" type="search">Passions</ref></sc>, <i>animi pathemata</i>.
</p>
<p>
Après avoir considéré quelles sont les différentes
causes tant externes qu&#39;internes, qui peuvent nous
affecter de la sensation du <i>froid</i>, il reste à dire quelque 
chose des différens moyens que l&#39;on peut employer 
pour faire cesser la disposition contre nature 
qui produit cette sensation ; parce que l&#39;on peut
inférer de l&#39;effet de ces moyens, la confirmation de
tout ce qui a été avancé ici concernant la théorie du
<i>froid</i> animal.
</p>
<p>
Parmi les causes, tant externes qu&#39;internes, qui
peuvent produire la disposition à laquelle en est attachée 
la sensation, il n&#39;en est point de si générale &amp;
de si commune, que l&#39;application du <i>froid</i> de l&#39;air ambiant:<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:330" facs="V7/ENC_7-330.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
or comme c&#39;est par l&#39;agitation de l&#39;air, par le
renouvellement continuel de la partie de ce fluide
qui nous environne, que le <i>froid</i> est le plus sensible,
tout étant égal ; le premier moyen que les hommes
nés nuds &amp; laissés à-peu-près sans défense à cet égard,
ont trouvé de se garantir un peu de cette impression
desagréable, a été vraissemblablement de se mettre
à couvert du vent derriere des arbres ou tout autre
corps, qui pouvoient être interposés entre eux &amp; le
courant d&#39;air. On eut ensuite bien-tôt occasion de
découvrir quelque creux de rocher, quelque caverne,
où l&#39;on pouvoit encore se mettre plus aisément à
l&#39;abri de toutes les injures de l&#39;air ; mais on ne pouvoit 
souvent pas y rester autant qu&#39;elles duroient ; il
falloit passer d&#39;un lieu à un autre pour pourvoir à ses
besoins. On s&#39;apperçut que la nature avoit donné aux
bêtes différens moyens attachés à leur individu, tels
que les poils, les plumes, dont le principal usage paroissoit 
être de couvrir la surface de leur corps, &amp;
de la défendre des impressions fâcheuses que pouvoient 
leur causer les corps ambians : envier cet
avantage &amp; sentir que l&#39;on pouvoit se l&#39;approprier,
ne furent presqu&#39;une même réflexion. En effet l&#39;homme 
ne tarda pas à se procurer par art ce dont la nature 
ne l&#39;avoit sans doute laisse dépourvû, que parce
qu&#39;elle lui avoit donné d&#39;ailleurs bien supérieurement
à tous les animaux, l&#39;intelligence nécessaire non seulement 
pour se défendre de toutes les incommodités
de la vie, mais encore pour trouver tous les moyens
possibles de se la rendre agréable, &amp; par conséquent
celui de se garantir du plus grand inconvénient de sa
nudité, en se couvrant contre le <i>froid</i>, &amp; de la faire
servir par le moyen d&#39;un tact plus fin &amp; plus étendu,
à des delices de différentes especes (que les animaux
ne sont pas disposés à gouter), dans bien des circonstances 
où il pouvoit desirer d&#39;avoir la surface de son
corps découverte &amp; exposée au contact d&#39;autres
corps propres à lui procurer des sensations agréables 
comme dans les chaleurs de l&#39;été, où il lui étoit
facile de se dépouiller de tout ce qui pouvoit l&#39;empêcher 
de sentir la fraîcheur de l&#39;air, lorsque l&#39;occasion
s&#39;en présentoit ; il se détermina donc bien-tôt à sacrifier
au besoin qu&#39;il avoit de se défendre du <i>froid</i> les
bêtes, auxquelles il crut voir les couvertures les plus
convenables qu&#39;il pût convertir à son usage. Il n&#39;eut
pas à balancer pour le choix ; les animaux dont les
fourrures sont les plus fournies, dûrent avoir tout-de-suite la préférence : c&#39;est-là vraissemblablement
le premier motif qui a porté les hommes à égorger
des animaux ; ils pouvoient s&#39;en passer à l&#39;égard de
la nourriture, les fruits pouvoient leur suffire ; mais
il ne se présentoit rien d&#39;aussi propre à les couvrir, &amp;
qui demandât moins de préparation, que la peau garnie 
de poil, dont la nature avoit couvert un grand
nombre d&#39;animaux de différentes grandeurs.
</p>
<p>
L&#39;art ajoûta ensuite beaucoup à ce vêtement simple,
pour le rendre plus commode ; il ne servit d&#39;abord 
qu&#39;à envelopper le tronc ; on ne parvint pas
si-tôt à trouver le moyen de couvrir les extrémités
séparément. Tout ce qu&#39;on se proposa d&#39;abord en
cherchant à le perfectionner, fut d&#39;en rendre l&#39;application 
plus intime sur les parties que l&#39;on en couvroit,
&amp; d&#39;empêcher qu&#39;il ne restât des issues à l&#39;air
pour pénétrer jusqu&#39;à la peau. On s&#39;apperçut bientôt 
que plus la substance du vêtement est compacte,
plus elle garantit du <i>froid:</i> la chaleur du corps
animal se répandant autour de lui, échauffe ce qui
l&#39;environne jusqu&#39;à une certaine distance : ainsi l&#39;air
ambiant participe à cette chaleur, d&#39;autant plus qu&#39;il
est appliqué plus long-tems à ce corps chaud sans être
renouvellé, &amp; il lui rend de cette chaleur empruntée 
à proportion de ce qu&#39;il en a reçû. Mais comme
les corps en général retiennent &amp; communiquent
plus de chaleur selon qu&#39;ils sont plus denses, l&#39;air
<milestone unit="column" n="2" />
étant de tous les corps celui qui a le moins de densité,
ne peut donc retenir &amp; communiquer que très peu 
de la chaleur qu&#39;il a reçue de notre corps : c&#39;est
donc en fixant davantage cette chaleur exhalée hors
de nous, &amp; en nous la rendant pour ainsi dire reversible,
que les vêtemens nous servent d&#39;autant plus
qu&#39;ils sont plus compactes, &amp; plus exactement appliqués 
à la surface de notre corps ; de maniere qu&#39;ils
empêchent le contact de l&#39;air, qui est plus propre à
enlever de la chaleur animale, qu&#39;à en rendre la dissipation 
profitable, &amp; qu&#39;ils absorbent eux-mêmes
en bonne partie, ce qui s&#39;échappe ainsi continuelle
ment de cette chaleur, pour la réfléchir sur le corps
qui l&#39;a produite, pour contribuer par-là à empècher
les effets du <i>froid</i> sur la surface du corps, &amp; s&#39;opposer 
au trop grand resserrement des vaisseaux capillaires
cutanés, à la trop grande condensation des humeurs 
qui y sont contenues, d&#39;où suivroit la disposition 
contre nature, à laquelle est attachée la sentation 
du <i>froid</i>.
</p>
<p>
Ainsi c&#39;est par le moyen des habits que l&#39;on conserve 
la chaleur des parties qui en sont couvertes,
que l&#39;on garantit ces parties des effets du <i>froid</i> externe ; 
c&#39;est aussi l&#39;inconvenient de cette précaution qui
les rend plus sensibles, tandis que le visage, les
mains, ou toute autre partie qui est exposée au contact 
immédiat de l&#39;air, peuvent être très-<i>froides</i> en
comparaison de celles là, sans qu&#39;il en résulte une
sensation aussi desagréable, <i>ab assuetis non fit passio</i>.
Le plus souvent les premieres ne deviennent <i>froides</i>
que par la communication sympathique dont il a été
traite ci-devant, &amp; non pas par l&#39;impression immediate 
du <i>froid</i> externe, qui pénetre difficilement lorsqu&#39;on est bien vêtu, lorsque les habits sont d&#39;un tissu
serré &amp; qu&#39;ils enveloppent le corps bien exactement.
Ils rendent au corps la chaleur dont ils sont imbus,
&amp; qu&#39;ils retiennent d&#39;autant plus qu&#39;ils y participent,
qu&#39;elle leur est communiquée sans interruption,
à-mesure par conséquent qu&#39;elle s&#39;engendre &amp;
qu&#39;elle se dissipe. Ainsi le resserrement causé par le
<i>froid</i> n&#39;est jamais si considérable dans les parties couvertes ; 
il s&#39;y engendre donc moins de chaleur animale,
à proportion que dans celles où il y a plus d&#39;effet,
du <i>froid</i>, telles que le visage, que l&#39;on n&#39;habille
jamais ; celles là conservent leur chaleur par le
moyen des corps chauds qui leur sont continuellement 
appliqués ; celles-ci en engendrent davantage,
à-proportion qu&#39;elles en perdent davantage ; ou elles
se refroidissent lorsque le resserrement des capillaires
y est si fort, qu&#39;il empêche le mouvement des humeurs,
&amp; par consequent la génération de la chaleur 
animale ; on peut encore dire à l&#39;égard de l&#39;effet 
des habits, en tant qu&#39;ils servent à la conserver,
qu&#39;ils y contribuent peut-être aussi un peu par leur
poids, en ce qu&#39;ils compriment la surface du corps.
&amp; qu&#39;en resserrant ainsi les vaisseaux, ils favorisent
le frottement des humeurs contre leurs parois, auquel 
est attaché de reproduire la chaleur ; il est certain 
que des couvertures pesantes contribuent autant 
à détendre du <i>froid</i>, que des couvertures d&#39;un
tissu bien dense ; mais celles-là produisent cet effet
d&#39;une maniere très-incommode.
</p>
<p>
Ce n&#39;est pas encore le tout d&#39;être bien couvert,
bien vêtu pour se garantir du <i>froid</i> externe ; il faut
de plus, que comme on se propose par le moyen des
habits d&#39;empêcher la dissipation immédiate de la chaleur 
animale, l&#39;on empêche aussi l&#39;enlevement de
celle qui est communiquée aux habits ou autres differentes 
couvertures ; au-moins est il besoin de s&#39;opposer 
par des moyens convenables à ce qu&#39;ils ne perdent 
pas absolument toute celle qu&#39;ils reçoivent ; ce
qui arrive lorsque l&#39;air ambiant se renouvelle continuellement 
par agitation ou par l&#39;effet du vent ; on
ne peut empêcher cette dissipation de la chaleur refléchie<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:331" facs="V7/ENC_7-331.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
des vêtemens, qu&#39;en se tenant dans un lieu
bien fermé; en rendant autant qu&#39;il est possible l&#39;air
comme immobile autour de soi par les paravents,
les rideaux, les alcoves, <i>&amp;c.</i> ce qui procure alors
une atmosphere toûjours chaude, parce qu&#39;on l&#39;échauffe 
soi même, &amp; que l&#39;on se fait de cette maniere,
pour ainsi dire, un poile naturel dont le foyer de
la chaleur animale est lui-même le fourneau ; on se
procure encore plus sûrement cette atmosphere chaude 
par le moyen des poîles proprement dits (<i>hypocausta</i>), des chambres échauffées avec les differentes
matieres combustibles dont on forme &amp; entretient le
feu domestique ; il n&#39;est pas hors de propos d&#39;observer 
ici que cette chaleur artificielle ne doit jamais
être assez considerable pour faire monter le thermometre 
au dessus de 60 degrés du thermometre de
Farenheit, parce qu&#39;etant jointe à celle que nous engendrons 
en tems <i>froid</i>, qui est beaucoup plus considerable 
qu&#39;en tems chaud, elle seroit excessive, &amp;
relâcheroit trop vîte l&#39;habitude du corps ; d&#39;ailleurs,
quoique la chaleur de l&#39;éte éleve souvent le thermometre 
bien au dessus du terme qui vient d&#39;être indique 
pour les poîles, il y a cette différence, qu&#39;on ne
reste pas en cette saison dans un lieu fermé, dont l&#39;air
ne soit pas renouvelle ; c&#39;est le renouvellement de
l&#39;air auquel on s&#39;expose tant qu&#39;on peut pendant les
chaleurs de l&#39;ete, qui contribue le plus à les rendre
supportables, attendu que l&#39;air n&#39;y participe jamais
à un degré superieur, &amp; même égal a celui de la chaleur 
animale dans ce tems là; par conséquent l&#39;air
agité, le changement d&#39;atmosphere propre ou du
fluide qui la forme, enlevent continuellement de
cette chaleur, qui n&#39;est pas alors bien plus considérable 
que celle de l&#39;atmosphere en général, parce
qu il s&#39;en engendre d&#39;autant moins en nous, comme
il a ete établi dans l&#39;article précédent, que l&#39;air est
plus échauffé &amp; communique davantage de sa chaleur
à notre corps.
</p>
<p>
Tous les moyens que nous employons pour nous
garantir ou pour nous délivrer des effets du <i>froid</i> externe,
tendent donc tous à opérer les mêmes changemens
en nous &amp; autour de nous, qui se font par
le passage de l&#39;hyver à l&#39;été; nous échauffons l&#39;air
qui nous environne, les corps qui nous enveloppent,
&amp; par à même la surface de notre corps médiatenient 
ou immédiatement, ainsi nous ne faisons
autre chose qu&#39;empêcher ou faire cesser le trop grand
resserrement de nos solides, la constriction de nos
vaisseaux capillaires, sur-tout de ceux de la peau,
qui sont le plus exposés ; la condensation excessive de
nos humeurs, leur disposition à une coagulation prochaine,
qui sont constamment les effets d&#39;un trop
grand <i>froid</i>, bien marqués par tous les symptomes
qui s&#39;ensuivent, dont la cause leur a été attribuée 
ci-devant 
à juste titre ; &amp; par les douleurs que l&#39;on ressent 
en réchauffant des parties bien <i>froides ;</i> douleurs
qui ne sont produites que parce que le relâchement
causé par la chaleur dans les solides, favorise le mouvement 
progressif, le frottement des humeurs presque 
coagulées, qui roulent durement, pour ainsi dire,
dans les vaisseaux qui les contiennent, &amp; causent 
conséquemment de l&#39;irritation dans leurs tuniques ; 
ensorte que cette sensation desagréable dure
jusqu&#39;à ce que la chaleur extérieure ait ramolli, dissous 
ces humeurs en les pénétrant, &amp; leur ait rendu
leur fluidité naturelle ; les frictions sur les parties affectées 
du <i>froid</i> faites avec des linges chauds, sont
plus propres à les dissiper sans douleur de l&#39;espece
dont on vient de parler, que de se présenter tout-à-coup à un grand feu.
</p>
<p>
La sensation &amp; les autres effets du <i>froid</i> animal causés 
par communication (des parties affectées immédiatement 
par le <i>froid</i> externe à celles qui ne le sont
pas, &amp; qui en reçoivent cependant les impressions,)
<milestone unit="column" n="2" />
ne sont susceptibles d&#39;être corrigés par les mêmes
moyens que lorsqu&#39;ils proviennent entierement de
quelque cause externe immédiate que ce puisse être ;
mais il n&#39;en est pas tout-à-fait de même des causes internes 
du <i>froid</i> animal, c&#39;est-à-dire de celles qui sont
indépendantes du <i>froid</i> externe ; le plus souvent elles
sont de nature à ne pas céder à l&#39;application extérieure 
des moyens propres à dissiper les effets du <i>froid</i> externe ; 
ainsi lorsque la masse des humeurs est tellement 
épaissie, a contracté une si grande force de cohésion 
dans ses parties intégrantes, qu&#39;elle ne cede
point à l&#39;action dissolvante des vaisseaux, ni à celle
des particules ignées dont on les pénetre, comme il
arrive dans le <i>froid</i> de la fievre, particulierement de
certaines fievres malignes, pestilentielles, de celles
qui sont causées par l&#39;effet de certains poisons ou venins 
coagulans, de quelques especes de fievres intermittentes 
(<i>voyez à l&#39;article</i> <sc><ref target="head:Fievre" type="search">Fievre</ref></sc> ce qui concerne 
le <i>froid fébrile</i>): dans ces différens cas, on réussit
mieux le plus souvent à faire cesser les effets du <i>froid</i>
par tout ce qui est propre à ranimer, à exciter l&#39;action 
des organes vitaux, le mouvement, le cours des
humeurs ; à favoriser le rétablissement de leur fluidité,
comme les cordiaux, les délayans aromatiques,
les stimulans tant internes qu&#39;externes, &amp; ceux-cï
particulierement à l&#39;égard du <i>froid</i> des parties affectées 
de rhumatisme, que par quelqu&#39;autre moyen que
ce soit, appliqué à l&#39;extérieur pour procurer de la
chaleur.
</p>
<p>
Le vice des solides peut aussi être tel qu&#39;ils manquent 
des qualités qu&#39;ils doivent avoir pour co-opérer à la génération de la chaleur animale ; ils peuvent 
donc aussi contribuer à disposer à la sensation
du <i>froid ;</i> c&#39;est ainsi que dans le corps des vieillards
les tuniques des vaisseaux deviennent si solides, si
peu flexibles, qu&#39;elles ne peuvent pas se prêter aux
mouvemens, à l&#39;action nécessaire, pour entretenir
le cours des humeurs avec la force &amp; la vîtesse,
d&#39;où dépendent l&#39;intensité du frottement des globules 
sanguins dans les vaisseaux capillaires, &amp; les autres 
effets qui concernent la chaleur naturelle ; ensorte 
que la vieillesse établit dans les solides une disposition 
contraire à la génération de la chaleur ; tout
comme le grand <i>froid : senescere, sicut frigescere est continuò 
rigescere</i>. C&#39;est pourquoi l&#39;usage modéré du vin,
des liqueurs spiritueuses, &amp; de tout ce qui peut fournir 
aux organes vitaux des aiguillons pour exciter
leurs mouvemens, est si salutaire aux gens âgés
pour l&#39;entretien ou le rétablissement de leur chaleur
naturelle ; &amp; quant aux moyens externes qu&#39;il convient 
d&#39;employer pour le même effet, il est certain
que la chaleur douce &amp; humide des jeunes personnes 
long-tems couchées avec les vieilles gens, est
plus efficace, &amp; leur est plus utile que la chaleur seche 
du feu artificiel : attendu que celle-ci raccornit
toûjours plus les fibres, &amp; augmente par-là le vice qui
empêche la production de la chaleur naturelle ; &amp;
que celle-là, en suppléant à ce défaut, assouplit les
solides, ou au-moins entretient le peu de flexibilité
qui leur reste.
</p>
<p>
Mais le <i>froid</i> animal le plus rebelle à l&#39;action du
feu artificiel appliqué tant extérieurement qu&#39;intérieurement 
sous quelque forme que ce soit, &amp; à quelque 
degré que l&#39;on le porte, c&#39;est le <i>froid</i> causé par
le spasme de cause interne, l&#39;érétisme du genre nerveux : puisque la chaleur, sur-tout lorsquelle est excessive,
ne fait qu&#39;augmenter le <i>stimulus</i> qui en est la
cause ; par conséquent la disposition, le resserrement
des vaisseaux qui s&#39;opposent au cours des humeurs,
d&#39;où dépend la génération de la chaleur animale. Il
n&#39;y a que le relâchement procuré par la cessation du
<i>stimulus</i>, de la cause qui irrite les nerfs, de l&#39;influx
irrégulier des esprits animaux, qui en augmentent la
tension <i>contre nature</i>, selon le langage des écoles,
<pb n="7:332" facs="V7/ENC_7-332.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
qui puisse faire cesser cette disposition, de laquelle
provient le <i>froid</i> animal dans les passions de l&#39;ame,
dans les maladies dont la cause occasionne un pareil
desordre, qui se manifeste principalement par l&#39;effet
de tout ce qui affecte immédiatement la partie éminemment irritable &amp; sensible du corps humain.
</p>
<p>
Comme donc ce desordre dans le physique animal
proprement dit, dépend le plus souvent beaucoup
de la relation qui subsiste entre la faculté pensante &amp;
les organes qui y ont un rapport immédiat, &amp; qu&#39;il
est sur-tout entretenu par l&#39;influence réciproque entre 
celle-là &amp; ceux-ci, le repos de l&#39;esprit &amp; du corps,
la cessation des peines de l&#39;un &amp; l&#39;autre, les remedes
moraux sont souvent les moyens les plus propres à
faire cesser le <i>froid</i> animal qui provient de la tension
des nerfs, sans aucune cause physique qui l&#39;entretienne.
Il est cependant bien des cas où ces moyens
n&#39;étant pas suffisans, on peut avoir recours avec succès 
aux médicamens propres à faire cesser cette tension 
morbifique, le resserrement des vaisseaux qui en
est l&#39;effet : tels sont les médicamens anodyns, narcotiques,
anti-spasmodiques : les émolliens chauds employés 
intérieurement &amp; extérieurement, tels que
les lavemens, les bains de même qualité, <i>&amp;c.</i> mais
ce ne sont là le plus souvent que des palliatifs : le régime,
l&#39;exercice, les médicamens propres à fortifier
les solides en général, à diminuer la délicatesse, la
sensibilité, l&#39;irritabilité du genre nerveux, sont les
moyens les plus propres à détruire la cause du symptome 
dont il s&#39;agit, c&#39;est-à dire du <i>froid</i> animal, &amp; de
tous ceux qui proviennent du vice mentionné que
Sydenham appelloit <i>ataxie du fluide nerveux. Voyez</i>
le traitement de toutes les maladies spasmodiques &amp;
convulsives, &amp; sur-tout des <i>vapeurs</i>. (<i>d</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
