<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="29912" id="53:311" vol="7">
<index type="head" value="GOUDRON" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Venel" />
<index type="shortauth" value="Venel" />
<index type="kafnum" value="132" />
<index type="kafauth" value="Venel, Gabriel-François (1723-1775)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Hist. nat. Chimie, &amp; Mat. méd." />
<index type="normclass" value="Histoire naturelle | Chimie | Matière médicale" />
<index type="englishclass" value="Natural history | Chemistry | Materia medica" />
<index type="generatedclass" value="Marine" />
<index type="pos" value="s.m." />
<head>GOUDRON</head>
<p>
GOUDRON, s. m. (<i>Hist. nat. Chimie, &amp; Mat.
méd.</i>) substance résineuse noire, d&#39;une consistance
molle &amp; tenace, d&#39;une odeur forte, balsamique,
&amp; empyreumatique, qui porte dans les traites de
drogues, outre le nom de <i>goudron</i>, ceux de <i>brai liquide</i>, de <i>tare</i>, de <i>goudran</i>, de <i>poix noire liquide</i>,
de <i>poix liquide</i>, &amp; quelquefois de <i>poix navale, pix
navalis, pissa. Voyez</i> <sc><ref target="head:Poix" type="search">Poix</ref></sc>.
</p>
<p>
On la retire par une espece de liquation ou de
distillation, <i>per descersum</i>, exécutée dans un appareil 
en grand, des arbres résineux de notre pays ; du
pin, du sapin, du meleze, <i>&amp;c.</i> Ces procédés sont
décrits à l&#39;<i>article</i> <sc><ref target="head:Pin" type="search">Pin</ref></sc>. <i>Voyez cet article</i>. Pomet avance 
sans fondement que le <i>goudron</i> découle par incision 
avec sa couleur noire, des troncs des vieux
pins dépouilles d&#39;écorce. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Pin" type="search">Pin</ref></sc>.
</p>
<p>
Le <i>goudron</i> a été mis par les anciens pharmacologistes 
au rang des médicamens, aussi-bien que tous
les produits résineux, soit naturels, soit artificiels,
des arbres coniferes. Celui-ci peut, comme toutes
les autres matieres balsamiques &amp; résineuses, fournir 
un ingrédient utile aux emplâtres agglutinatifs,
&amp; si l&#39;on veut même aux emplâtres &amp; aux onguens
résolutifs ; mais on préfere ordinairement les substances 
analogues qui n&#39;ont éprouvé aucune altération 
par le feu ; cette qualité de substance altérée
par le feu, &amp; plus encore un vice plus réel, sa grande 
ténacité ou viscosité ont banni le <i>goudron</i> de l&#39;ordre 
des médicamens destinés à l&#39;usage intérieur ; ensorte 
que ce n&#39;étoit plus un remede parmi nous,
lorsque nous apprîmes des peuples du nouveau monde 
à en retirer une infusion à froid, qui fut fort employée 
il y a quelques années, sous le nom d&#39;<i>eau de
goudron</i>, &amp; que nous avons absolument abandonnée 
aujourd&#39;hui, peut être sans raison, &amp; par pure
inconstance : car quoiqu&#39;il soit très-vraissemblable
que l&#39;eau de <i>goudron</i> a dû principalement sa vogue
au nom du célebre George Berkeley, évêque de
Cloyne, qui nous a fait connoître ce remede, &amp;
plus encore au singulier ouvrage dans lequel il a publié 
ses vertus : quoiqu&#39;il ne faille pas croire que l&#39;eau
de <i>goudron</i> est un remede souverain contre toutes
les affections cachectiques, rhumatiques, arthritiques,
scorbutiques, catarrhales, vénériennes, aedémateuses,
érésypélateuses, mélancholiques, hystériques,
<i>&amp;c.</i> qu&#39;elle produise des effets merveilleux
dans l&#39;hydropisie, les coliques, les douleurs néphrétiques,
les fleurs blanches, les pleurésies, les péripneumonies,
les asthmes, les obstructions des visceres,
les hydropisies, les dyssenteries, les ulceres
des reins, des poumons, des intestins, de la matrice,
les maladies de la peau, la foiblesse de l&#39;estomac,
les fievres intermittentes, continues, malignes,<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:751" facs="V7/ENC_7-751.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
les incommodités auxquelles sont particulierement 
sujets les gens de mer, les femmes, les gens
de Lettres, &amp; tous ceux qui menent une vie sédentaire ; 
qu&#39;elle soit un préservatif assûré contre le venin 
de la petite vérole &amp; des autres maladies éruptives,
contre les maladies des dents &amp; des gencives,
<i>&amp;c.</i> &amp; extérieurement en lotion, en bain, en
injection, dans les ulceres putrides, rébelles, la
galle, les dartres, la paralysie, les rhumatismes, <i>&amp;c.</i>
Quoiqu&#39;on ne doive pas craindre, avec le traducteur 
de l&#39;ouvrage de Berkeley, de ne pas avoir qualifié 
ce remede assez honorablement, lorsqu&#39;on l&#39;a
appellé un spécifique merveilleux ; il est certain
cependant que l&#39;eau de <i>goudron</i> n&#39;est pas un secours 
à négliger dans le traitement de plusieurs maladies 
de l&#39;estomac, dans les embarras des reins &amp;
des voies urinaires, les maladies de la peau, les suppressions 
des regles, les affections aedémateuses, &amp;
peut être même dans les maladies véritablement putrides 
ou gangréneuses, dans les amas bilieux, les
maladies scorbutiques, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Pour faire l&#39;eau de <i>goudron</i>,
<blockquote> 
« versez quatre pintes 
d&#39;eau froide sur une de <i>goudron</i>, puis remuez-les 
&amp; les mêlez intimement avec une cuilliere de
bois ou un bâton plat, durant l&#39;espace de cinq à
six minutes ; après quoi laissez reposer le vaisseau
bien exactement fermé pendant deux fois vingt-quatre 
heures, afin que le <i>goudron</i> ait le tems de
se précipiter. Ensuite vous verserez tout ce qu&#39;il y
a de clair, l&#39;ayant auparavant écumé avec soin
sans remuer le vaisseau, &amp; en remplirez pour votre 
usage des bouteilles que vous boucherez exactement,
le <i>goudron</i> qui reste n&#39;étant plus d&#39;aucune
vertu, quoiqu&#39;il puisse encore servir aux usages
ordinaires.... Moins d&#39;eau, ou l&#39;eau plus battue,
rend la liqueur plus forte ; &amp; <i>au contraire</i>. Sa couleur 
ne doit pas être plus claire que celle du vin
blanc de France, ni plus foncée que celle du vin
d&#39;Espagne ».
</blockquote>
</p>
<p>
<i>Recherches sur les vertus de l&#39;eau de goudron, traduites 
de l&#39;anglois du sieur Berkeley</i>. La dose de cette eau
varie selon l&#39;âge, les forces du malade, l&#39;indication
à remplir, <i>&amp;c.</i> La regle la plus générale pour les
adultes, c&#39;est d&#39;en prendre depuis une demi-livre
jusqu&#39;à une livre, &amp; même jusqu&#39;à deux livres tous
les jours, le matin à jeun, &amp; le soir ou l&#39;après midi
plusieurs heures après le repas, à chaud ou à froid,
selon l&#39;état de l&#39;estomac, le goût du malade, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Berkeley dit que son eau de <i>goudron</i> est en même
tems un savon &amp; un vinaigre. Cartheuser nous apprend 
sa composition d&#39;une maniere plus positive:
selon cet auteur, l&#39;eau de <i>goudron</i> est chargée d&#39;une
substance résineuse, gommeuse, <i>resina gummea</i>, qui
se manifeste non-seulement par l&#39;odeur, le goût, &amp;
la couleur qu&#39;elle donne à l&#39;eau, mais encore par
la distillation (c&#39;est cette substance que le docteur
Berkeley appelle <i>savon</i>); &amp; de quelques parties acides 
qui sont sensibles au goût, &amp; qui donnent à l&#39;eau
la propriété de rougir le sirop de violette, &amp; de faire
effervescence avec les alkalis ; c&#39;est là le vinaigre de
Berkeley.
</p>
<p>
Cartheuser admet encore dans cette eau des parties 
qu&#39;il appelle <i>oleo spirituosae balsamicae:</i> cette expression 
ne désigne aucun être chimique bien déterminé; 
elle peut convenir cependant au principe de
l&#39;odeur qui est fort abondant dans l&#39;eau de <i>goudron</i>.
L&#39;acide dont elle est chargée, est un produit de la
décomposition qu&#39;a éprouvé la résine qui s&#39;est changée 
en <i>goudron</i> dans l&#39;opération par laquelle on prépare 
cette derniere substance, comme il arrive dans
l&#39;analyse par le feu de toutes les substances balsamiques 
&amp; résineuses. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Résine" type="search">Résine</ref></sc>. (<i>b</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
