<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="30100" id="54:42" vol="7">
<index type="head" value="GRAISSE" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="d&#39;Aumont" />
<index type="shortauth" value="d&#39;Aumont" />
<index type="kafnum" value="8" />
<index type="kafauth" value="Aumont, Arnulphe d&#39; (1721-1800)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Econom. anim. Medecine." />
<index type="normclass" value="Economie animale. Médecine" />
<index type="englishclass" value="Animinal economy.  Medicine" />
<index type="generatedclass" value="Médecine" />
<index type="pos" value="s.f." />
<head>GRAISSE</head>
<p>
GRAISSE, s. f. (<i>Econom. anim. Medecine.</i>) on entend 
vulgairement par ce terme la substance onctueuse,
de consistence fluide ou molle, qui se trouve
non-seulement dans les cavités du tissu cellulaire,
sous presque toute l&#39;étendue des tégumens de la surface 
du corps de l&#39;homme &amp; de la plûpart des animaux,
mais encore dans les cellules des membranes
qui enveloppent les muscles, qui pénetrent dans
l&#39;interstice des fibres musculaires, dans les paquets
de cellules membraneuses dont sont couverts plusieurs 
visceres, tels que les reins, le coeur, les intestins,
&amp; principalement dans le tissu cellulaire des
membranes qui forment le mésentere, l&#39;épiploon,
&amp; ses dépendances. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Cellulaire" type="search">Cellulaire</ref></sc> (<i>tissu</i>),
<sc><ref target="head:Membrane" type="search">Membrane</ref>, <ref target="head:Épiploon" type="search">Épiploon</ref></sc>, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Les Medecins distinguent deux sortes de <i>graisse ;</i>
l&#39;une est celle dont la substance séparée de la masse
des humeurs, sous forme d&#39;huile tenue, perd peu de
sa fluidité dans les cavités où elle se ramasse ; elle y
conserve toûjours une sorte de mouvement progressif 
qui la fait passer d&#39;une cellule dans une autre, &amp;
<milestone unit="column" n="2" />
ne se fige presque point étant exposée à l&#39;air froid ;
ce suc graisseux est appellé par les Grecs <foreign lang="greek">στέαρ</foreign>, &amp; par
les Latins <i>pinguitudo</i> ou <i>pinguedo ;</i> au lieu que ceux-là 
donnent le nom de <foreign lang="greek">ἀζούγγια</foreign> ou <foreign lang="greek">ἀζούγγιον</foreign>, &amp; ceux ci
celui d&#39;<i>adeps, sebum</i>, ou <i>sevum</i>, à cette espece de
<i>graisse</i> qui a une consistence presque solide, qui n&#39;est
pas susceptible de se liquéfier aisément, soit par la
chaleur ou le mouvement de l&#39;animal, soit par l&#39;effet 
du feu ; elle ne se renouvelle que très-lentement
dans les cellules où elle est ramassée, &amp; elle se fige
à l&#39;air froid, au point de prendre une sorte de dureté.
C&#39;est cette derniere sorte de <i>graisse</i>, qui étant tirée 
du corps des boeufs, des moutons, des chevres,
<i>&amp;c.</i> est distinguée par le nom de <i>suif. Voy.</i> <sc><ref target="head:Suif" type="search">Suif</ref></sc>. On
se sert cependant du mot <i>adeps</i> pour désigner toute
sorte de <i>graisse</i>, &amp; on nomme <i>membrane adipeuse</i> indistinctement 
toute membrane dont les cellules contiennent 
ou sont destinées à contenir de la <i>graisse</i>, sous
quelque forme qu&#39;elle soit.
</p>
<p>
On observe que la moëlle, qui ne differe guere de
la <i>graisse</i> par sa nature, est aussi de différente espece
par rapport à sa consistence : celle qui est dans les
cellules osseuses des extrémités des os longs ou dans
celles des os plats, est toûjours sous forme fluide,
coulante comme de l&#39;huile ; au lieu que dans les grandes 
cavités des os longs, elle a plus de consistence ;
elle y est sous une forme presque solide, comme la
<i>graisse</i> de la seconde espece. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Moelle" type="search">Moelle</ref></sc>.
</p>
<p>
Dans quelque partie du corps animal que l&#39;on
trouve de la <i>graisse</i>, elle se présente toûjours renfermée 
dans des cellules membraneuses de figure ovale
&amp; un peu applaties, selon la remarque de Malpighi ; les cavités de ces cellules ont toutes de la communication 
entre elles : les cellules elles-mêmes sont
disposées de maniere qu&#39;elles forment des couches,
des enveloppes dans certaines parties ; dans d&#39;autres,
elles sont entassées &amp; forment comme des pelotons.
Dans ces différentes dispositions, elles sont également renfermées dans des membranes extérieures
qui les soûtiennent, &amp; terminent l&#39;étendue de leurs
aggrégés. Tout ce composé forme les membranes
adipeuses, qui sont d&#39;une épaisseur &amp; d&#39;un volume
plus ou moins grands selon le nombre &amp; la capacité
des cellules, &amp; selon qu&#39;elles sont plus ou moins
remplies de la substance onctueuse qui forme la <i>graisse ;</i> elles sont flasques &amp; comme affaissées dans les
sujets maigres.
</p>
<p>
Si on expose à l&#39;action du feu une portion de membrane 
adipeuse bien pleine de <i>graisse</i>, lorsqu&#39;elle est
fondue &amp; au point de bouillir, les cloisons membraneuses 
qui forment les cellules se rompent &amp; laissent
s&#39;écouler un fluide qui paroit huileux, &amp; qui lorsqu&#39;il
est encore chaud, est onctueux au tact ; il ne peut
point être mêlé avec l&#39;eau, &amp; y surnage ; il est susceptible 
de s&#39;enflammer &amp; de nourrir la flamme ; en
se refroidissant il perd sa fluidité &amp; prend de la consistence 
à-peu-près comme le beurre, &amp; peut devenir 
même beaucoup plus ferme selon les animaux
d&#39;où il est tiré.
</p>
<p>
De tout cela on ne peut que conclure que la <i>graisse</i>
est évidemment de la nature des huiles grasses ; à
quoi M. Cartheuser, dans sa matiere médicale, <i>de
unguinoso oleis &amp; pinguibus</i>, ajoûte qu&#39;outre la substance 
huileuse il s&#39;y trouve encore une substance
terreuse acide, qui donne à la <i>graisse</i> froide la consistance 
qu&#39;elle est susceptible de prendre : ensorte que
la solidité plus ou moins grande dépend du plus ou
du moins de cette derniere substance qui s&#39;y trouve
mêlée. Il donne pour fondement de cette assertion,
d&#39;après l&#39;expérience rapportée dans les <i>mém. de l&#39;académie 
des Sciences de Paris, 1719</i>, ce qui arrive lorsqu&#39;on mêle un sel ou un esprit acide avec de l&#39;huile
d&#39;olives ou d&#39;amandes douces, &amp; qu&#39;on les met un
peu en digestion ; savoir que ces huiles étant ensuite
<pb n="7:839" facs="V7/ENC_7-839.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
refroidies, se coagulent, surnagent la surface du mélange,
&amp; prennent la consistence &amp; la forme de la
<i>graisse</i> &amp; même la solidité du suif. Il observe après
cela que les animaux qui vivent de viandes s&#39;engraissent 
plus difficilement &amp; plus rarement que les
animaux qui ne vivent que d&#39;herbes ou de grains,
&amp; sur-tout les ruminans qui sont les seuls qui fournissent 
du suif proprement dit ; ce qu&#39;il pense devoir
être attribué à cette différence d&#39;alimens, parce que
ceux qui sont tirés du regne végétal sont imprégnés
de cet acide coagulant qui ne se trouve point dans
les chairs dans toutes les autres productions du regne
animal, excepté le lait. De-là vient que l&#39;huile nourriciere 
qui en est extraite par la digestion, n&#39;étant
point susceptible de se figer lorsqu&#39;elle est déposée
dans les cellules adipeuses, ne peut point y former de
la <i>graisse</i> ferme, solide ; elle est reportée dans la masse 
des humeurs, en retenant sa fluidité huileuse, &amp;
elle y fournit matiere à la confection du sang, de la
lymphe gélatineuse, &amp; se détruit ensuite par l&#39;action
de la vie, sous une forme qui la dispose à être évacuée avec les différentes humeurs excrémenticielles
dont elle est la partie rancide. D&#39;où il résulte, selon
l&#39;auteur cité, que les animaux qui mangent peu de
végétaux ne peuvent avoir que peu de <i>graisse</i> de
consistance solide : mais il faut un acide mêle avec
l&#39;huile des alimens, pour former cette <i>graisse</i>. Pourquoi cet acide ne s&#39;y trouve-t-il pas dans l&#39;analyse?
Il n&#39;y a pas encore de preuves qu&#39;il en existe en
nature dans aucune des humeurs animales. <i>Voyez</i>
<sc><ref target="head:Fermentation" type="search">Fermentation</ref></sc>, (<i>Economie anim.</i>)
</p>
<p>
Les parties huileuses qui sont destinées à fournir
la matiere de la <i>graisse</i>, sont pour cet effet séparées
de la masse du sang, comme la matiere de toutes les
autres secrétions : les injections anatomiques ne laissent 
aucun doute à cet égard ; étant faites dans les arteres 
qui se distribuent aux membranes adipeuses, les
liqueurs injectées passent facilement &amp; constamment
de ces arteres dans les cellules dont sont composées
les membranes, les remplissent &amp; les parcourent
dans toute leur étendue par le moyen des communications 
qui sont entre elles : la même chose arrive
aussi de l&#39;injection faite dans les veines correspondantes.
C&#39;est donc dans la partie où l&#39;artere se change 
en veine, que se fait la séparation des molécules
huileuses, &amp; qu&#39;elles entrent dans des conduits particuliers 
destinés à les porter dans les cellules adipeuses.
Ces conduits &amp; leurs orifices sont très-larges
à proportion du diametre des vaisseaux sanguins d&#39;où
ils partent ; ils sont aussi très-courts. Ainsi entre les
différentes parties du sang, qui est un fluide bien
hétérogene, celles qui sont le plus legeres, ou
qui ont le moins de densité, de gravité spécifique,
qui ont le mouvement le plus lent, &amp; qui ont le
moins de disposition à conserver la direction de
celui qu&#39;elles ont d&#39;abord reçû, doivent, selon les
lois de l&#39;Hydraulique, se porter, ou pour mieux dire,
être jettées vers les parois des vaisseaux, &amp; pénétrer 
dans les ouvertures collatérales, lorsqu&#39;il s&#39;en
trouve qui sont propres à les recevoir, tandis que
les parties les plus denses, les plus mobiles, suivent
l&#39;axe du vaisseau, &amp; s&#39;écartent le moins de la direction 
du mouvement qu&#39;elles ont reçû. Ainsi les molécules 
huileuses doivent enfiler les conduits adipeux,
les canaux secretoires des sucs graisseux, tandis 
que les globules du sang continuent leur route dans
le milieu des arteres, pour passer dans les veines.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Secrétion" type="search">Secrétion</ref></sc>.
</p>
<p>
Ces sucs étant continuellement portés dans
les cellules adipeuses, s&#39;y accumulent, les remplissent 
jusqu&#39;à ce que ces cellules résistent à une trop
grande dilatation, &amp; se vuident dans les voisines à
proportion que les premieres reçoivent de nouvelle
matiere pour être distribuée aux suivantes, &amp; ainsi
<milestone unit="column" n="2" />
des unes aux autres, jusqu&#39;à celles qui communiquent 
à des veines sanguines correspondantes, qui
reçoivent la surabondance des sucs graisseux dont
se déchargent les cellules, après qu&#39;ils les ont toutes
parcourues dans l&#39;intervalle des arteres qui rampent
dans l&#39;intérieur des membranes, &amp; les veines qui en
partent. Le suintement huileux qui se fait continuellement 
à-travers les membranes de ces cellules contribue 
à relâcher les tuniques de ces arteres, à en
affoiblir le ressort, rend par-là le mouvement du sang
plus lent, tout étant égal, que dans d&#39;autres arteres 
aussi éloignées du centre du mouvement ; ensorte 
que cette lenteur favorise beaucoup la séparation
des molécules huileuses ; ce qui forme dans les animaux 
gras une disposition à s&#39;engraisser toûjours davantage,
sur-tout lorsqu&#39;à cette disposition particuliere 
se joint le défaut d&#39;exercice ; par où l&#39;impulsion
du sang dans les vaisseaux capillaires, est encore considérablement 
diminuée, &amp; chaque partie du sang
suit alors de plus en plus la tendance à la cohésion,
que lui donne sa gravité spécifique, à proportion
que la force du torrent s&#39;affoiblit ; tendance qui est
une des principales causes qui concourent dans la secrétion 
de la <i>graisse</i>, comme dans celle de toutes les
autres humeurs.
</p>
<p>
Et comme les sucs huileux en se séparant du sang,
ne sont pas absolument dégagés des parties sereuses,
puisqu&#39;elles servent de véhicule à toutes les humeurs
en général dans leur cours, ils ne pourroient pas
prendre la consistance de <i>graisse</i>, s&#39;ils ne se dépouilloient 
pas de ces parties qui leur deviennent inutiles
&amp; leur empêchent de former un tout homogene. La
nature pourvoit à cette dépuration vraissemblablement,
en faisant dans les cellules adipeuses mêmes
une nouvelle secrétion des parties aqueuses par des
vaisseaux collatéraux qui partent de ces cellules &amp;
reçoivent ces parties pour les porter dans les vaisseaux 
lymphatiques ; ensorte que les sucs graisseux
parviennent à s&#39;épaissir de plus en plus à proportion
qu&#39;ils se dépurent davantage, &amp; qu&#39;ils perdent plus
de leur mouvement progressif dans les différentes cavités 
des cellules qu&#39;ils parcourent ; &amp; à mesure que
les molécules huileuses se réunissent entre elles en
vertu de leur analogie naturelle, sans aucun corps
étranger intermédiaire, &amp; acquierent plus de consistence : d&#39;où s&#39;ensuit enfin la formation complette de la
substance onctueuse contenue dans ces cellules, qui
devient une vraie <i>graisse ;</i> ce qui peut être comparé
à ce qui se fait dans certains arbres, dont les sucs
abondans principalement en parties aqueuses dans
le tronc, se filtrent dans les branches &amp; dans l&#39;écorce,
de maniere que ces parties s&#39;en separent entierement 
&amp; qu&#39;il en résulte des substances huileuses,
inflammables, comme les baumes, les résines. La
<i>graisse</i> tirée du corps des animaux n&#39;est jamais dépouillée 
à ce point-là de son humidité: mais pour
peu qu&#39;elle soit exposée à l&#39;action du feu pour en faire
évaporer les parties aqueuses qui lui restent, elle
devient aisement susceptible de prendre flamme.
</p>
<p>
Plusieurs physiologistes regardent la <i>graisse</i> ou les
sucs huileux, filtrés, &amp; déposés dans les cellules des
différentes membranes adipeuses, comme une matiere 
qui étant reportée de ces cellules par des veines 
dans la masse des humeurs, est principalement
destinée à contribuer à la formation des globules rouges 
du sang, &amp; par conséquent à la nutrition. <i>Voyez</i>
<sc><ref target="head:Sanguification" type="search">Sanguification</ref>, <ref target="head:Nutrition" type="search">Nutrition</ref></sc>. Tel est l&#39;usage général 
qu&#39;ils attribuent à cette substance ; il n&#39;est pas
douteux qu&#39;il ne se fasse une circulation des parties
fluides de la <i>graisse</i>, qu&#39;elles ne rentrent dans les
vaisseaux sanguins, après avoir parcouru les cellules 
adipeuses qui sont entre les arteres &amp; les veines
correspondantes. Cela est bien prouvé par ce qui arrive 
à la suite des exercices violens, des grandes
<pb n="7:840" facs="V7/ENC_7-840.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
maladies, qui peuvent consumer la <i>graisse</i> la plus
abondante en très-peu de tems : elle est forcée par
les grands mouvemens musculaires, à parcourir ses
cellules avec promptitude, &amp; à se remêler dans le
sang ; &amp; même Ruysch, (<i>de gland. fabr. ad Boerrh.</i>)
rapporte avoir ouvert le corps d&#39;un cheval très-gras,
dont les cellules de l&#39;épiploon furent trouvées rompues 
par l&#39;effet d&#39;une course forcée, au point qu&#39;il
s&#39;étoit répandu plusieurs livres de <i>graisse</i> liquéfiée
sous forme d&#39;huile dans la capacité du bas-ventre ; 
ce qui avoit causé subitement la mort de l&#39;animal.
Le même auteur, (<i>loco citato</i>) assûre aussi qu&#39;il
a eu occasion d&#39;observer des malades dont la fievre
avoit diminué en peu de jours le poids du corps de
plus de trente livres.
</p>
<p>
La trop grande chaleur animale &amp; l&#39;agitation extraordinaire 
des humeurs, rendent la <i>graisse</i> plus fluide,
la font rentrer plus promptement de ses cellules 
dans la masse des humeurs, &amp; empêchent la réparation 
des sucs adipeux en les détournant de leurs
couloirs secrétoires, en ne leur permettant pas d&#39;y
entrer à cause de la rapidité avec laquelle ils se presentent 
à leurs orifices, d&#39;où ils sont comme entrainés 
par le torrent.
</p>
<p>
Malpighi prétend que le principal effet pour lequel
la <i>graisse</i> est reportée dans la masse du sang, est d&#39;en
adoucir l&#39;acrimonie que les circulations répétées lui
font contracter, d&#39;en envelopper les sels exaltés par
la chaleur, le mouvement, &amp; l&#39;alkalescence qui s&#39;en
suit. Mais l&#39;observation paroit contraire à ce sentiment,
puisqu&#39;on voit ordinairement que la fievre est
plus ardente, &amp; les humeurs plus disposées à rancir,
à devenir acres dans les sujets gras, que dans
les maigres, &amp; que les animaux qui ont le plus de
<i>graisse</i>, &amp; dans lesquels elle est plus ferme, moins disposee 
à circuler, à être reportée dans le sang, sont
d&#39;un caractere plus doux &amp; plus benin. Il est certain
que la <i>graisse</i> ne peut pas être broyée par l&#39;action des
muscles ou des vaisseaux, échauffée par le mouvement 
des humeurs au point d&#39;être liquéfiée &amp; remêlée 
dans la masse des humeurs, sans se corrompre
&amp; devenir extremement nuisible à l&#39;économie animale.
Mais n&#39;est-il pas plus vraissemblable que les
parties huileuses que fournit, que rend au sang la
<i>graisse</i> par sa circulation naturelle, sans échauffement, sont destinées principalement à la formation
de la bile &amp; des autres humeurs, dans la composition 
desquelles il entre de ces parties? L&#39;amas de
<i>graisse</i> qui se fait dans l&#39;épiploon, dont le sang
veineux fourni à la veine-porte est abondamment
chargé des parties huileuses qui s&#39;y sont mêlées, ne
semble-t-il pas prouver ce qui vient d&#39;être avancé?
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Foie" type="search">Foie</ref></sc> (<i>Physiol.</i>), <sc><ref target="head:Epiploon" type="search">Epiploon</ref></sc>.
</p>
<p>
Quoi qu&#39;il en soit, les usages de la <i>graisse</i> sur lesquels 
il n&#39;y a pas de contestation, sont tous relatifs
à des effets particuliers, topiques : ainsi celle qui est
renfermée dans la membrane adipeuse sous la peau,
contribue à defendre le corps des injures de l&#39;air, &amp;
sur-tout du froid, en mettant à couvert un grand
nombre de vaisseaux sanguins &amp; de nerfs distribués
sous les tégumens de toute l&#39;habitude du corps. Elle
sert aussi à tenir la peau tendue, égale dans sa surface 
pour l&#39;arrondissement des formes dans les differentes 
parties ou il manqueroit sans ce moyen.
C&#39;est ainsi que la <i>graisse</i> contribue beaucoup à la
beaute du corps, en empêchant que la peau ne se
ride, en remplissant les vuides dans les intervalles
des muscles, où il y auroit sans elle des enfoncemens
défectueux a la vûe, particulierement à l&#39;égard du
visage, sous la peau des joües, des tempes, où il se
trouve dans l&#39;embonpoint des pelotons de <i>graisse</i> qui
soulevent les tégumens &amp; les mettent de niveau avec
les parties saillantes, dont les endroits qui seroient
creux, se trouvent environnés. La même chose a
<milestone unit="column" n="2" />
lieu par rapport aux yeux, dont le globe est aussi
enveloppé dans la <i>graisse</i>, excepté dans sa partie
anterieure, pour qu&#39;il soit d&#39;un volume proportionné 
à la cavité de l&#39;orbite, &amp; comme pour mettre à
couvert les muscles de ces organes des frottemens
contre les parois osseuses qui les contiennent (attendu que toutes les membranes adipeuses sont insensibles 
par elles-mêmes), &amp; pour faciliter le jeu
des instrumens qui servent à les mouvoir. La <i>graisse</i>
sert encore par la transudation huileuse qui s&#39;en fait,
à entretenir une certaine flexibilité, une mollesse
convenable dans la peau, pour favoriser le jeu des
vaisseaux &amp; des nerfs de cette partie, &amp; pour faciliter 
la transpiration cutanée, en conservant aux
pores leur perméabilité. Elle est aussi d&#39;une grande
utilité aux muscles en général, en leur procurant la
souplesse nécessaire à leur action, &amp; en empêchant
le frottement des fibres musculaires entr&#39;elles &amp; leur
desséchement, qui contribue plus que la foiblesse à
empêcher de se mouvoir les personnes qui sont dans
le marasme.
</p>
<p>
La <i>graisse</i> facilite la sortie des excrémens &amp; du
fétus, en remplissant les intervalles qui se trouvent
entre le rectum, le vagin, &amp; les os du bassin : elle
tient lieu de coussinet dans d&#39;autres parties, &amp; empêche 
qu&#39;elles ne soient exposées à des pressions incommodes,
douloureuses, &amp; même à des contusions,
comme aux fesses, au pubis, à la plante des
piés. Elle n&#39;est jamais abondante dans les parties où
il n&#39;y a que des muscles de peu de conséquence, comme 
au front, autour du crane ; parce que la nature
semble n&#39;en avoir placé que dans les parties exposées 
à l&#39;action, à l&#39;agitation, au frottement ; comme
pour y servir de préservatif contre les mauvais effets
de ces différens mouvemens. Elle ne paroît manquer
que dans les parties où elle seroit nuisible, où elle
generoit les fonctions, sans être d&#39;ailleurs d&#39;aucune
utilité; comme dans le tissu cellulaire des membranes 
du cerveau. Il en est de même des parties où les
mouvemens sont peu considérables, peu fréquens,
par exemple, dans le tissu cellulaire, qui est sous la
peau des paupieres, sous celle du prépuce, où elle
seroit d&#39;un poids, d&#39;un volume incommode ; dans
la continuation de la membrane adipeuse, qui tapisse
intérieurement la peau du scrotum. Dans ces différentes 
parties, les cellules analogues à celle de la
membrane adipeuse, sont très petites, d&#39;un tissu plus
délié, &amp; d&#39;une structure qui ne permet pas aux arteres 
d&#39;y déposer les parties huileuses, dont leur sang
est chargé; d&#39;autant plus qu&#39;il y a peu de ces vaisseaux 
qui pénetrent dans les interstices de ces cellules : il n&#39;y entre presque que des vaisseaux lymphatiques,
qui rendent ces parties des tégumens plus
susceptibles de bouffissure, de leucophlegmatie ;
lorsque la sérosité du sang est portée en trop grande
abondance dans ces portions du tissu cellulaire, ce
à quoi sont aussi sujettes celles de toutes les autres
parties du corps ; lorsque les cellules sont vuides de
sucs adipeux, &amp; qu&#39;il n&#39;y est porté au lieu de ces
sues, que la partie aqueuse du sang, qui peut former
des infiltrations de proche en proche, dans toute l&#39;étendue 
de ce tissu, qui peut aussi dans certains cas,
à défaut de <i>graisse</i>, se remplir d&#39;air, &amp; même avec
de la <i>graisse</i>, être pénétre, distendu ultérieurement
par le fluide aérien ; ce qui forme des emphysemes
de différente espece. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Emphysème" type="search">Emphysème</ref></sc>. Le même
homme peut augmenter de volume du double par
cette derniere cause, &amp; il se peut faire une augmentation 
de poids aussi considérable par l&#39;hydropisie
de tout le tissu cellulaire (<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Hydropisie" type="search">Hydropisie</ref></sc>),
comme par la trop grande réplétion de sucs adipeux
qui forme une sorte d&#39;exces d&#39;embonpoint, qui est
l&#39;<i>obésité</i>, sans que les solides qui constituent essentiellement 
la masse du corps animal, acquierent rien de
<pb n="7:841" facs="V7/ENC_7-841.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
plus dans cet état. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Nutrition" type="search">Nutrition</ref></sc>. Et pour ce
qui regarde les mauvais effets du trop de <i>graisse</i>, les
moyens d&#39;y remédier, <i>voyez</i> <sc><ref target="head:Corpulence" type="search">Corpulence</ref>, <ref target="head:Obésité" type="search">Obésité</ref></sc>. (<i>d</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
