<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28588" id="50:252:3" vol="7">
<index type="head" value="Fureur utérine" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="d&#39;Aumont" />
<index type="shortauth" value="d&#39;Aumont" />
<index type="kafnum" value="8" />
<index type="kafauth" value="Aumont, Arnulphe d&#39; (1721-1800)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="unclassified" />
<index type="normclass" value="unclassified" />
<index type="englishclass" value="unclassified" />
<index type="generatedclass" value="Médecine" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Fureur utérine</head>
<p>
<sc>Fureur utérine</sc>, <i>nymphomania, furor uterinus ;</i>
c&#39;est une maladie qui est une espece de délire attribué 
par cette dénomination aux seules personnes du
sexe, qu&#39;un appétit vénérien demésuré porte violemment 
à se satisfaire, à chercher sans pudeur les
moyens de parvenir à ce but ; à tenir les propos les
plus obscènes, à faire les choses les plus indécentes
pour exciter les hommes qui les approchent à éteindre l&#39;ardeur dont elles sont dévorées ; à ne parler,
à n&#39;être occupées que des idées relatives à cet objet ; 
à n&#39;agir que pour se procurer le soulagement
dont le besoin les presse, jusqu&#39;à vouloir forcer ceux
qui se refusent aux desirs qu&#39;elles témoignent ; &amp;
c&#39;est principalement par le dernier de ces symptomes,
que cette sorte de délire peut être regardée
comme unc sorte de <i>fureur</i>, qui tient du caractere de
la manie, puisqu&#39;elle est sans fievre.
</p>
<p>
Ainsi comme la faim, ce sentiment qui fait sentir
le besoin de prendre de la nourriture, &amp; qui porte
à le satisfaire, peut, par la privation des moyens
trop long-tems continués, dégénérer en <i>fureur</i> jusqu&#39;à la rage ; de même le desir de l&#39;acte vénérien qui
est un vrai besoin naturel dans certaines circonstances,
eu égard au tempérament ou à d&#39;autres causes
propres à faire naître ou augmenter la disposition
à ressentir vivement les aiguillons de la chair, peut
être porté jusqu&#39;à la manie, jusqu&#39;aux plus grands
excès physiques &amp; moraux, qui tendent tous à la
joüissance de l&#39;objet, par le moyen duquel peut être
assouvie la passion ardente pour le coit.
</p>
<p>
Si l&#39;observation avoit fourni des exemples d&#39;hommes 
affectés d&#39;une envie déréglée de cette espece,
poussée à une pareille extrémité, on auroit pû appeller 
la lésion des fonctions animales qui en seroit l&#39;ef.
fet, <i>fureur vénérienne ;</i> nom qui auroit convenu à
cette sorte de délire considéré dans les deux sexes:
mais les hommes n&#39;y sont pas sujets comme les femmes ; 
soit parce qu&#39;en général les moeurs n&#39;exigent
nulle part d&#39;eux la retenue, la contrainte, en quoi
consiste la pudeur, cette vertu si recommandée aux
femmes dans presque toutes les nations, même dans
celles qui sont le moins civilisées ; parce qu&#39;elle est
une sorte d&#39;attrait à l&#39;égard des hommes, qui leur
fait un plaisir de surmonter les obstacles opposés à
leur desir, &amp; qui contribue par conséquent davantage 
à entretenir le penchant des hommes pour les
femmes, à favoriser la propagation de l&#39;espece humaine ; 
soit aussi parce que les hommes sont constitués 
relativement aux organes de la génération, de
maniere qu&#39;il peut s&#39;y exciter des mouvemens spontanés ; 
d&#39;où s&#39;ensuivent des effets propres à faire
<pb n="7:378" facs="V7/ENC_7-378.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
cesser le sentiment de besoin de l&#39;acte vénérien (ressource dont le moyen n&#39;est dans les femmes que
bien imparfaitement); &amp; que d&#39;ailleurs le libertinage
du coeur est assez répandu pour qu&#39;il y ait peu d&#39;hommes 
qui ne préviennent même ce soulagement naturel 
par l&#39;abus de soi-même, au défaut de l&#39;usage des
femmes, dans le cas où il ne peut pas être recherché,
par bienséance, ou par tout autre empêchement.
<i>Voyez</i> 
<sc><ref target="head:Génération" type="search">Génération</ref>, <ref target="head:Pollution" type="search">Pollution</ref>, <ref target="head:Mastupration" type="search">Mastupration</ref></sc>
. Ensorte qu&#39;il peut y avoir à la vérité
dans les hommes comme dans les femmes, une disposition 
à l&#39;appétit vénérien, augmentée outre mesure,
ainsi qu&#39;ils l&#39;éprouvent dans le priapisme, le
satyriasis : mais elle n&#39;est jamais portée jusqu&#39;à dégénérer 
en <i>fureur ;</i> parce que le besoin est satisfait d&#39;une
maniere ou d&#39;autre, avant que ce dernier excès
puisse avoir lieu. <i>Voyez</i> 
<sc><ref target="head:Salacité" type="search">Salacité</ref>, <ref target="head:Priapisme" type="search">Priapisme</ref>, <ref target="head:Satyriasis" type="search">Satyriasis</ref></sc>.
</p>
<p>
La mélancolie érotique n&#39;a pas pour objet immédiat 
l&#39;acte vénérien en général, mais le desir d&#39;y
procéder avec une personne déterminée que l&#39;on
aime éperdument. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Erotique" type="search">Erotique</ref></sc>.
</p>
<p>
Il ne faut pas non plus confondre le prurit du
vagin avec la <i>fureur utérine ;</i> celui-là peut être une
disposition à celle-ci, mais il n&#39;en est pas toûjours
suivi ; il excite, il force à porter les mains aux parties 
affectées, à les frotter pour se procurer du soulagement,
comme il arrive à l&#39;égard de la demangeaison 
dans toute autre partie du corps, que l&#39;on
gratte dans la même vûe, c&#39;est-à-dire pour en enlever
les causes irritantes. Mais dans le cas dont il s&#39;agit
ici, les attouchemens se font sans témoin, sans indécence 
(<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Vagin" type="search">Vagin</ref></sc>), en quoi ils different de
ceux qu&#39;occasionne la <i>fureur utérine ;</i> ou s&#39;ils sont
faits avec affectation &amp; par des moyens contraires
à l&#39;honnêteté, c&#39;est l&#39;effet de la corruption des
moeurs, non pas un délire.
</p>
<p>
L&#39;appétit vénérien, <i>oestrum venereum</i> (dont il a été
omis de traiter en son lieu, à quoi il va être un peu
suppléé ici, parce que le sujet l&#39;exige ; <i>voyez</i> d&#39;ailleurs 
<sc><ref target="head:Génération" type="search">Génération</ref></sc>), ce sentiment qui porte aux
actes nécessaires ou relatifs à la propagation de l&#39;espece,
peut être excité, en le comparant à celui des
alimens (<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Faim" type="search">Faim</ref></sc>), par l&#39;impression que reçoivent
les organes de la génération, transmise au cerveau,
avec des modifications propres à affecter l&#39;ame d&#39;idées 
lascives ; ou par l&#39;influence sur ces mêmes parties 
de l&#39;ame affectée d&#39;abord de ces idées, indépendamment 
de toute impression des sens ; par laquelle
influence elles sont mises en jeu, &amp; réagissent sur le
cerveau ; d&#39;où il s&#39;ensuit que l&#39;ame est de plus en plus
fortement occupée de sensations voluptueuses qui ne
peuvent cependant pas subsister long-tems sans la
fatiguer ; qui la portent en conséquence à faire cesser 
cette inquiétude attachée à la durée de toute
sorte de sentimens trop vifs ; à employer les moyens
que l&#39;instinct lui apprend être propres à produire ce
dernier effet. <i>Voyez</i> 
<sc><ref target="head:Sens" type="search">Sens</ref>, <ref target="head:Plaisir" type="search">Plaisir</ref>, <ref target="head:Douleur" type="search">Douleur</ref>, <ref target="head:Instinct" type="search">Instinct</ref></sc>.
</p>
<p>
Si l&#39;appétit vénérien est modéré, on peut suspendre 
les effets des sentimens qu&#39;il inspire, des desseins 
qu&#39;il suggere pour se procurer le moyen de le
satisfaire ; comme on ne se porte pas à manger
toutes les fois qu&#39;on en a envie ; comme on se
fait violence pendant quelque tems pour supporter
la faim, lorsqu&#39;on ne peut pas se procurer des alimens,
ou qu&#39;on a des raisons de s&#39;en abstenir, enfin
lorsque la faim n&#39;est pas canine. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Faim canine" type="search">Faim canine</ref></sc>.
</p>
<p>
Mais ainsi que selon le proverbe <i>ventre affamé n&#39;a
point d&#39;oreilles</i>, &amp; qu&#39;on n&#39;écoute plus la raison qui
exhorte à ne pas manger ou à prendre patience,
dans les cas où on ne peut avoir des alimens à sa disposition,
le sentiment du besoin pressant de nourriture 
l&#39;emportant alors sur toute autre considération,
<milestone unit="column" n="2" />
&amp; se changeant souvent en <i>sureur:</i> de même en
est-il du besoin de satisfaire l&#39;appétit vénérien ; celui-ci
comme sensitif, l&#39;emporte sur l&#39;appétit raisonnable:
ensorte que, comme dit le poëte,
<center>
<i>Fertur equis auriga, nec audit currus habenas</i>.
</center>
</p>
<p>
C&#39;est ce qui a lieu sur-tout dans les femmes qui sont
doüées d&#39;un tempérament plus délicat &amp; plus sensible,
dont la plûpart des organes sont aussi plus irritables,
tout étant égal, que ceux des hommes, surtout 
ceux des parties génitales.
</p>
<p>
Ainsi cet excès d&#39;appétit vénérien qui est à cet
appétit régle ce que la faim canine, la boulimie, sont
au desir ordinaire de manger, forme une vraie maladie,
la salacité immodérée, dont le degré extreme
dans les femmes, lorsqu&#39;elle va jusqu&#39;à déranger
l&#39;imagination, &amp; porte à des actions violentes, est,
ainsi qu&#39;il a été dit ci-devant, la <i>fureur utérine</i>.
</p>
<p>
Les anciens attribuoient la cause de l&#39;appétit vénérien 
excessif dans les deux sexes, à une vapeur
qu&#39;ils imaginoient s&#39;élever en grande abondance de
la liqueur séminale trop retenue &amp; corrompue dans
les testicules, qu&#39;ils croyoient être portée par la
moëlle épiniere dans le cerveau, &amp; y troubler les
esprits animaux ; d&#39;où doit, selon eux, s&#39;ensuivre le
desordre des idées, le délire relatif à celles qui sont
dominantes.
</p>
<p>
Mais comme il n&#39;est plus question depuis longtems 
de vraie semence par rapport aux femmes, ou
au-moins d&#39;aucune liqueur vraiment analogue à la
liqueur séminale virile, on a cherché ailleurs la cause 
prochaine commune aux deux sexes du sentiment
qui les porte à l&#39;acte vénérien ; il paroît que l&#39;on ne
peut en concevoir d&#39;autre que l&#39;érétisme, la tension
de toutes les fibres nerveuses des parties génitales,
qui les rend plus susceptibles de vibrations, par les
contacts physiques ou méchaniques ; ensorte que ces
vibrations excitées par quelque moyen que ce soit,
transmettent au cerveau des impressions proportionnées,
auxquelles il est attaché de représenter à l&#39;ame,
ou de lui faire former des idées relatives aux choses
vénériennes ; d&#39;où s&#39;ensuit une sorte de réaction du
cerveau sur les organes de la génération, vers lesquels 
il se fait une nouvelle évasion de fluide nerveux,
comme il arrive à l&#39;égard de toutes les parties 
où s&#39;exerce quelque sentiment stimulant, de quelque 
nature qu&#39;il soit ; desorte que par cette émission
l&#39;érétisme se soûtient &amp; augmente, au point que
l&#39;ame toûjours plus affectée par la sensation qui en
résulte, semble en être uniquement &amp; entierement
occupée, &amp; n&#39;être unie qu&#39;aux parties dont elle
éprouve de si fortes influences.
</p>
<p>
Telle est l&#39;idée générale que l&#39;on peut prendre de
ce qui produit immédiatement le desir des actes vénériens ; 
il reste à déterminer les différentes causes
occasionnelles qui établissent l&#39;érétisme des parties
génitales dont il vient d&#39;être parlé; l&#39;observation
constante a appris qu&#39;elles peuvent consister dans
l&#39;effet des douces irritations procurées à ces organes,
&amp; à ceux qui y ont rapport ; par les attouchemens,
par le coït, ou par l&#39;action <i>stimulante</i> de quelques 
humeurs acres, dont ils sont abreuvés, humectés,
ou par tout autre effet externe ou interne
qui peut exciter l&#39;orgasme ; tout cela joint à la sensibilité 
habituelle de ces mêmes organes.
</p>
<p>
Ainsi ces causes peuvent avoir leur siége dans les
parties génitales mêmes, ou elles consistent dans la
disposition des fibres du cerveau relatives à ces parties,
indépendamment d&#39;aucune affection immédiate
de celles-ci ; dans la tension dominante de ces fibres
excitée par tout ce qui peut échauffer l&#39;imagination
&amp; la remplir d&#39;idées voluptueuses, lascives ; ainsi que
la fréquentation de personnes de sexe différent, jeunes,
de belle figure, qui font profession de galanterie ;<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:379" facs="V7/ENC_7-379.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
les propos, les conversations, les lectures, les
images obscenes, la passion de l&#39;amour, les caresses
de l&#39;objet aimé; &amp; toutes ces choses établissent,
augmentent d&#39;autant plus cette disposition, qu&#39;elles
concourent avec un tempérament naturellement
chaud, vif, entretenu par la bonne chere &amp; l&#39;oisiveté,
dans l&#39;âge où l&#39;inclination aux plaisirs des sens
est dans toute sa force.
</p>
<p>
Toutes ces causes morales &amp; les conséquences
qu&#39;elles fournissent, regardent autant l&#39;homme que
la femme ; elles produisent des effets, elles font des
impressions proportionnées à la sensibilité respective
dans les deux sexes ; il ne peut y avoir de la différence 
entre les différentes causes procatartiques,
qui viennent d&#39;être rapportées, que par rapport aux
causes physiques ; il faudroit donc à-présent voir de
quelle maniere celles-ci sont appliquées à produire
les effets dans chacun d&#39;eux ; mais quant à l&#39;homme,
ce n&#39;est pas ici le lieu, <i>voyez</i> <sc><ref target="head:Priapisme" type="search">Priapisme</ref>, <ref target="head:Satyriasis" type="search">Satyriasis</ref></sc>. A l&#39;égard de la femme dont il s&#39;agit expressément 
dans cet article, on peut dire encore que la
plûpart des causes physiques, les attouchemens, les
frottemens, le coït, operent les impressions de la
même maniere dans les deux sexes, en tant qu&#39;ils
ébranlent les houpes nerveuses des parties génitales,
y causent des vibrations plus ou moms fortes, produisent 
des chatouillemens, des sensations délicieuses 
plus ou moins vives.
</p>
<p>
Ainsi ce n&#39;est pas dans ces sortes de causes de l&#39;orgasme 
vénerien que l&#39;on trouve une autre maniere
d&#39;affecter dans les femmes que dans les hommes ; ce
ne peut être que dans celles qui sont propres à leur
conformation, telles que 1°. la pléthore menstruelle,
qui en distendant les vaisseaux de toutes les parties
génitales, donne conséquemment aussi plus de tension 
aux membranes nerveuses du vagin, &amp; les rend
d&#39;une plus grande sensibilité aux approches du tems
des regles, laquelle subsiste ordinairement pendant
quelles sont supprimées ; de maniere que tout étant
égal, les femmes sont plus disposées à l&#39;appétit vénérien 
dans ces différentes circonstances, que dans
toutes autres. 2°. La grande abondance de l&#39;humeur
salivaire, filtrée dans les glandes du vagin, qui étant
portée dans ses vaisseaux excrétoires, les tient dilatés,
tendus ; d&#39;où suit le même effet que du gonflement 
des vaisseaux par le sang menstruel. 3° La qualité 
acre, irritante de cette humeur, qui étant versée 
dans la cavité du vagin, excite une sorte de
prurit par son action sur les nerfs, lequel produit dans
les membranes de cette cavité une phlogose très propre 
encore à les rendre susceptibles d&#39;une grande
sensibililité.
</p>
<p>
Toutes les différentes causes auxquelles il peut
être attaché de produire un semblable effet, peuvent 
être rapportées à l&#39;une de ces trois, ou à leur
concours, différemment combiné avec le tempérament 
du sujet &amp; les causes morales ci-devant mentionnées,
pour établir la cause de l&#39;appétit vénérien
plus ou moins vif, à proportion de l&#39;intensité de la
disposition.
</p>
<p>
Ainsi on peut ranger parmi les choses qui peuvent 
contribuer à produire cette disposition, les
drogues auxquelles on attribue une vertu spécifique 
pour cet effet, que l&#39;on appelle par cette raison
<i>aphrosidiaques</i>, c&#39;est-à-dire propres à exciter aux actes 
vénériens. Celle qui a la réputation d&#39;avoir le
plus éminemment cette qualité, est la préparation
des mouches cantharides. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Cantharides" type="search">Cantharides</ref></sc>.
Sennert vante aussi beaucoup l&#39;efficacité du borax à
cet égard : elle est si grande, selon lui, qu&#39;une femme 
ayant bû un verre d&#39;hypocras, dans lequel on
avoit dissous de cette drogue, en fut tellement
échauffée pour les plaisirs de l&#39;amour, qu&#39;elle tomba 
dans une vraie <i>fureur utérine</i>. Un mélange de muse
<milestone unit="column" n="2" />
mêlé avec des huiles aromatiques, introduit par
quelque moyen que ce soit dans la cavité du vagin,
peut aussi, selon Etmuller, produire les mêmes effets.
</p>
<p>
Mais ces prétendus aphrosidiaques n&#39;operent
pour la plûpart qu&#39;entant qu&#39;ils sont stimulans en
général, comme tous les acres subtils, pénétrans,
sans aucune détermination à porter leurs effets plus
particulierement sur une partie que sur une autre.
L&#39;expérience n&#39;a appris à excepter guere que les
cantharides, qui paroissent développer leur action
dans les voies des urines plus qu&#39;ailleurs ; d&#39;où par
communication elles se font sentir dans les organes
de la génération, en y excitant une sorte d&#39;érétisme.
</p>
<p>
De cette disposition corporelle produite par cette
cause, ou par toute autre de celles qui viennent d&#39;être 
exposées, s&#39;ensuivent des sensations qui ne peuvent 
que faire naître dans l&#39;ame des idées relatives
aux plaisirs de l&#39;amour ; comme un certain gonflement 
des tuniques de l&#39;estomac, par le sang, par le
suc gastrique, &amp; l&#39;écoulement de la salive doüée de
certaines qualités, réveille dans l&#39;ame des idées relatives 
à l&#39;appétit des alimens (<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Faim" type="search">Faim</ref></sc>); idées
qui peuvent être si fortes, s&#39;il n&#39;y est fait diversion
par quelqu&#39;autre, que les fibres du cerveau, dont
un degré déterminé de tension est la cause physique
à laquelle il est attaché de produire ces idées, contractent
pour ainsi dire l&#39;habitude de cette disposition,
restent tendues, &amp; par conséquent susceptibles 
d&#39;affecter l&#39;ame de la même maniere, indépendamment 
de l&#39;impression transmise des organes de
la génération ; ensorte que les causes physiques qui
donnent lieu à cette impression, peuvent cesser sans
que l&#39;état des fibres correspondantes du cerveau
change : &amp; il subsiste ainsi une vraie cause de délire,
en tant que l&#39;ame est continuellement occupée d&#39;idées 
relatives à l&#39;appétit vénérien, sans qu&#39;aucune
cause externe y donne lieu, &amp; que la personne ainsi
affectée juge certainement mal durant la veille de
ce qui est connu de tout le monde, puisqu&#39;elle cherche 
à satisfaire ses desirs sans décence, sans discrétion,
par conséquent d&#39;une maniere contraire aux
bonnes moeurs &amp; à l&#39;education qu&#39;elle a reçûe. Or,
comme c&#39;est le propre de toutes les passions de devenir 
plus violentes à proportion qu&#39;elles trouvent
plus de résistance, celle de l&#39;appétit vénérien immodéré 
dans les femmes n&#39;étant pas ordinairement
bien facile à contenter, soit parce qu&#39;elle est quelquefois 
insatiable, soit parce qu&#39;il n&#39;est pas toûjours
possible ou permis d&#39;employer les moyens propres
à cet effet, s&#39;irrite par-ces obstacles, &amp; dégenere en
<i>fureur</i>, qui parce qu&#39;elle est censée être causée par
les influences de la matrice, est appellée <i>utérine</i>.
</p>
<p>
Cependant non-seulement ce délire violent peut
exister sans que cet organe continue à y avoir aucune 
part, après avoir concouru à en établir la
cause, mais encore sans qu&#39;il ait jamais été précédemment 
affecté d&#39;aucun vice qui y ait rapport, &amp;
même d&#39;aucune disposition propre à produire cet
effet. Il suffit que les causes morales ayent fortement
influé sur le cerveau, pour y établir celle de la <i>fureur utérine ;</i> ainsi que l&#39;idée vive, le desir pressant
de différens alimens, ou autres choses singulieres,
qui affectent les femmes grosses, suffisent pour leur
en donner de fortes envies, qui ressemblent souvent
à un vrai délire, sans qu&#39;il y ait aucune autre cause
particuliere dans les organes qui puisse faire naître
l&#39;idée de cet appétit, de ces fantaisies : c&#39;est alors une
véritable espece de mélancolie maniaque. <i>Voyez</i>
<sc><ref target="head:Envie" type="search">Envie</ref>, <ref target="head:Mélancolie" type="search">Mélancolie</ref>, <ref target="head:Manie" type="search">Manie</ref></sc>
</p>
<p>
Mais la <i>fureur utérine</i> ne s&#39;établit jamais tout de
suite, avec tous les symptomes qui la caractérisent.
Les personnes qui en sont affectées, ont toûjours
commencé à ressentir par degrés les aiguillons de la
<pb n="7:380" facs="V7/ENC_7-380.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
chair ; quoiqu&#39;elles en soient d&#39;abord fort inquiétées,
la pudeur les retient pendant quelque tems ;
elles tâchent de ne pas manifester le sentiment honteux 
qui les occupe fortement ; elles sont alors d&#39;une 
humeur sombre, taciturne, triste ; &amp; il leur échappe de tems en tems des soupirs, des regards lascifs,
sur-tout lorsqu&#39;il se présente à elles des hommes, ou
que l&#39;on tient quelque propos qui a rapport aux plaisirs 
de l&#39;amour ; elles rougissent, leur visage s&#39;allume ;
&amp; si on leur touche le pouls dans ce tems-là, on le
trouve plus agité, ainsi qu&#39;il arrive dans la passion
érotique. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Erotique" type="search">Erotique</ref></sc>. Galien assûre qu&#39;il n&#39;a
jamais été trompé à employer ce moyen, lorsqu&#39;il a
eu à découvrir les maladies causées par les desirs
vénériens. Après ces premiers symptomes, lorsque
le mal augmente, les personnes affectées paroissent
perdre peu-à-peu toute pudeur ; elles deviennent
babillardes ; elles ne cachent plus l&#39;inclination qu&#39;elles 
ont à s&#39;entretenir, à jaser sur les plaisirs de l&#39;amour ; 
elles s&#39;emportent facilement contre les personnes 
qui les contrarient, qui tâchent de les contenir ; 
elles se livrent aussi quelquefois sans sujet à
des accès de colere dangereuse ; elles paroissent violemment 
agitées ; elles font de grands cris mêlés
d&#39;éclats de rire, &amp; passent subitement à donner des
marques de chagrin, de douleur, à répandre des larmes,
jusqu&#39;à paroître desolées, desespérées ; ce qui
dure peu, pour passer à un état opposé.
</p>
<p>
Enfin ces malheureuses en viennent à ne garder
plus aucune mesure, à demander, à rechercher ce
qui peut les satisfaire, à témoigner leur desir par les
propos, les invitations, les gestes, &amp; à se livrer
pour cet effet au premier venu, s&#39;il se trouve quelqu&#39;un qui veuille s&#39;y prêter ; elles ne se contentent
pas de peu ; elles ne font souvent qu&#39;irriter leur desir 
par ce qui sembleroit devoir suffire pour les assouvir ; 
ce qui a lieu surtout dans les cas où la cause n&#39;a
pas son siége dans les parties génitales, où elle n&#39;est
pas par conséquent de nature à cesser par les effets
des actes vénériens, où en un mot elle dépend absolument 
du dérangement du cerveau, parce qu&#39;il
n&#39;est pas susceptible d&#39;être corrigé par le remede ordinaire 
de l&#39;amour, qui est la joüissance : au contraire 
ce vice en devient toûjours plus considérable,
attendu que l&#39;érétisme des fibres nerveuses &amp;
l&#39;orgasme doivent nécessairement augmenter de
plus en plus par cet effet, &amp; par conséquent l&#39;idée
de desir qui est attachée à cet état doit être de plus
en plus forte &amp; violente. C&#39;étoit sans doute par l&#39;effet 
d&#39;un délire de cette espece porté à cet excès,
que Messaline étoit plûtôt fatiguée, lassée, que rassasiée 
des plaisirs grossiers auxquels elle se prostituoit 
sans mesure avec la plus infame brutalité. Ce
ne peut être aussi vraissemblablement que par cause
de maladie, que Sémiramis, cette reine des Assyriens, après s&#39;être rendue digne des plus grands éloges, tomba dans la plus honteuse &amp; la plus excessive 
dissolution, jusqu&#39;à se livrer à un grand nombre
de ses soldats, qu&#39;elle faisoit après cela périr par les
moyens les plus cruels. Martial fait mention des énormes
débauches d&#39;une <i>Caelia</i>, qui ne pouvoient être
aussi, selon toute apparence, que l&#39;effet d&#39;une <i>fureur
utérine</i>, puisqu&#39;elle n&#39;étoit pas une prostituée de profession ; 
autrement il n&#39;y auroit rien eu de remarquable 
dans ses excès. Ce poëte en parle ainsi, <i>Ep.
lib. VII.</i>
<lg>
</lg></p>
<p>
<i>Das Cattis, das Germanis, das Caelia Dacis,
Nec Cilicum spernis</i>, &amp;c.
</p>
<p>
Le peu d&#39;exemples que l&#39;on peut citer de personnes 
atteintes de cette maladie, prouve qu&#39;elle n&#39;a
par conséquent jamais été bien commune ; &amp; elle est
devenue toûjours plus rare, à mesure que les moeurs
sont devenues plus séveres sur le commerce entre
<milestone unit="column" n="2" />
les deux sexes, parce qu&#39;il en résulte moins de causes 
occasionnelles ; mais elle se présente encore quelquefois.
Il est peu d&#39;auteurs qui ayant été grands praticiens,
n&#39;ayent eu quelques observations autoptiques 
à rapporter à ce sujet, avec différentes circonstances : M. de Buffon, sans être medecin (<i>hist. nat.
tom. IV. de la puberté</i>), dit avoir eu occasion d&#39;en
voir un exemple dans une jeune fille de douze ans,
très-brune, d&#39;un teint vif &amp; fort coloré, d&#39;une petite
taille, mais déjà formée avec de la gorge &amp; de l&#39;embonpoint : elle faisoit les actions les plus indécentes
au seul aspect d&#39;un homme ; rien n&#39;étoit capable de
l&#39;en empêcher, ni la présence de sa mere, ni les remontrances,
ni les châtimens : elle ne perdoit cependant 
pas totalement la raison ; &amp; ses accès, qui
étoient marqués au point d&#39;en être affreux, cessoient
dans le moment qu&#39;elle demeuroit seule avec des
femmes. Aristote prétend que c&#39;est à cet âge que l&#39;irritation 
est la plus grande, &amp; qu&#39;il faut garder le plus
soigneusement les filles. Cela peut être vrai pour le
climat où il vivoit : mais il paroît que dans les pays
froids le tempérament des femmes ne commence à
prendre de l&#39;ardeur que beaucoup plûtard.
</p>
<p>
On observe en général que les jeunes personnes
sont plus sujettes à la <i>fureur utérine</i>, que celles d&#39;un
âge avancé. Mais les filles brunes de bonne santé,
d&#39;une forte complexion, qui sont vierges, sur-tout
celles qui sont d&#39;état à ne pouvoir pas cesser de l&#39;être ; 
les jeunes veuves qui réunissent les trois premieres 
de ces qualités ; les femmes de même qui
ont des maris peu vigoureux, ont plus de disposition 
à cette maladie que les autres personnes du sexe : on peut cependant assûrer que le tempérament
opposé est infiniment plus commun parmi les femmes,
dont la plûpart sont naturellement froides, ou
tout-au-moins sort tranquilles sur le physique de la
passion qui tend à l&#39;union des corps entre les deux
sexes.
</p>
<p>
La <i>fureur utérine</i> est susceptible d&#39;une guérison facile 
à procurer, si on y apporte remede dès qu&#39;elle
commence à se montrer, &amp; sur-tout avant qu&#39;elle
ait dégénéré en une manie continuelle : car lorsqu&#39;elle est parvenue à ce degré, il est arrivé quelquefois 
que le mariage même ne la calme point. Il
y a des exemples de femmes qui sont mortes de cette
maladie : cependant dans le cas même où elle est
dans toute sa force, on est fondé à en attendre la
cessation ; il y a même lieu de la regarder comme
prochaine, lorsque les accès sont moins longs, que
les intervalles deviennent plus considérables, &amp; que
l&#39;on peut parler des plaisirs vénériens, sans que la
malade paroisse en être aussi affectée, aussi portée à
s&#39;occuper de l&#39;objet de son délire qu&#39;auparavant. On
doit être prompt à empêcher les progrès de cette
maladie naissante, d&#39;autant plus qu&#39;elle peut non seulement 
avoir les suites les plus fâcheuses pour
la personne qui en est affectée, mais encore elle établit un préjugé deshonorant à l&#39;égard de la famille
à qui elle appartient ; préjugé toûjours injuste, s&#39;il
n&#39;y a point de reproche à faire aux parens concernant 
l&#39;éducation &amp; les soins qu&#39;ils ont dû prendre de
la conduite de la malade, qui d&#39;ailleurs avec toute
la vertu possible, peut être tombée dans le cas de
paroître en avoir secoué entierement le joug, parce 
que l&#39;ame ne se commande pas toûjours elle même,
parce que les sens lui ravissent quelquefois tout
son empire, &amp; qu&#39;elle est réduite alors à n&#39;être que
leur esclave.
</p>
<p>
Les indications à remplir dans le traitement de la
<i>fureur utérine</i>, doivent être tirées de la nature bien
connue de la cause prochaine qui produit cette maladie,
jointe à celle de ses causes éloignées, de ses
causes occasionnelles, &amp; du tempérament de la pers
sonne affectée.
<pb n="7:381" facs="V7/ENC_7-381.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
</p>
<p>
Si elle est naturellement vive, sensible, voluptueuse,
qu&#39;elle puisse légitimement se satisfaire par
l&#39;usage des plaisirs de l&#39;amour, c&#39;est communément
le plus sûr remede qui puisse être employé contre
la <i>fureur utérine</i>, selon l&#39;observation des plus fameux
praticiens, qui pensent que la maxime générale doit
être appliquée dans ce cas : <i>quo natura vergit, eò ducendum</i> ; aussi n&#39;en trouve-t-on aucun qui ne propose
cet expédient comme le plus simple, lorsqu&#39;il peut
être mis en usage. <i>Voyez les observations</i> à ce sujet,
de Skenchius, de Bartholin, d&#39;Horstius ; <i>les oeuvres</i>
de Sennert, de Riviere, d&#39;Etmuller, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
En effet il en est de cet appétit, lorsqu&#39;il peche
plutôt par excès que par dépravation, comme de
celui des alimens, lorsqu&#39;il n&#39;est qu&#39;un desir violent 
des alimens ; la faim s&#39;appaise en mangeant.
</p>
<p>
Mais si la <i>fureur utérine</i> ne dépend ni du tempérament 
seul, ni d&#39;aucun vice dans les parties génitales ; 
si elle n&#39;est autre chose qu&#39;un vrai délire mélancolique,
maniaque, provenant du vice du cerveau,
sans aucune influence étrangere à ce viscere, on a
vû dans ce cas que les actes vénériens ne procurent
aucun soulagement, &amp; qu&#39;ils sont insuffisans, quelque 
répétés qu&#39;ils puissent être, pour faire cesser la
disposition des fibres nerveuses, qui entretiennent
ou renouvellent continuellement dans l&#39;ame l&#39;idée
d&#39;un besoin qui n&#39;existe réellement point. Il en est
dans ce cas comme de la faim, que le manger ne
fait pas cesser. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Faim canine" type="search">Faim canine</ref></sc>. Il faut alors
avoir recours aux remedes physiques &amp; moraux,
propres à détruire cette disposition.
</p>
<p>
On peut encore concevoir des cas où la <i>fureur utérine</i>, bien loin d&#39;être calmée par les moyens qui semblent 
d&#39;abord les plus propres à satisfaire les desirs
déréglés en quoi elle consiste, ne fait qu&#39;être irritée
par ces mêmes moyens, en tant qu&#39;ils augmentent
&amp; soûtiennent l&#39;orgasme dans les parties génitales,
dont l&#39;impression ne cesse d&#39;être transmise au cerveau,
&amp; d&#39;y rendre l&#39;érétisme toûjours plus violent ; 
ensorte que dans ces différens cas ils seroient
plûtôt utiles à être employés dans la suite comme
préservatifs, que comme curatifs.
</p>
<p>
Mais si la malade, quoique très-bien dans le cas
où le coït pourroit lui être salutaire, n&#39;est pas susceptible 
d&#39;un pareil conseil, comme le mal est pressant,
&amp; qu&#39;il ne faut pas lui laisser jetter de profondes 
racines, il faut recourir aux moyens convenables 
que l&#39;art propose, pour faire cesser les effets
d&#39;un sentiment aussi importun que révoltant par sa
nature. Ainsi lorsqu&#39;il y a lieu d&#39;attribuer la maladie
à la pléthore, soit qu&#39;elle soit naturelle à l&#39;approche
de l&#39;évacuation menstruelle, soit qu&#39;elle provienne
de cette évacuation supprimée, on doit employer
la saignée à grande dose &amp; à plusieurs reprises, à
proportion de l&#39;intensité de cette cause déterminante,
&amp; il faut travailler à rétablir les regles selon
l&#39;art. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Menstrues" type="search">Menstrues</ref></sc>.
</p>
<p>
Si la maladie dépend d&#39;un engorgement des glandes 
&amp; des vaisseaux salivaires du vagin, avec chaleur,
ardeur dans les parties génitales, on peut faire
usage avec succès d&#39;injections, d&#39;abord rafraîchissantes,
tempérantes ; &amp; après qu&#39;elles auront produit 
leur effet, on continuera à en employer, mais
d&#39;une nature différente. On les rendra legerement
acres, apophlegmatisantes. Les bains domestiques,
les lavemens émolliens, les tisanes émulsionnées,
nitreuses, conviennent pour satisfaire à la premiere
de ces deux indications-ci. Les purgatifs minoratifs,
les doux hydragogues, les ventouses aux cuisses,
les sangsues à l&#39;anus pour procurer un flux hémorrhoïdal,
peuvent être placés avec succès pour remplir 
la seconde. En détournant de proche en proche
les humeurs dont sont surchargées les membranes du
vagin, on doit observer d&#39;accompagner l&#39;usage de
<milestone unit="column" n="2" />
ces différens remedes d&#39;un régime propre à changer 
la qualité des humeurs, à en corriger l&#39;acrimonie,
l&#39;ardeur dominante, à en refréner la partie bilieuse 
stimulante : ainsi l&#39;abstinence de la viande,
sur-tout du gibier ; des alimens épicés, salés ; des liqueurs 
spiritueuses, du vin même, &amp; un grand retranchement 
sur la quantité ordinaire de la nourriture 
(<i>sine baccho &amp; cerere friget venus</i>); l&#39;attention de
faire éviter l&#39;usage de tout ce qui peut favoriser la
mollesse, la sensualité, comme les trop bons lits, les
coetes, qui, comme on dit, échauffent les reins ; en
un mot de prescrire un genre de vie austere à tous
égards.
</p>
<p>
Si la maladie doit être attribuée principalement à
des causes morales, il faut être extrèmement sévere
à les faire cesser ; il faut éloigner tout ce qui peut
échauffer l&#39;imagination de la malade, lui présenter
des idées lascives ; ne la laisser aucunement à portée
de voir des hommes ; lui fournir la compagnie de
personnes de son sexe, qui ne puissent lui tenir que
des propos sages, réservés, qui lui fassent de douces 
corrections, qui lui rappellent ce qu&#39;elle doit à
la religion, à la raison, aux bonnes moeurs, à l&#39;honneur 
de sa famille : en même tems, on pourra faire
usage de tous les remedes propres à combattre la
mélancolie, la manie : les anti-hystériques, les anti-spasmodiques, les anodyns, les narcotiques, sont
les palliatifs les plus assûrés à employer, en attendant 
que l&#39;on ait pû détruire entierement la cause
par les moyens convenables.
</p>
<p>
La plûpart des auteurs proposent plusieurs médicamens,
comme des spécifiques pour éteindre les ardeurs 
vénériennes ; tels que le camphre enflammé &amp;
plongé dans la boisson ordinaire, ou employé tout autrement,
sous quelque forme que ce soit : il est bon à
joindre à tous les autres remedes propres à détruire
l&#39;excès de l&#39;appétit vénérien. Horstius, <i>epist. ad Bartholinum</i>,
assûre n&#39;avoir jamais éprouvé que de très grands 
effets du camphre, l&#39;ayant souvent mis en usage 
pour des filles attaquées de la <i>fureur utérine. Voyez</i>
<sc><ref target="head:Camphre" type="search">Camphre</ref></sc>. On trouve aussi le suc de l&#39;<i>agnus castus</i>,
des tendrons de saule, de morelle, de petite joubarbe,
très-recommandé pour être donné dans les juleps,
contre cette maladie : on fait aussi avec succès des
décoctions des feuilles de ces plantes, pour les injections,
les fomentations, les bains nécessaires. On
vante beaucoup aussi les bons effets du nymphéa,
des violettes, de leur syrop : on conseille sur-tout
très-fort l&#39;usage des préparations de plomb, entr&#39;aurres 
du sel de Saturne ; mais seulement pour les personnes 
qui ne sont pas &amp; qui ne doivent jamais être
dans le cas de faire des enfans ; parce que ce métal
pris intérieurement rend, dit-on, les femmes stériles.
Riviere, dans l&#39;idée où il étoit qu&#39;il falloit attribuer la
<i>fureur utérine</i> à la semence échauffée, faisoit prendre,
pour l&#39;évacuer, des bols de térébenthine. Quel cas
fera d&#39;un pareil remede le medecin qui ne croit pas
à l&#39;existence de cette humeur séminale, &amp; qui ne juge 
de son effet que par l&#39;idée qu&#39;en donne ce vénérable 
praticien?
</p>
<p>
Mais aucun de tous ces médicamens ne convient
dans le traitement de la maladie dont il s&#39;agit, qu&#39;entant 
qu&#39;il peut satisfaire à quelqu&#39;une des différentes 
indications qui se présentent à remplir, &amp; non
point par aucune autre vertu spéciale. Il n&#39;en est aucun 
qui puisse être employé indistinctement dans tous
les cas : c&#39;est au medecin prudent à choisir entr&#39;eux,
conformément à l&#39;idée qu&#39;il s&#39;est faite de la nature
de la maladie, d&#39;après les conséquences qu&#39;il a judicieusement 
tirées de la nature de ses causes &amp; de ses
symptomes, combinée avec la constitution de la
malade. (<i>d</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
