<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="27490" id="48:17:2" vol="7">
<index type="head" value="Foie (Maladies du)" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="d&#39;Aumont" />
<index type="shortauth" value="d&#39;Aumont" />
<index type="kafnum" value="8" />
<index type="kafauth" value="Aumont, Arnulphe d&#39; (1721-1800)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="unclassified" />
<index type="normclass" value="unclassified" />
<index type="englishclass" value="unclassified" />
<index type="generatedclass" value="Médecine" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Foie</head>
<p>
<sc>Foie</sc> (<i>Maladies du</i>). La connoissance de la structure 
de ce viscere, des différens vaisseaux qui sont
distribués dans sa substance, de la singularité du
cours du sang qu&#39;il reçoit, des différens visceres qui
préparent, fournissent ce sang ; de ses differentes
qualités ; de la fonction principale à laquelle il est
destiné, par consequent de la secrétion qui s&#39;y fait,
&amp; de la nature de l&#39;humeur qui résulte de cette secrétion ; 
cette connoissance, dis-je, bien établie, doit
suffire pour inférer que le <i>soie</i> est non-seulement susceptible 
de toutes les lésions dont peuvent être affectés 
tous les autres organes du corps, mais qu&#39;il est
pius disposé qu&#39;aucun autre à contracter les différens
vices qui constituent ces lésions.
</p>
<p>
En effet comme il n&#39;est aucune maladie qui ne
doive sa cause à l&#39;action trop forte ou trop foible
des solides, à l&#39;excès ou au défaut de mouvement
des humeurs, à leur fluidité trop augmentée ou trop
diminuée ; il est aisé de conclure de tout ce qui a été
expose ci-devant concernant le <i>foie</i>, que tous ces
différens vices peuvent avoir lieu plus facilement
dans ce viscere, que dans tout autre ; ce qu&#39;il seroit
d&#39;ailleurs trop long de prouver en détail : ainsi il
suffira de la faire ici par des généralités qui donneront 
occasion d&#39;indiquer les articles, dans lesquels il
est suppleé à la briéveté de celui-ci.
</p>
<p>
1°. Les vaisseaux qui entrent dans la composition
du <i>foie</i> étant la plûpart veineux, destinés cependant
à faire les fonctions d&#39;artere sans avoir des tuniques
d&#39;une force proportionnée, doivent, tout étant égal,
avoir plus de disposition à pécher par le défaut de
force élastique &amp; systaltique ; &amp; à plus forte raison,
si l&#39;on a égard à ce que les fluides contenus dans ces
vaisseaux sont plus éloignés que dans aucune autre
partie du corps, de la puissance impulsive, conservent 
très-peu du mouvement qu&#39;ils en ont reçu, &amp;
le perdent de plus en plus par l&#39;effet des résistances
qu&#39;ils éprouvent à être portes une seconde sois dans
des vaisseaux de ferme artérielle, sans être aides par
l&#39;action immédiate d&#39;aucun muscle ; action qui est
d&#39;un si gran l secours ailleurs pour entretenir la fluidité 
&amp; le cours du sang dans les veines : de ce défaut 
peuvent suivre des engorgemens, des dilatations 
forcées, des ruptures de vaisseaux ; d&#39;où peuvent<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
résulter des effusions de sang dans les pores biliaires,
&amp; de-là dans les intestins, d&#39;où se forme ce
qu&#39;on appelle <i>flux hépatique</i>.
</p>
<p>
2°. Les vaisseaux artériels qui sont distribués en
petit nombre dans la substance du <i>foie</i>, participent
à proportion aux mêmes vices que les vaisseaux veineux,
à cause de la mollesse de ce viscere qui ne leur
fournit pas de point d&#39;appui propre à s&#39;opposer à leur
engorgement, qui peut être suivi des mêmes effets
que dans tous autres vaisseaux de ce genre.
</p>
<p>
3°. L&#39;on peut néanmoins concevoir qu&#39;une partie
des vaisseaux du <i>foie</i> est susceptible de pécher par
trop d&#39;action, &amp; sont les vaisseaux colatoires de la
bile, qui étant très-irritables, peuvent recevoir aisement 
de fortes impressions de la moindre acrimonie 
contractée par ce récrément ; ou de la trop grande 
irritation des parties voisines du <i>foie</i>, telles que
l&#39;estomac, les boyaux, causée par l&#39;action trop violente 
de quelque médicament vomitif, purgatif : ou
de l&#39;éréthisme général, effet de la colere ou de toute
autre passion violente, qui ébranle fortement le genre 
nerveux, <i>&amp;c.</i> ce qui donne souvent lieu à des constrictions 
spasmodiques, convulsives, qui expriment
trop fortement, trop promptement ce fluide, lequel
étant versé dans le canal intestinal, continue à porter 
des impressions irritantes qui causent des douleurs 
d&#39;entrailles, des diarrhées, des tenesmes, des
dyssenteries ; &amp; ensuite étant porté dans le sang,
augmente son alkalescence naturelle, stimule tous
les vaisseaux. les fait agir avec plus de force ; d&#39;où
suit une augmentation de mouvement &amp; de chaleur
qui constitue le genre de fievre qu&#39;on appelle <i>ardente, bilieuse</i> (<i>Voyez les articles</i> de ces différentes maladies); ces irritations donnent lieu à des étranglemens qui arrêtent le cours de la bile, la détournent 
de la voie qui la porte dans les intestins, la font
refluer dans les racines de la veine-cave, <i>&amp;c.</i> d&#39;où
suivent les mêmes effets qui seront attribués aux vices 
de la bile, considérée comme péchant par trop
de consistance.
</p>
<p>
4°. Ces différens vices dans les solides doivent
contribuer d&#39;autant plus facilement à en procurer
aux fluides, que ceux-ci sont plus disposés à en contracter ; 
en effet la quantité du sang de la plûpart des
vaisseaux du <i>foie</i> (c&#39;est-à-dire de toute la distribution
de la veine-porte) lui étant commune avec celle
du sang de toutes les veines du corps moins fluides,
moins propres à couler dans les vaisseaux capillaires
que le sang des arteres, destine cependant à être porté
dans les divisions d&#39;un vrai systeme artériel ; ce sang
doit avoir bien plus de difficulté à pénétrer dans ses
vaisseaux : plus de tendance à s&#39;y arrêter, à y former
des embarras, des engorgemens, à s&#39;y corrompre,
qu&#39;il n&#39;y a lieu à de pareils effets dans les autres parties 
du corps.
</p>
<p>
5°. Le vrai sang artériel du <i>foie</i> doit aussi avoir
plus de disposition (tout étant égal) à s&#39;épaissir, à être
filtré difficilement dans les passages étroits des arteres,
dans les veines correspondantes, qu&#39;il n&#39;arrive
dans les autres extrémités artérielles, à cause de la
mollesse du viscere : d&#39;où peuvent s&#39;établir de vraies
causes d&#39;inflammation &amp; de ses suites. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Hépatique" type="search">Hépatique</ref></sc>.
</p>
<p>
6°. La bile elle-même, à cause de la lenteur de son
cours dans l&#39;état naturel où elle n&#39;a point d&#39;acrimonie 
qui excite l&#39;action des vaisseaux qui lui sont propres,
doit être susceptible de perdre aisément sa fluidité 
nécessaire, par la disposition qu&#39;ont ses parties
intégrantes homogenes à se réunir entr&#39;elles, à se
séparer par conséquent des hétérogenes ; à former
des concretions de différentes natures, huileuses,
salines, terreuses, conformément à ses différens principes 
&amp; à celui d&#39;entr&#39;eux qui est dominant (<i>voyez</i>
<sc><ref target="head:Bile" type="search">Bile</ref></sc>): d&#39;où naissent des obstructions, des matieres
<pb n="7:38" facs="V7/ENC_7-38.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
gypseuses, graveleuses, qui étant fixées dans les
vaisseaux secretoires, forment des tubercules ; ou
qui étant portées dans les vaisseaux excrétoires, dans
la vésicule, grossissent &amp; forment de vrais calculs,
<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Pierre" type="search">Pierre</ref></sc> (<i>Medec.</i>): d&#39;où selon leur nombre, leur
different siége &amp; leur différente figure, plus ou moins
propre à irriter les parties contenantes, à comprimer
les parties ambiantes, suivent les arrêts des humeurs
de toute espece dans différens points, différente étendue de ce viscere ; l&#39;empêchement de la secrétion de
la bile dans les parties obstruées ; le reflux de ce récrément 
dans la masse des humeurs ; la couleur plus
ou moins jaune, communiquée à toute la sérosité de
cette masse ; si ce reflux est fait de la bile cystique,
qui, eu égard à ce qu&#39;elle ne peut être fournie qu&#39;en
petite quantité, agit plûtôt comme colorante que
comme dissolvante ; ou la decomposition du sang en
globules jaunes, si c&#39;est de la bile hépatique, qui
peut refluer assez abondamment, pour agir comme
fondante avec plus d&#39;activité, que lorsqu&#39;en passant
par les premieres voies, elle perd de son énergie en
se mêlant avec le chyle ou la lymphe ; ensorte qu&#39;il
s&#39;ensuit de-là des icteres de differente espece, des dissolutions 
générales d&#39;humeurs, des hydropisies universelles 
ou particulieres, selon que les lésions de l&#39;équilibre 
dans les solides, sont plus ou moins étendues ; <i>V.</i> 
<sc><ref target="head:Jaunisse" type="search">Jaunisse</ref>, <ref target="head:Hydropisie" type="search">Hydropisie</ref>, <ref target="head:Leucophlegmatie" type="search">Leucophlegmatie</ref>, <ref target="head:Anasarque" type="search">Anasarque</ref>, <ref target="head:OEdème" type="search">OEdème</ref>, <ref target="head:Equilibre" type="search">Equilibre</ref></sc>
</p>
<p>
7°. Ces differens vices du <i>foie</i> dans ses solides &amp;
dans ses fluides peuvent être non-seulement idiopatiques,
mais encore sympathiques ; c&#39;est à-dire qu&#39;ils 
peuvent être produits immediatement dans ce viscere 
même, ou dependre de ceux des autres visceres
qui contribuent aux fonctions du <i>foie ;</i> ainsi la rate
ne peut pas être lésée dans les siennes, sans que le
<i>foie</i> s&#39;en ressente : parce que si le sang qu&#39;elle fournit
à celui-ci, n&#39;est pas preparé convenablement, le sang
de la veine-porte manque des dispositions necessaires,
pour qu&#39;il puisse pénétrer dans la substance du
<i>foie</i>, &amp; fournir la matiere de la bile. Il en est de même 
de l&#39;omentum ; si les sucs huileux qu&#39;il envoye
au <i>foie</i> sont trop ou trop peu abondans, sont trop
exaltés ou trop concrescibles, la secrétion de la bile
se fait imparfaitement, péche par la qualité ou par la
quantité: ainsi des autres visceres dont le sang est
porté dans le <i>foie ;</i> ils influent sur celui-ci à proportion 
de l&#39;importance du rapport qu&#39;ils ont avec lui.
</p>
<p>
8°. Les différens vices du poumon même, quoiqu&#39;il n&#39;ait aucune communication immediate avec
le <i>foie</i>, peuvent aussi contribuer aux lesions des fonctions 
de ce dernier ; si le viscere de la poitrine est affoibli,
travaille mal le chyle pour le convertir en
sang, la portion de celui ci, qui doit être distribuée
au <i>foie</i>, manque des parties intégrantes nécessaires
pour la formation d&#39;une bile de bonne qualité; le
récrement qui en résulte n&#39;a point d&#39;activité, relàche
ses conduits au lieu d&#39;en exciter la réaction, les engorge,
&amp; ne coule point dans les boyaux ; ou s&#39;il y
appartient, il n&#39;y peut servir à la préparation du chyle : il ne peut agir comme dissolvant, n&#39;ayant po nt
d&#39;énergie pour cet effet ; il n&#39;en a pas plus étant porté 
dans la masse du sang, où il ne remplit pas mieux
sa destination, manquant également quant à sa faculté 
dissolvante &amp; quant à sa qualité stimulante:
la partie cystique étant à proportion aussi peu active,
n&#39;opere pas davantage ; elle laisse les premieres voies
se decharger de mucosités, de glaires ; elle n&#39;excite
point le canal intestinal à se décharger, à se vuider
des excremens, <i>&amp;c.</i> tels sont les vices de la bile dans
la chlorose &amp; dans toutes les maladies où la sanguification 
ne se fait pas bien par le défaut d&#39;action dans
les solides du poumon, &amp; de leur debilité générale.
<i>Voyez</i> 
<sc><ref target="head:Pales Couleurs" type="search">Pales Couleurs</ref>, <ref target="head:Débilité" type="search">Débilité</ref>, <ref target="head:Fibre" type="search">Fibre</ref></sc>
</p>
<p>
De cette exposition sommaire des principaux vices<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
que le <i>foie</i> est susceptible de contracter &amp; des effets 
qui s&#39;ensuivent, on peut tirer cette consequence,
que ce viscere peut être le siege d&#39;un très grand
nombre de maladies tant aigues que chroniques, ou
de leurs causes disponentes : c&#39;est cette consideration
qui a fait dire à Sthaal que la veine-porte est la source 
d&#39;une infinite de maux, <i>vena porta porta malorum ;</i>
que le <i>foie</i> est moins sujet aux maladies inflammatoires 
que les autres visceres, attendu qu&#39;il reçoit
peu d&#39;arteres dans sa substance, &amp; que le mouvement 
du sang dans les ramifications de la veine-porte
est trop lent pour produire des engorgemens inflammatoires,
excepte lorsqu&#39;il est assez échauffé, assez
acrimonieux pour exciter un mouvement extraordinaire 
dans ses vaisseaux ; que sa disposition la plus
dominante est, à raison de cette même lenteur dans
le cours de ses humeurs, d&#39;être le foyer de la plûpart 
des maladies chroniques, qui peuvent avoir des
paroxismes très-aigus, accompagnes de violentes
douleurs, qui peuvent causer de proche en proche
un desordre général dans toutes les fonctions, en
tant qu&#39;elles occasionnent des vices dans les premieres 
voies, qui ne sont pas réparables dans les secondes ; 
qu&#39;elles privent celles-ci du correctif necessaire
pour l&#39;entretien de la fluidité naturelle des humeurs,
ou qu&#39;elles ne le fournissent qu&#39;avec des imperfections 
qui le rendent plus nuisible qu&#39;utile.
</p>
<p>
Enfin de cent maladies chroniques, comme dit
Boerhaave (<i>instit. comment. § 350.</i>), à peine en trouve-t-on une dont la cause n&#39;ait pas son siege principal 
dans le <i>foie</i>, c&#39;est-à-dire dans la distribution de la
veine-porte ou dans les colatoires de la bile (car les
maladies qui ont leur siege dans l&#39;artere hépatique,
n&#39;ont presque rien de particulier qui soit applicable
ici); &amp; ce qui est bien mortifiant pour ceux qui exercent 
l&#39;art de guérir, c&#39;est que selon le même auteur 
(<i>ibid.</i>), on peut compter mille cures de maladies 
aigues, tandis qu&#39;on a peine à en observer une
parfaite des differentes maladies du <i>foie</i>, ou qui dépendent 
des vices de ce viscere : telles que la jaunisse,
les obstructions de rate, l&#39;hydropisie, <i>&amp;c.</i> La
raison qu&#39;il donne de la difficulte qu&#39;il y a à guerir
ces dernieres, c&#39;est que les médicamens qui doivent
être portés dans le <i>foie</i> pour y operer les changemens 
salutaires, pour y corriger les vices dominans,
pour y resoudre les obstructions, p. e. ont une si
longue route à faire, en suivant le cours ordinaire
des humeurs, des vaisseaux lactes au coeur, du coeur
au poumon, de celui-ci de nouveau au coeur, dans
l&#39;aorte, dans les arteres coeliaques mésentériques,
dans toute leur distribution, pour passer dans les veines,
se rendre dans le sinus de la veine-porte, pour
en suivre les ramifications jusqu&#39;aux differens points
ou est formé l&#39;embarras ; quelquefois jusque dans les
conduits biliaires, s&#39;il y a son siege : il n&#39;est donc pas
étonnant qu&#39;il se trouve peu de remedes qui puissent
parcourir une si longue suite de vaisseaux à-travers
tant de détours, se mêler avec tant d&#39;humeurs différentes,
&amp; arriver après tant de circuits, au lieu de leur
destination, sans rien perdre de leur propriété. On
peut ajoûter que les forces de la <i>nature</i> qui operent
le plus souvent sans secours, les crises dans les autres 
parties du corps, manquent dans le <i>foie</i>, &amp; ce
défaut suffit pour rendre peu efficaces les secours les
mieux appliqués. Les impulsions du coeur ne peuvent
pas étendre leur effet à une si grande distance ; la force 
systaltique des arteres n&#39;a pas lieu non plus dans
la plus grande partie de ce viscere, qui est occupée
par les divisions de la veine-porte ; c&#39;est cependant
cette force systaltique qui est le grand instrument que
la nature employe pour operer la resolution, les
changemens les plus salutaires, dans les engorgemens
inflammatoires, pour forcer les vaisseaux engorgés
à se dilater outre mesure, &amp; à se rompre pour donner<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:39" facs="V7/ENC_7-39.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
issue à la matiere <i>obstruante</i>, lorsqu&#39;elle ne peut
pas être atténuée, reprendre sa fluidité &amp; son cours,
&amp; qu&#39;elle ne peut être tirée autrement des vaisseaux
où elle est retenue, ainsi qu&#39;il arrive dans la péripneumonie,
où les crachats sanglans dégagent par
cette évacuation forcée la partie enflammée. Il ne
peut arriver rien de semblable dans le <i>foie</i>, à l&#39;égard
de la plûpart des humeurs qui sont portées dans sa
substance, à cause de la lenteur avec laquelle elles
coulent, &amp; du peu de mouvement excédent qui peut
leur être communiqué; en un mot à cause de la disposition 
dominante qui se trouve dans les solides &amp;
dans les fluides à favoriser la formation des obstructions,
à les laisser subsister, &amp; à les augmenter par
tout ce qui est le plus propre à cet effet. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Obstruction" type="search">Obstruction</ref></sc>.
</p>
<p>
Il n&#39;y a donc d&#39;autre moyen à tenter, pour parvevir 
à détruire ces causes morbifiques, que celui de
faire naître un petit mouvement de fievre dans toute
la machine, qui puisse atténuer les humeurs portées
au <i>foie</i>, &amp; les disposer pour ainsi dire à détremper,
à pénétrer les humeurs stagnantes, à les ébranler, &amp;
à les emporter dans ce torrent de la circulation : c&#39;est
donc une méthode bien pernicieuse &amp; bien contraire,
que de traiter ce genre de maladie avec le quinquina,
puisqu&#39;il tend à supprimer la fievre, qui est
le principal agent que la nature &amp; l&#39;art puissent employer 
pour dissiper les obstructions du <i>foie ;</i> mais
les effets de la fievre peuvent être considérablement
aidés par l&#39;usage du petit-lait &amp; de tous autres médicamens 
liquides atténuans, qui soient susceptibles
d&#39;être poussés du canal intestinal dans les veines
mésentériques, &amp; portés de-là au <i>foie</i>, ce qui est la
voie la plus courte, sans passer le grand chemin du
cours des humeurs ; afin qu&#39;ils parviennent à leur
destination avant d&#39;avoir perdu leurs propriétés,
leurs forces. C&#39;est par ces raisons qu&#39;on peut utilement 
employer dans ces cas la décoction de chiendent,
des bois legerement sudorifiques ou incisifs,
sur-tout les eaux minérales dites <i>acidules</i>, tous ces
médicamens en grande quantité: ce sont presque les
seuls qui conviennent aux embarras du <i>foie</i>, &amp; qui ne
nuisent pas, s&#39;ils ne peuvent pas être utiles ; mais il
faut en accompagner l&#39;usage d&#39;un exercice modéré,
de l&#39;équitation, des promenades, des voyages en
voiture.
</p>
<p>
Voilà sommairement tout ce qu&#39;on peut dire de
la cure des principales maladies propres au <i>foie</i>,
qui ont presque toutes cela de commun, d&#39;être causées 
par des obstructions de ce viscere ; il n&#39;y a que
le différent siége de ces obstructions dans ses différentes 
parties, qui fait varier les symptomes &amp; la dénomination 
de ces maladies, dont la nature de cet ouvrage 
ne permettroit pas de donner ici une histoire
théorique &amp; pratique plus étendue, sans s&#39;exposer
à des répétitions dans les articles particuliers où il en
est traité, auxquels il a été renvoyé. <i>Voyez aussi</i> <sc><ref target="head:Mélancolie" type="search">Mélancolie</ref>, <ref target="head:Hypochondriaque" type="search">Hypochondriaque</ref></sc>. (<i>Passion.</i>)
</p>
<p>
Quant aux auteurs qui ont traité de la physiologie 
&amp; de la pathologie du <i>foie</i>, de ses maladies &amp; de
leur cure, d&#39;une maniere qui ne laisse rien à desirer,
<i>voyez</i> entr&#39;autres les oeuvres de Bonh, celles d&#39;Hoffman, <i>passim</i>, &amp; sur-tout sa dissertation <i>de bile medicinâ 
&amp; veneno corporis:</i> les oeuvres de Boerhaave,
<i>instit. comment</i>. Haller, <i>de actione hepatis, de actione
bilis utriusque, &amp; aphor. de cognoscendis &amp; curandis
morbis : Comment</i>. Wanswieten, <i>t. III. de hepatitide
&amp; ictero multiplici</i>. Voyez encore les <i>essais de Physique sur l&#39;anatomie d&#39;</i>Heister, au <i>chap. de l&#39;action du
foie</i>. (<i>d</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
