<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28670" id="51:38" vol="7">
<index type="head" value="G" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Beauzée &amp; Douchet" />
<index type="shortauth" value="Beauzée &amp; Douchet" />
<index type="kafnum" value="12 &amp; 40" />
<index type="kafauth" value="Beauzée, Nicolas (1717-1789) &amp; Douchet, Jacques-Philippe-Augustin (?-?)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Gramm." />
<index type="normclass" value="Grammaire" />
<index type="englishclass" value="Grammar" />
<index type="generatedclass" value="Grammaire" />
<index type="pos" value="s.m." />
<head>G</head>
<p>
G, s. m. (<i>Gramm.</i>) c&#39;est la troisieme
lettre de l&#39;alphabet des Orientaux &amp; des Grecs, &amp; la septieme 
de l&#39;alphabet latin que nous
avons adopté.
</p>
<p>
Dans les langues orientales &amp;
dans la langue greque, elle représentoit 
uniquement l&#39;articulation 
<i>gue</i>, telle que nous la faisons entendre à la fin
de nos mots françois, <i>digue, figue ;</i> &amp; c&#39;est le nom
qu&#39;on auroit dû lui donner dans toutes ces langues:
mais les anciens ont eu leurs irrégularités &amp; leurs
écarts comme les modernes. Cependant les divers
noms que ce caractere a reçus dans les différentes
langues anciennes, conservoient du-moins l&#39;articulation 
dont il étoit le type : les Grecs l&#39;appelloient
<i>gamma</i>, les Hébreux &amp; les Phéniciens <i>gimel</i>, prononcé 
comme <i>guimauve ;</i> les Syriens <i>gomal</i>, &amp; les
Arabes <i>gum</i>, prononcé de la même maniere.
</p>
<p>
On peut voir (<i>article C</i> &amp; <i>méth. de P. R.</i>) l&#39;origine
du caractere <i>g</i> dans la langue latine ; &amp; la preuve
que les Latins ne lui donnoient que cette valeur,
se tire du témoignage de Quintilien, qui dit que le
<i>g</i> n&#39;est qu&#39;une diminution du <i>c:</i> or il est prouvé que
le <i>c</i> se prononçoit en latin comme le <i>kappa</i> des Grecs,
c&#39;est-à-dire qu&#39;il exprimoit l&#39;articulation <i>que</i>, &amp; conséquemment 
le <i>g</i> n&#39;exprimoit que l&#39;articulation <i>gue</i>.
Ainsi les Latins prononçoient cette lettre dans la premiere 
syllabe de <i>gygas</i> comme dans la seconde ; &amp;
si nous prononçons autrement, c&#39;est que nous avons
transporté mal-à-propos aux mots latins les usages
de la prononciation françoise.
</p>
<p>
Avant l&#39;introduction de cette lettre dans l&#39;alphabet 
romain, le <i>c</i> représentoit les deux articulations,
la forte &amp; la foible, <i>que</i> &amp; <i>gue ;</i> &amp; l&#39;usage faisoit connoitre 
à laquelle de ces deux valeurs il falloit s&#39;en tenir : c&#39;est à-peu-près ainsi que notre <i>s</i> exprime tantôt
l&#39;articulation forte, comme dans la premiere syllabe 
de <i>Sion</i>, &amp; tantôt la foible, comme dans la seconde 
de <i>vision</i>. Sous ce point de vûe, la lettre qui
désignoit l&#39;articulation <i>gue</i>, étoit la troisieme de l&#39;alphabet 
latin, comme de celui des Grecs &amp; ces Orientaux. Mais les doutes que cette equivoque pouvoit
jetter sur l&#39;exacte prononciation, fit donner à chaque 
articulation un caractere particulier ; &amp; comme
ces deux articulations ont beaucoup d&#39;affinité, on
prit pour exprimer la foible le signe même de la forte
<i>C</i>, en ajoûtant seulement sur sa pointe inférieure une
petite ligne verticale <i>G</i>, pour avertir le lecteur d&#39;en
affoiblir l&#39;expression.
</p>
<p>
Le rapport d&#39;affinité qui est entre les deux articulations 
<i>que</i> &amp; <i>gue</i>, est le principe de leur commutabilité,
&amp; de celle des deux lettres qui les représentent,
du <i>c</i> &amp; du <i>g</i> ; observation importante dans l&#39;art
étymologique, pour reconnoitre les racines génératrices 
naturelles ou étrangeres de quantité de mots
dérivés : ainsi notre mot françois <i>Cadix</i> vient du latin 
<i>Gades</i>, par le changement de l&#39;articulation foible
en forte ; &amp; par le changement contraire de l&#39;articulation 
forte en foible, nous avons tiré <i>gras</i> du latin
<i>crassus ;</i> les Romains écrivoient &amp; prononçoient indistinctement 
l&#39;une ou l&#39;autre articulation dans certains 
mots, <i>vicesimus</i> ou <i>vigesimus, Cneius</i> ou <i>Gneius</i>.
Dans quelques mots de notre langue, nous retenons
le caractere de l&#39;articulation forte, pour conserver
la trace de leur étymologie ; &amp; nous prononçons la
foible, pour obéir à notre usage, qui peut être a quelque 
conformité avec celui de la latine : ainsi nous
<milestone unit="column" n="2" />
écrivons <i>Claude, cicogne, second</i>, &amp; nous prenonçons 
<i>Glaude, cigogne, segond</i>. Quelquefois au con
traire nous employons le caractere de l&#39;articulation
foible, &amp; nous prononçons la forte ; ce qui arrive sur
tout quand un mot finit par le caractere <i>g</i>, &amp; qu&#39;il
est suivi d&#39;un autre mot qui commence par une
voyelle ou par un <i>h</i> non aspiré: nous écrivons <i>sang
épais, long hyver</i>, &amp; nous prononçons <i>san-k-épais,
lon-k-hyver</i>.
</p>
<p>
Assez communément, la raison de ces irrégularités 
apparentes, de ces permutations, se tire de la
conformation de l&#39;organe ; on l&#39;a vû au <i>mot</i> <sc>Fréquentatif</sc>, où nous avons montré comment <i>ago</i>
&amp; <i>lego</i> ont produit d&#39;abord les supins <i>agitum, legitum</i>,
&amp; ensuite, à l&#39;occasion de la syncope, <i>actum, lectum</i>.
</p>
<p>
L&#39;euphonie, qui ne s&#39;occupe que de la satisfaction
de l&#39;oreille, en combinant avec facilité les sons &amp;
les articulations, décide souverainement de la prononciation,
&amp; souvent de l&#39;ortographe, qui en est
ou doit en être l&#39;image ; elle change non-seulement
<i>g</i> en <i>c</i>, ou <i>c</i> en <i>g ;</i> elle va jusqu&#39;à mettre <i>g</i> à la place
de toute autre consonne dans la composition des
mots ; c&#39;est ainsi que l&#39;on dit en latin <i>aggredi</i> pour <i>adgredi, suggerere</i> pour <i>sub gerere, ignoscere</i> pour <i>in-noscere ;</i> &amp; les Grecs écrivoient <foreign lang="greek">ἄγγελος, ἄγκυρα, Ἀγχίσης</foreign>, quoiqu&#39;ils prononçassent comme les Latins ont
prononcé les mots <i>angelus, ancora, Anchises</i>, qu&#39;ils
en avoient tirés, &amp; dans lesquels ils avoient d&#39;abord
conservé l&#39;ortographe greque, <i>aggelus, agcora, Agchises:</i> ils avoient même porté cette pratique, au
rapport de Varron, jusque dans des mots purement
latins, &amp; ils écrivoient <i>aggulus, agceps, iggero</i>, avant
que décrire <i>angulus, anceps, ingero:</i> ceci donne lieu
de soupçonner que le <i>g</i> chez les Grecs &amp; chez les Latins dans le commencement, étoit le signe de la nasalité,
&amp; que ceux-ci y substituerent la lettre <i>n</i>, ou
pour faciliter les liaisons de l&#39;écriture, ou parce qu&#39;ils 
jugerent que l&#39;articulation qu&#39;elle exprime étoit
effectivement plus nasale. Il semble qu&#39;ils ayent aussi
fait quelque attention à cette nasalité dans la composition 
des mots <i>quadringenti, quingenti</i>, où ils ont
employé le signe <i>g</i> de l&#39;articulation foible <i>gue</i>, tandis 
qu&#39;ils ont conservé la lettre <i>c</i>, signe de l&#39;articulation
forte <i>que</i>, dans les mots <i>ducenti, sexcenti</i>, ou
la syllabe précédente n&#39;est point nasale.
</p>
<p>
Il ne paroît pas que dans la langue italienne, dans
l&#39;espagnole, &amp; dans la françoise, on ait beaucoup
raisonné pour nommer ni pour employer la lettre <i>G</i>
&amp; sa correspondante <i>C ;</i> &amp; ce défaut pourroit bien,
malgré toutes les conjectures contraires, leur venir
de la langue latine, qui est leur source commune.
Dans les trois langues modernes, on employe ces
lettres pour représenter différentes articulations ; &amp;
cela à-peu-près dans les mêmes circonstances : c&#39;est
un premier vice. Par un autre écart aussi peu raisonnable,
on a donné à l&#39;une &amp; à l&#39;autre une dénomination 
prise d&#39;ailleurs, que de leur destination naturelle 
&amp; primitive. On peut consulter les Grammaires italienne &amp; espagnole : nous ne sortirons point
ici des usages de notre langue.
</p>
<p>
Les deux lettres <i>C</i> &amp; <i>G</i> y suivent jusqu&#39;à certain
point le même systeme, malgré les irrégularités de
l&#39;usage.
</p>
<p>
1°. Elles y conservent leur valeur naturelle devant 
les voyelles <i>a, o, u</i>, &amp; devant les consonnes <i>l,
r:</i> on dit, <i>galon, gosier, Gustave, gloire, grace</i>, comme 
on dit, <i>cabanne, colombe, cuvette, clameur, crédit</i>,
<pb n="7:408" facs="V7/ENC_7-408.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
</p>
<p>
2°. Elles perdent l&#39;une &amp; l&#39;autre leur valeur originelle 
devant les voyelles <i>e, i ;</i> celle qu&#39;elles y prennent 
leur est étrangere, &amp; a d&#39;ailleurs son caractere
propre : <i>C</i> représente alors l&#39;articulation <i>se</i>, dont le
caractere propre est <i>s ;</i> &amp; l&#39;on prononce <i>cité, céleste</i>,
comme si l&#39;on écrivoit <i>sité, séleste:</i> de même <i>G</i> représente 
dans ce cas l&#39;articulation <i>je</i>, dont le caractere
propre est <i>j ;</i> &amp; l&#39;on prononce <i>génie, gibier</i>, comme
s&#39;il y avoit <i>jénie, jibier</i>.
</p>
<p>
3°. On a inséré un <i>e</i> absolument muet &amp; oiseux
après les consonnes <i>C</i> &amp; <i>G</i>, quand on a voulu les
dépouiller de leur valeur naturelle devant <i>a, o, u,</i>
&amp; leur donner celle qu&#39;elles ont devant <i>e, i.</i> Ainsi
on a écrit <i>commencea, perceons, conceu</i>, pour faire
prononcer comme s&#39;il y avoit <i>commensa, persons,
consu ;</i> &amp; de même on a écrit <i>mangea, forgeons</i>, &amp;
l&#39;on prononce <i>manja, forjons</i>. Cette pratique cependant 
n&#39;est plus d&#39;usage aujourd&#39;hui pour la lettre <i>c ;</i>
on a substitué la cédille à l&#39;<i>e</i> muet, &amp; l&#39;on écrit <i>commença, perçons, conçu</i>.
</p>
<p>
4°. Pour donner au contraire leur valeur naturelle
aux deux lettres <i>C</i> &amp; <i>G</i> devant <i>e, i,</i> &amp; leur ôter celle
que l&#39;usage y a attachée dans ces circonstances, on
met après ces consonnes un <i>u</i> muet : comme dans
<i>cueuillir, guérir, guider</i>, où l&#39;on n&#39;entend aucunement 
la voyelle <i>u</i>.
</p>
<p>
5°. La lettre double <i>x</i>, si elle se prononce fortement,
réunit la valeur naturelle de <i>c</i> &amp; l&#39;articulation
forte <i>s</i>, comme dans <i>axiome, Alexandre</i>, que l&#39;on prononce 
<i>acsiome, Alecsandre ;</i> si la lettre <i>x</i> se prononce
foiblement, elle réunit la valeur naturelle de <i>G</i> &amp;
l&#39;articulation de <i>ze</i>, foible de <i>se</i>, comme dans <i>exil,
exemple</i>, que l&#39;on prononce <i>egzil, egzemple</i>.
</p>
<p>
6°. Les deux lettres <i>C</i> &amp; <i>G</i> deviennent auxiliaires
pour exprimer des articulations auxquelles l&#39;usage à
refusé des caracteres propres. <i>C</i> suivi de la lettre <i>h</i>
est le type de l&#39;articulation forte, dont la foible est
exprimée naturellement par <i>j:</i> ainsi les deux mots
<i>Japon, chapon</i>, ne different que parce que l&#39;articulation 
initiale est plus forte dans le second que dans le
premier. <i>G</i> suivi de la lettre <i>n</i> est le symbole de l&#39;articulation 
que l&#39;on appelle communément <i>n mouillé</i>,
&amp; que l&#39;on entend à la fin des mots <i>cocagne, regne,
signe</i>.
</p>
<p>
Pour finir ce qui concerne la lette <i>G</i>, nous ajoûterons 
une observation. On l&#39;appelle aujourd&#39;hui <i>gé</i>,
parce qu&#39;en effet elle exprime souvent l&#39;articulation
<i>jé:</i> celle-ci aura été substituée dans la prononciation
à l&#39;articulation <i>gue</i> sans aucun changement dans l&#39;ortographe ; 
on peut le conjecturer par les mots <i>jambe,
jardin</i>, &amp;c. que l&#39;on ne prononce encore <i>gambe, gardin</i> dans quelques provinces septentrionales de la
France, que parce que c&#39;étoit la maniere universelle
de prononcer ; <i>gambade</i> même &amp; <i>gambader</i> n&#39;ont point
de racine plus raisonnable que <i>gambe ;</i> de-là l&#39;abus de
l&#39;épellation &amp; de l&#39;emploi de cette consonne.
</p>
<p>
<i>G</i> dans les inscriptions romaines avoit diverses significations.
Seule, cette lettre signifioit ou <i>gratis</i>,
ou <i>gens</i>, ou <i>gaudium</i>, ou tel autre mot que le sens
du reste de l&#39;inscription pouvoit indiquer : accompagnée,
elle étoit sujette aux mêmes variations.
</p>
<p>
<i>G. V. genio urbis, G. P. R. gloria populi romani</i>  ;
Voyez <i>les antiquaires</i>, &amp; particulierement le traité
d&#39;Aldus Manucius <i>de veter. not. explanatione</i>.
</p>
<p>
<i>G</i> chez les anciens a signifié <i>quatre cents</i> suivant ce
vers.
</p>
<p>
<i>G. Quadringentos demonstrativa tenebit</i>.
&amp; même quarante mille, mais alors elle étoit chargée 
d&#39;un tiret <i>G.</i>
</p>
<p>
<i>G</i> dans le comput ecclésiastique, est la septieme
&amp; la derniere lettre dominicale.
</p>
<p>
Dans les poids elle signifie un <i>gros ;</i> dans la Musique elle marque une des clés <i>G-ré-sol ;</i> &amp; sur nos
monnoies elle indique la ville de Poitiers. (<i>E. R. M.</i>)
<milestone unit="column" n="2" />
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
