<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28923" id="51:192" vol="7">
<index type="head" value="GAMME, GAMM&#39;UT ou GAMMA-UT" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Rousseau &amp; d&#39;Alembert &amp; Brosses" />
<index type="shortauth" value="Rousseau &amp; d&#39;Alembert &amp; Brosses" />
<index type="kafnum" value="118 &amp; 2 &amp; 27" />
<index type="kafauth" value="Rousseau, Jean-Jacques (1712-1778) &amp; Alembert, Jean Le Rond d&#39; (1717-1783) &amp; Brosses, Charles de (1709-1777)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="en Musique" />
<index type="normclass" value="Musique" />
<index type="englishclass" value="Music" />
<index type="generatedclass" value="Musique" />
<index type="pos" value="s.f." />
<head>GAMME</head>
<p>
GAMME, s. f. GAMM&#39;UT <i>ou</i> GAMMA-UT, est
<i>en Musique</i> une table ou échelle inventée par Guy
Aretin, sur laquelle on apprend à nommer &amp; à entonner 
juste les degrés de l&#39;octave par les six notes de musique 
<i>ut, ré, mi, fa, sol, la</i>, suivant toutes les différentes 
dispositions qu&#39;on peut leur donner ; ce qui
s&#39;appelle <i>solfier</i>.
</p>
<p>
La <i>gamme</i> a aussi été nommée <i>main harmonique</i>,
parce que Guy employa d&#39;abord la figure d&#39;une
main, sur les différens doigts de laquelle il rangea
ses notes, pour montrer le rapport de ses hexacordes 
avec les tétracordes des Grecs. Cette mair. a été
en usage pour apprendre à nommer les notes, jusqu&#39;à l&#39;invention du <i>si</i>, qui a aboli chez tous les
muances, &amp; par conséquent la main harmonique
qui sert à les expliquer.
</p>
<p>
Guy Aretin ayant, selon l&#39;opinion commune,
ajoûté au diagramme des Grecs un tétracorde à l&#39;aigu 
&amp; une corde au grave ; ou plûtôt, selon Meibomius, ayant par ces additions rétabli ce diagramme
dans son ancienne étendue, il appella cette corde
grave, <i>hypoproslambanomenos</i>, &amp; la marqua par le r
des Grecs ; &amp; comme cette lettre se trouve à la tête
de l&#39;échelle, en commençant par les sons graves,
solon la méthode des anciens, elle a fait donner à
cette échelle le nom barbare de <i>gamme</i>.
</p>
<p>
Cette <i>gamme</i> donc, dans toute son étendue, étoit
composee de vingt cordes ou notes, c&#39;est-à-dire de
deux octaves &amp; d&#39;une sixte majeure. Ces cordes
étoient représentées par des lettres &amp; par des syllabes.
Les lettres designoient invariablement chacune
une corde déterminee de l&#39;échelle, comme elles font
encore aujourd&#39;hui ; mais comme il n&#39;y avoit que
sept lettres, &amp; qu&#39;il falloit recommencer d&#39;octave
en octave, on distinguoit ces octaves par les figures
des lettres. La premiere octave se marquoit par des
lettres majuseules, de cette maniere, r. A. B. <i>&amp;c.</i> la
seconde par des caracteres ordinaires, g, a, b, <i>&amp;c.</i>
&amp; la sixte surnuméraire se désignoit par des lettres
doubles, gg, aa, bb, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Pour les syllabes, elles ne représentoient que les
noms qu&#39;il falloit donner aux notes en les chantant:
or comme il n&#39;y avoit que six noms pour sept notes,
<milestone unit="column" n="2" />
c&#39;étoit une nécessité qu&#39;au-moins un même nom fût
donné à deux différentes notes, ensorte que ces deux
notes <i>mi, fa</i>, ou <i>la, fa</i>, tombassent sur les semi-tons ; 
par conséquent dès qu&#39;il se présentoit un dièse
ou un bémol qui amenoit un nouveau semi-ton, c&#39;étoit 
encore des noms à changer ; ce qui faisoit donner,
non-seulement le même nom à différentes notes,
mais différens noms à la même note, selon le
progrès du chant ; &amp; c&#39;est-là ce qu&#39;on appelloit <i>les
muances</i>.
</p>
<p>
On apprenoit donc ces muances par la <i>gamme</i>. A
la gauche de chaque degré on voyoit une lettre qui
indiquoit la corde précise qui appartenoit à ce degré: à la droite, dans les cases, on trouvoit les différens 
noms que cette même note devoit porter en
montant ou en descendant par béquarre ou par bémol,
selon le progrès.
</p>
<p>
Les difficultés de cette méthode ont fait faire en
divers tems des changemens à la <i>gamme</i>. La <i><ref target="XPL:5220" type="platelink">figure 10</ref>.
<ref target="XPL:5221" type="platelink">Pl. I</ref>. Musiq.</i> représente cette <i>gamme</i>, telle qu&#39;elle est
aujourd&#39;hui en usage en Angleterre. C&#39;est à-peu-près la même chose en Allemagne &amp; en Italie, si ce
n&#39;est que chez les uns on trouve à la derniere place
la colonne de béquarre qui est ici la premiere, ou
quelqu&#39;autre legere différence aussi peu importante.
</p>
<p>
Pour se servir de cette échelle, si l&#39;on veut chanter 
au naturel, on applique <i>ut</i> à G ou à r de la premiere 
colonne, le long de laquelle on monte jusqu&#39;au <i>la ;</i> après quoi passant à droite dans la colonne
du bénaturel, on nomme <i>fa:</i> on monte au <i>la</i> de la
même colonne, puis on retourne dans la précédente
à <i>mi</i>, &amp; ainsi de suite. Ou bien on peut commencer
par <i>ut</i> au C de la seconde colonne ; arrivé au <i>la</i>,
passer à <i>mi</i> dans la premiere colonne, puis repasser
dans l&#39;autre colonne au <i>fa</i>. Par ce moyen une de ces
transitions forme toûjours un semi-ton ; savoir <i>la, fa</i>,
&amp; l&#39;autre toûjours un ton, <i>la, mi</i>. Par bémol on
peut commencer à l&#39;<i>ut</i> en C ou F, &amp; faire les transitions 
de la même maniere, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
En descendant par béquarre, ou quitte l&#39;<i>ut</i> de la
colonne du milieu, pour passer au <i>mi</i> de celle par
béquarre, ou au <i>fa</i> de celle par bemol ; puis descendant 
jusqu&#39;à l&#39;<i>ut</i> de cette nouvelle colonne, on en
sort par <i>fa</i> de gauche à droite, par <i>mi</i> de droite à
gauche, <i>&amp;c.</i> Les Anglois n&#39;employent pas toutes ces
syllabes, mais seulement les quatre premieres, <i>ut,
ré, mi, fa ;</i> changeant ainsi de colonne de quatre en
quatre notes, par une méthode semblable à celle
que je viens d&#39;expliquer, si ce n&#39;est qu&#39;au lieu de <i>la,
fa</i>, &amp; de <i>la, mi</i>, ils muent par <i>fa, ut</i>, &amp; par <i>mi, ut</i>.
</p>
<p>
Toutes ces <i>gammes</i> sont toûjours de véritables
tortures pour ceux qui veulent s&#39;en servir pour apprendre 
à chanter. La <i>gamme</i> françoise, qu&#39;on a aussi
appellée <i>gamme</i> du <i>si</i>, est incomparablement plus
aisée ; elle consiste en une simple échelle de sept degrés 
sur deux colonnes, outre celle des lettres. <i>Voyez
<ref target="XPL:5222" type="platelink">fig. 2</ref>. <ref target="XPL:5223" type="platelink">Planche I</ref>.</i>
</p>
<p>
La premiere colonne à gauche est pour chanter
par bémol, c&#39;est-à-dire avec un bémol à la clé, la
seconde, pour chanter au naturel. Voilà tout le mystere 
de notre <i>gamme</i>.
</p>
<p>
Aujourd&#39;hui que les musiciens françois chantent
tout au naturel, ils n&#39;ont que faire de <i>gamme ; C-solut, ut</i> &amp; <i>C</i> ne sont pour eux que la même chose:
mais dans le système de Guy <i>ut</i> est une chose, &amp; <i>C</i>
en est une autre fort différente ; &amp; quand il a donné
à chaque note une syllabe &amp; une lettre, il n&#39;en a pas
prétendu faire des synonymes. (<i>S</i>)
</p>
<p>
Nous joindrons à cet article quelques observations.
Les sons, ou, ce qui revient au même, les cordes
des instrumens chez les Grecs, n&#39;étoient à la rigueur,
selon M. Burette, qu&#39;au nombre de quinze,
dont l&#39;assemblage formoit tout le système de l&#39;ancienne 
musique. Ce grand système se partageoit naturellement<gap type="hyphenpb" />
<pb n="7:462" facs="V7/ENC_7-462.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
en quatre petits systèmes ou tétracordes
composés chacun de quatre sons ou cordes, qui faisoient 
l&#39;étendue d&#39;une quarte.
</p>
<p>
La quatrieme corde du premier tétracorde étoit
la premiere du second, &amp; la quatrieme corde du
troisieme étoit la premiere du quatrieme ; mais le
second &amp; le troisieme n&#39;avoient point de corde commune.
Chaque corde étoit désignée par un nom particulier ; 
ces noms étant très-difficiles à retenir,
nous y substituerons ceux qui leur répondent dans
la musique d&#39;aujourd&#39;hui. Les quatre tétracordes
dont il s&#39;agit étoient les suivans, en montant du
grave à l&#39;aigu.
<lg>
</lg></p>
<p>
1<sup>er</sup> tétracorde, ou le plus grave, <i>si, ut, ré, mi</i>.
Second, <i>mi, fa, sol, la</i>.
Troisieme, <i>si, ut, ré, mi</i>.
Quatrieme, <i>mi, fa, sol, la</i>.
Ce qui fait en tout quatorze sons. Pour avoir le quinzieme 
son &amp; compléter les deux octaves, on ajoûtoit 
un son <i>la</i> au-dessous du <i>si</i> du premier tétracorde.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Proslambanomene" type="search">Proslambanomene</ref></sc>.
</p>
<p>
Il y avoit une seconde maniere d&#39;entonner le troisieme 
tétracorde ; c&#39;étoit de lui substituer celui-ci, <i>la,
si<gap />, ut, ré</i>, qui avoit son premier son <i>la</i> commun
avec le tétracorde précédent, &amp; qui donnoit au système 
un <i>si<gap /></i> de plus, &amp; par conséquent une seizieme
corde.
</p>
<p>
Les noms de chacune des cordes du système étant
longs &amp; embarrassans, ne pouvoient servir pour ce
que nous appelions <i>solfier</i>. Pour y suppléer, les
Grecs désignoient les quatre cordes de chaque tétracorde,
en montant du grave à l&#39;aigu, par ces quatre
monosyllabes, <i>té, ta, té, tô</i>. Voyez <i>les mémoires de
M.</i> Burette, <i>dans le recueil de l&#39;acad. des Belles-Lettr</i>.
Par-là on voit aisément la différence du système des
Grecs &amp; de celui de Guy.
</p>
<p>
On sait que les notes <i>ut, ré, mi</i>, &amp;c. de la <i>gamme
de Guy</i>, sont prites des trois premiers vers de l&#39;hymne
de S. Jean ; mais on ne sait pas précisément quelle
raison a déterminé Guy à ce choix. Il est certain
que dans cette hymne, telle qu&#39;on la chante aujourd&#39;hui, les syllabes <i>ré, mi, fa</i>, &amp;c. n&#39;ont point, par
rapport à la premiere syllabe <i>ut</i>, les sons qu&#39;elles
ont dans la <i>gamme</i>. Ainsi ce n&#39;est point cette raison
qui a déterminé Guy, à-moins qu&#39;on ne veuille dire
qu&#39;alors le chant de l&#39;hymne étoit différent de celui
qu&#39;elle a aujourd&#39;hui, ce qu&#39;on ne peut ni prouver,
ni nier.
</p>
<p>
Il n&#39;est pas inutile de remarquer que la <i>gamme</i> est
une des inventions dûes aux siecles d&#39;ignorance ; Guy
vivoit en 1009. Il publia sur son système une lettre
dans laquelle il dit : <i>j&#39;espere que ceux qui viendront après
nous prieront Dieu pour la rémission de nos péchés, puisqu&#39;on apprendra maintenant en un an, ce qu&#39;on pouvoit
à peine apprendre en dix</i>. On a vû par ce qui précede,
que celui qui a inventé la <i>gamme</i> françoise <i>ut, ré,
mi, fa, sol, la, si, ut</i>, appellée <i>gamme du si</i>, étoit
encore plus en droit de se flater de la reconnoissance
de la postérité, puisque la <i>gamme</i> de Guy a été par
ce moyen très-simplifiée. (<i>O</i>)
</p>
<p>
Nous joindrons à ces remarques un écrit que M.
le président de Brosses, correspondant-honoraire de
l&#39;académie royale des Belies-Lettres, a bien voulu
nous communiquer sur la <i>gamme</i> de Guy d&#39;Arezzo.
Il y examine par quelle suite d&#39;idées ce musicien est
parvenu à la former, &amp; ses successeurs à la perfectionner.
</p>
<p>
<blockquote> 
« Les Grecs, dit-il, marquoient les caracteres
de leur Musique par une grande quantité de lettres 
&amp; de figures différentes, que les Latins réduisirent 
depuis aux quinze premieres lettres de l&#39;alphabet,
dont ils formerent une tablature. Mais
quoique le <i>gamma</i> fût une de ces lettres, il est douteux 
que les Latins se soient jamais servi du mot
<milestone unit="column" n="2" />
<i>gamma</i>, comme le dit M. Saverien, pour nommer
leur tablature : il faut s&#39;en tenir à ce qu&#39;il ajoûte dans
la suite, sur le tems où ce mot fut en usage. Guy
d&#39;Arezzo forma, vers le commencement de l&#39;onzieme 
siecle, un nouveau système de Musique:
alors on se servoit de l&#39;ancien système des Grecs,
autrefois composé de deux tétracordes conjoints,
représentés par des lettres, &amp; égaux à ceux-ci, <i>si,
ut, ré, mi ; mi, fa, fol, la</i>, dans lesquels on peut
remarquer que tous deux commencent par une
tierce mineure, &amp; qui plus est par un intervalle
de sémi-ton : ou plûtôt tout deux sont de vrais
tricordes du mode majeur, comprenant chacun
une tierce majeure, au-dessous de laquelle les
Grecs avoient savamment ajoûté la note sensible
du ton, qui représente à son octave la septieme du
même ton, c&#39;est à-dire la principale dissonnance du
ton. Il y a grande apparence que Guy d&#39;Arezzo, lorsqu&#39;il commença de concevoir son nouveau système,
ayant égard à ce que les deux tétracordes des
Grecs commençoient par deux tierces mineures,
composa le sien de deux tricordes disjoints faisant
chacun une tierce mineure ; &amp; qu&#39;il les exprima de
la maniere suivante, par les six premieres lettres
de l&#39;alphabet latin, <i>a, b, c ; d, e, f</i>, équivalentes à
<i>la, si, ut ; ré, mi, fa</i>. Dans la suite, il conçut l&#39;echelle 
diatonique de six sons, commençant par une
tierce majeure, telle que nous l&#39;avons aujourd&#39;hui,
&amp; mit pour les trois premieres notes de son échelle, <i>c, d, e</i>, qui seules laissant entre chacune l&#39;intervalle 
d&#39;un ton entier, lui donnoient la tierce
majeure.
</blockquote></p>
<p>
Je ne doute pas que ce ne soit le sens du premier
vers de l&#39;hymne de saint Jean.
<lg>
</lg></p>
<p>
<i>Ut queant laxis resonare fibris</i>,
qui a déterminé l&#39;auteur à tirer de cette strophe
le nom de ces six cordes qu&#39;il vouloit faire sonner
à vuide, <i>resonare laxis fibris</i>. C&#39;est donc ici la cause
occasionnelle de l&#39;étymologie déjà connue des six
premiers sons de la <i>gamme</i>.
</p>
<p>
Pour imiter &amp; perfectionner les deux tétracordes 
grecs, on ajoûta à l&#39;échelle des six tons précédens,
une septieme note, que l&#39;on nomma <i>si</i>, &amp; l&#39;octave 
ou répetition du premier ton, nommé de même,
<i>ut</i>. De cette sorte, l&#39;échelle diatonique se trouva 
contenir une octave complette, dirigée selon la
plus grande conformité avec la voix humaine, qui
ne peut facilement faire trois tons entiers de suite,
tels que seroient <i>ut, ré, mi, fa # ;</i> mais qui après
deux tons entiers, aime à se reposer par l&#39;intonation 
succédante d&#39;un sémi-ton ; ainsi <i>ut, ré, mi, fa,
&amp;c.</i> Cette échelle est en même tems composée de
deux tétracordes disjoints &amp; à-peu-près pareils,
<i>ut, ré, mi, fa ; sol, la, si, ut</i>. En suivant toûjours
la méthode des Grecs usitée de son tems (car les
inventeurs mêmes travaillent d&#39;exemple), Guy
d&#39;Arezzo joignit aux syllabes qu&#39;il prenoit pour
noms des sons, les lettres <i>A, B, C, D, E, F</i>, qui
les nommoient ci-devant : mais <i>A</i> représentoit <i>la</i>,
premiere note de ses deux tricordes, &amp; non pas <i>ut</i>,
premiere note de son échelle d&#39;octave : tellement
que pour nommer les tons, en joignant la lettre à
la syllabe, &amp; y ajoûtant entre deux le nom de la
dominante du ton qui en marque toute la modulation 
&amp; les subséquences, on a dit, en suivant l&#39;ordre 
des tricordes, <i>A mi la, B fa si, C sol ut, D la
ré, E si mi, F ut fa</i>. De-là viennent aussi ces anciennes 
expressions familieres aux Musiciens, <i>le
premier en A mi la ; le quint en E si mi</i>. Il manquoit
une lettre au septieme ton ; l&#39;inventeur, suivant
son plan, prit la septieme de l&#39;alphabet latin <i>G</i>,
qu&#39;il écrivit en grec <foreign lang="greek">γ</foreign>, <i>gamma</i>, quoique le <foreign lang="greek">γ</foreign> se
trouve la troisieme de l&#39;alphabet grec : de cette
<pb n="7:463" facs="V7/ENC_7-463.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
maniere, le septieme ton fut nommé <i>G ré sol ;</i> &amp; le
caractere grec plus singulier dans la tablature que
les caracteres vulgaires, donna le nom de <i>gamma</i>
à toute l&#39;échelle diatonique. Pour imiter toûjours
l&#39;ancienne méthode greque, dont le tétracorde
commençoit par un sémi-ton ou note sensible, l&#39;inventeur 
baissa d&#39;un demi-ton l&#39;intervalle <i>A, B</i> de
son premier tricorde <i>A, B, C ;</i> ensorte qu&#39;au lieu
d&#39;un ton entre <i>A</i> &amp; <i>B</i>, &amp; d&#39;un demi-ton entre <i>B</i> &amp;
<i>C</i>, il se trouva un demi-ton entre <i>A</i> &amp; <i>B</i>, &amp; un
ton complet entre <i>B</i> &amp; <i>C:</i> pour avertir de ce changement,
il joignit un signe particulier au <i>B ;</i> &amp;
comme le son du <i>B</i> devenoit par-là plus doux &amp;
plus mou, on nomma ce signe <i>B mol:</i> or le <i>B</i> étant
le <i>si</i>, de-là vient que le premier <i>bémol</i> en Musique
se pose sur le <i>si</i>. Usant du même artifice sur son second 
tricorde, quand il voulut le faire commencer 
comme le grec, il baissa d&#39;un demi-ton l&#39;intervalle 
du <i>ré</i> au <i>mi:</i> de-là vient que le second <i>bémol</i>
en Musique se pose sur le <i>mi:</i> s&#39;il voulut remettre
son premier tricorde <i>A, B, C</i>, dans le premier
état naturel où il l&#39;avoit composé, il joignit au <i>B</i>
un signe quarré angulaire à-peu-près de cette figure 
♮, pour avertir que l&#39;intervalle d&#39;<i>A</i> à <i>B</i> étoit
d&#39;un ton dur &amp; entier ; &amp; ce signe fut nommé <i>B
quarre</i>. Il s&#39;étoit occupé sur ses tricordes mineurs
de l&#39;abaissement des sons qui convient au mode
mineur : revenant à son échelle d&#39;octave modulée
selon le mode majeur, il s&#39;occupa de l&#39;élévation
des sons convenable à ce mode ; il éleva d&#39;un demi-ton de plus le premier intervalle de sémi-ton qui
se trouve dans l&#39;ordre de son échelle, c&#39;est-à-dire
celui du <i>mi</i> au <i>fa ;</i> &amp; en fit autant sur le second intervalle 
semblable, c&#39;est-à-dire sur celui du <i>si</i> à l&#39;<i>ut:</i>
de-là vient que dans la Musique le premier dièse se
pose sur le <i>fa</i>, &amp; le second sur l&#39;<i>ut</i>. Cette expérience 
dut lui paroitre très-heureuse, &amp; d&#39;autant plus
conforme à la suite des sons dans la nature, que le
<i>fa ⨳</i> annonçoit la modulation du <i>sol</i>, dont il est
la note sensible ; &amp; qu&#39;en effet, la modulation de
<i>sol</i> est engendrée dans les corps sonores par la modulation 
d&#39;<i>ut</i>, dont <i>sol</i> est la note dominante. L&#39;inventeur, pour avertir qu&#39;il vouloit mettre l&#39;intervalle 
d&#39;un ton entier entre <i>mi</i> &amp; <i>fa</i>, joignit au <i>fa</i>
un signe quarré ⨳, de figure à-peu-près semblable
au <i>béquarre</i>, parce que l&#39;effet des deux signes étoit
le même : on appella ce signe <i>dièse</i>, du mot grec
<foreign lang="greek">δίησις</foreign>, <i>division</i>, parce qu&#39;il divisoit en deux l&#39;intervalle 
du ton entre <i>fa</i> &amp; <i>sol ;</i> &amp; parce que dans les
instrumens grecs, entre deux cordes formant entre 
elles un intervalle d&#39;un ton, ou en mettoit un
autre qui les séparoit, &amp; formoit le sémi-ton intermédiaire.
L&#39;échelle diatonique ainsi formée avec
adjonction de deux dièses par <i>ut, ré, mi, fa ⨳, sol,
la, si, ut #</i>, est suivie progressivement par l&#39;échelle 
suivante, <i>ré, mi, fa ⨳, sol, la, si, ut ⨳, ré</i>, entierement 
semblable dans l&#39;ordre de ses intervalles
à l&#39;échelle naturelle de l&#39;octave <i>ut</i>, sans aucun dièse.
Or en continuant de procéder selon le mode majeur,
en élevant le premier intervalle de sémi-ton qui se
rencontre dans la nouvelle octave <i>ré</i> entre <i>fa ⨳</i> &amp;
<i>sol</i>, pour la rendre pareille en intervalle à l&#39;octave
<i>ut</i> avec deux dièses, il en résulte <i>ré, mi, fa ⨳, sol ⨳,
la, si, ut ⨳, ré ⨳:</i> de-là vient que dans la Musique
le troisieme dièse se pose sur le <i>sol</i>, &amp; le quatrieme
sur le <i>ré.</i>
</p>
<p>
Guy d&#39;Arezzo s&#39;appercevant que les sept lettres
ou les sept syllabes dont il se servoit pour tracer
les sons musicaux au-dessus des paroles, n&#39;exprimoient 
qu&#39;une octave, &amp; ne distinguoient pas si le
son étoit d&#39;une octave plus basse ou plus aiguë que
la moyenne, s&#39;avisa d&#39;un troisieme expédient plus
commode, à ce qu&#39;il lui parut, que les lettres ou
les syllabes ; ce fut de tracer sur le papier de longues<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
raies paralleles, probablement pour imiter la
figure des cordes tendues de la lyre, qu&#39;il fut forcé 
de disposer horisontalement, non verticalement ; 
sans quoi, il n&#39;auroit pû y joindre avec facilité 
l&#39;écriture des paroles chantées, qui parmi
nous est horisontale &amp; non verticale. Il traça donc
plusieurs lignes les unes sur les autres, représentant
les degrés &amp; les intervalles des sons plus ou moins
aigus ; il figura sur les lignes &amp; les entre-lignes de
petites notes noires, chaque ligne &amp; entre-ligne
immédiats représentant l&#39;intervalle d&#39;un demi ton.
D&#39;autres musiciens ont depuis distingue la vîtesse
ou la lenteur du chant, &amp; fixé la duree intrinseque
de chaque note, en traçant les notes blanches,
noires, à queue, crochues, doublement crochues,
<i>&amp;c.</i> d&#39;autres ont ensuite inventé divers autres signes,
pour représenter les tremblemens &amp; les renflemens 
du son, le tems, la mesure à deux, trois,
&amp; quatre gestes, les silences, <i>&amp;c.</i> ces derniers s&#39;appellent 
<i>pauses</i> &amp; <i>soupirs</i>, parce qu&#39;ils donnent au
chanteur le tems de se reposer, de respirer, &amp; de
reprendre haleine. Quant aux clés placées au commencement 
de chaque ligne, soit qu&#39;on les y voye
seules, soit qu&#39;elles soient accompagnées de dièses
&amp; de bémols, elles ouvrent l&#39;intelligence de la modulation 
traitée dans l&#39;air : elles montrent tout-d&#39;un-coup quelle est l&#39;octave employée dans cet air ; si
c&#39;est la basse, la moyenne, ou l&#39;aiguë; &amp; par-là
elles font voir à portée de quel genre de voix l&#39;air
est composé. Nous répétons la clé au commencement 
de chaque ligne : mais les Italiens se contentent 
de la figurer une fois pour toutes au commencement 
de la premiere ligne. Il y a sept clés, c&#39;est-à 
-dire autant que de sons dans l&#39;échelle diatonique : dans la regle, les sept clés devroient porter
le nom des sept sons, &amp; chacune se trouver posée
au commencement de la ligne sur la place de la tonique 
de l&#39;air qu&#39;elle indique. Mais comme les clés
ont été introduites moins encore pour montrer le
ton final &amp; principal de l&#39;air, que pour indiquer si
l&#39;air est grave, moyen, ou aigu ; &amp; comme l&#39;inventeur 
ne considéroit alors que son échelle naturelle 
de l&#39;octave <i>ut</i>, il n&#39;a donné que trois noms
aux clés, sçavoir, <i>fa, ut, sol ;</i> parce que dans cette
échelle de son octave <i>ut</i>, la note tonique, c&#39;est à-dire le son principal, final, &amp; moyen, est <i>ut</i>, ayant
pour dominante aiguë <i>sol</i>, &amp; pour sous dominante
grave <i>fa</i>. Sur ce principe, il s&#39;est déterminé à indiquer 
le chant grave par la cle de <i>fa ;</i> le chant
moyen, par la clé d&#39;<i>ut ;</i> le chant aigu, par la clé de
<i>sol</i>. Cette observation étoit très-heureuse de la part
de l&#39;inventeur, soit qu&#39;il y ait été conduit par force
de génie, ou par hasard ; car elle indiquoit en même 
tems tout le plan de l&#39;harmonie, tant consonnante 
que dissonnante. Elle s&#39;est trouvée d&#39;accord
avec le fameux principe de la basse fondamentale
par quintes, découvert depuis par le célebre Rameau, &amp; qui sert de base à sa profonde théorie. Un
chant, dit ce savant homme, composé du ton <i>ut</i> &amp;
de ses deux quintes <i>fa</i> &amp; <i>sol</i>, l&#39;une au-dessous, l&#39;autre 
au-dessus, donne le chant ou la suite des quintes 
<i>fa, ut, sol</i>, que j&#39;appelle <i>basse fondamentale</i> d&#39;<i>ut</i>
par quintes. Les trois sons qui forment cette basse
&amp; les harmoniques de chacun de ces trois sons,
composent tout le mode majeur d&#39;<i>ut</i>, &amp; en même
tems toute la <i>gamme</i> diatonique inventée par Guy
d&#39;Arezzo, comme nous le verrons encore mieux
ci-après.
</p>
<p>
Telle est la suite des procédés &amp; des idées qu&#39;a
eu dans la tête l&#39;inventeur de notre <i>gamme</i>, en réformant 
la méthode greque. Ces procédés sont si connexes,
si bien liés, si dépendans les uns des autres,
qu&#39;on ne peut douter qu&#39;il n&#39;ait eu de telles pensées
dans l&#39;esprit, &amp; à-peu-près dans le même ordre que
<pb n="7:464" facs="V7/ENC_7-464.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
je viens de les décrire. C&#39;est ainsi qu&#39;un soigneux
examen des noms imposés aux choses, en nous apprenant 
la cause de leur imposition, nous fait remonter 
aux choses mêmes ; nous donne lieu de pénétrer 
leurs causes &amp; leurs effets ; nous remet sur
les voies des premiers principes des Arts &amp; de leurs
progrès successifs ; nous fait suivre les opérations
de l&#39;inventeur à la trace des termes appellatifs,
qu&#39;il a mis en usage.
</p>
<p>
Au reste, notre méthode d&#39;usage actuel inventée 
par Guy d&#39;Arezzo, de tracer la Musique sur le
papier par des notes noires disposées sur les lignes
&amp; les entre-lignes de cinq raies, quoique très-ingénieuse, n&#39;est pas fort bonne : elle est compliquée
de figures embarrassantes &amp; nombreuses. On sent
assez que, soit que l&#39;on se servît de raies, de notes,
de lettres, de chiffres, ou des sept couleurs, il seroit 
facile d&#39;inventer dix méthodes différentes d&#39;écrire 
les chants, plus simples, plus courtes, &amp; plus
commodes, sur-tout pour la musique vocale : car
l&#39;instrumentale plus chargée de chants, présenteroit
peut-être un peu plus de difficulté. L&#39;ancienne tablature 
greque par lettres étoit, p. ex. meilleure que la
nôtre. Mais à quoi serviroit d&#39;introduire une nouvelle 
méthode plus parfaite, aujourd&#39;hui que nous
avons tant d&#39;ouvrages célebres imprimés selon l&#39;ancienne?
On ne supprimera pas tout ce que nous
avons de Musique gravée, imprimée, manuscrite,
pour le publier de nouveau sur une nouvelle tablature.
Ainsi la nouvelle introduction auroit le plus
grand inconvénient qu&#39;elle puisse avoir ; c&#39;est celui
de ne pas abolir l&#39;ancienne, &amp; de ne procurer aux
hommes qu&#39;un travail de plus. Il faudroit que ceux
qui savent lire notre Musique apprîssent à lire une
seconde fois ; &amp; que ceux à qui l&#39;on enseigneroit à
lire selon la nouvelle réforme, apprîssent aussi l&#39;ancienne 
maniere, pour pouvoir joüir des ouvrages
écrits avec nos figures actuelles. Ceci soit dit en
passant, pour tous les projets de cette espece tendant 
à introduire une réforme sur des choses où il
n&#39;est pas possible de supprimer les grands établissemens déjà faits sur l&#39;ancien pié ».
</p>
<p>
Nous avons donné au <i>mot</i> <sc>Échelle</sc>, la comparaison 
de la <i>gamme</i> ou échelle diatonique des Grecs avec
notre <i>gamme</i> moderne. Nous avons fait voir comment
ces <i>gammes</i> se formoient par le moyen des sons <i>fa,
ut, sol</i>, &amp; de leurs harmoniques : ces trois sons sont
le fondement des deux <i>gammes</i>, par la raison suivante.
Le son <i>ut</i> fait résonner sa douzieme au-dessus <i>sol</i>, &amp;
fait frémir sa douzieme au-dessous <i>fa. Voyez</i> <sc><ref target="head:Fondamental" type="search">Fondamental</ref></sc>. Or au lieu des douziemes, on peut prendre
ici les quintes, qui en sont les octaves ou répliques.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Octave" type="search">Octave</ref> <i>&amp;</i> <ref target="head:Réplique" type="search">Réplique</ref></sc>. Ainsi on peut aller
indifféremment du son <i>ut</i> à ses deux quintes <i>sol</i> &amp; <i>fa</i>,
quoiqu&#39;avec un peu plus de prédilection pour <i>sol</i>, &amp;
révenir de même de <i>fa</i> &amp; de <i>sol</i> à <i>ut</i>. Ces trois sons
forment la basse fondamentale la plus simple du mode 
d&#39;<i>ut</i> (<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Mode" type="search">Mode</ref></sc>); &amp; ces trois sons avec leurs
harmoniques, c&#39;est-à-dire leurs tierces majeures &amp;
leurs quintes (<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Fondamental" type="search">Fondamental</ref></sc>), composent
toute la <i>gamme</i> d&#39;<i>ut</i>.
</p>
<p>
Le son fondamental <i>ut</i> renfermant en lui-même sa
tierce majeure &amp; sa quinte (<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Fondamental" type="search">Fondamental</ref></sc>),
il s&#39;ensuit que le chant le plus naturel en partant d&#39;<i>ut</i>,
est <i>ut, mi, sol, ut:</i> mais le chant diatonique le plus
naturel, c&#39;est-à-dire celui qui procede par les moindres 
degrés naturels à la voix, est celui de la <i>gamme</i>,
soit des anciens, soit des modernes.
</p>
<p>
Nous avons vû au <i>mot</i> <sc>Échelle</sc>, que pour former
la basse fondamentale de notre <i>gamme</i> moderne, il
faut ou répéter deux fois le son <i>sol</i> dans cette <i>gamme</i>  ;
ou, ce qui revient au même, faire porter à ce seul son
deux notes de basse fondamentale, savoir <i>ut</i> &amp; <i>sol ;</i>
ou en faisant porter à chaque note de la <i>gamme</i> une
<milestone unit="column" n="2" />
seule note de basse, introduire dans la basse des accords 
de septieme, savoir, <i>sol, si, ré, fa</i>, &amp; <i>ré, fa,
la, ut ;</i> &amp; dans tous les cas, introduire dans la basse
la note <i>ré</i>, &amp; par conséquent, le mode de <i>sol. Voyez</i>
<sc><ref target="head:Mode" type="search">Mode</ref></sc>. C&#39;est cette introduction du mode de <i>sol</i> dans
la basse fondamentale, qui fait que les trois tons <i>fa,
sol, la, si</i>, peuvent se succéder immédiatement dans
notre <i>gamme ;</i> ce qui n&#39;a pas lieu dans celle des Grecs,
parce que sa basse fondamentale ne porte &amp; ne peut
porter que les sons <i>fa, ut, sol</i>. De plus on ne peut
entonner facilement ces trois tons qu&#39;à la saveur
d&#39;un repos exprimé ou sous-entendu après le son <i>fa ;</i>
ensorte que ces trois tons <i>fa, fol, la, si</i>, sont censés
appartenir à deux tétracordes différens. La difficulté
d&#39;entonner naturellement trois tons de suite, vient
donc de ce qu&#39;on ne le peut faire sans changer de
mode.
</p>
<p>
Pour former la <i>gamme</i> du mode mineur, il faut dans
la <i>gamme</i> des Grecs, substituer des tierces mineures
au lieu des tierces majeures que portent les sons de
la basse fondamentale. Prenons pour exemple cette
basse fondamentale <i>ré, la, mi</i>, du mode mineur de
<i>la ;</i> il faudra faire porter le <i>fa</i> &amp; l&#39;<i>ut</i> au <i>ré</i> &amp; au <i>la</i>,
au lieu du <i>fa</i> dièse &amp; de l&#39;<i>ut</i> dièse, qu&#39;ils porteroient
si le mode étoit majeur. A l&#39;égard de la dominante
<i>mi</i> (<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Dominante" type="search">Dominante</ref></sc>), elle portera toûjours la
tierce majeure <i>sol</i> dièse, lorsque ce <i>sol</i> montera au
<i>la:</i> on en dira la raison, d&#39;après M. Rameau, au <i>mot</i>
<sc><ref target="head:Note sensible" type="search">Note sensible</ref></sc> ; &amp; on peut, en attendant, la voir
dans nos <i>élémens de Musique, art. 77</i>. Ainsi la <i>gamme</i>
des Grecs, dans le mode mineur de <i>la</i>, est
<i>sol #, la, si, ut, ré, mi, fa</i>.
Mais dans le même mode mineur de <i>la</i>, la <i>gamme</i>
des modernes sera
<i>la, si, ut, ré, mi, fa #, sol #, la</i>,
dans laquelle le <i>mi</i> porte ou est censé porter deux
notes de basse fondamentale, <i>la, mi</i>, &amp; dans laquelle 
le <i>fa</i> est dièse, parce qu&#39;il est quinte du <i>si</i> de
la basse ; la basse fondamentale de cette <i>gamme</i> etant
<i>la, mi, la, ré, la, mi, si, mi, la</i>.
</p>
<p>
Ainsi la <i>gamme</i> des modernes dans le mode mineur,
differe encore plus de celle des Grecs, que dans le
mode majeur, puisqu&#39;il se trouve dans celle-là un
<i>fa #</i>, qui n&#39;est point &amp; ne doit point être dans celle-ci.
</p>
<p>
La <i>gamme</i> du mode majeur en descendant, est la
même qu&#39;en montant ; &amp; nous avons vû, au <i>mot</i>
<sc>Échelle</sc>, quelle est alors la basse fondamentale de
cette <i>gamme:</i> on peut encore lui donner celle-ci.
<i>ut, sol, ré, sol, ut, fa, ut, sol, ut</i>,
qui est la même (renversée) que la basse fondamentale 
de la <i>gamme</i> en montant, &amp; dans laquelle le son
<i>sol</i> de la <i>gamme</i> porte à-la-fois les deux sons <i>sol, ut</i>,
de la basse. Au moyen de cette basse, qui est la même,
soit que la <i>gamme</i> monte, soit qu&#39;elle descende,
on peut expliquer un fait qui seroit peut-être difficile
à expliquer autrement, sçavoir pourquoi la <i>gamme</i>
s&#39;entonne aussi naturellement en descendant qu&#39;en
montant.
</p>
<p>
La difficulté est plus grande pour la <i>gamme</i> du mode 
mineur ; car on sait que cette <i>gamme</i> n&#39;est pas la
même en descendant qu&#39;en montant : la <i>gamme</i> de <i>la</i>
mineur, par exemple, est en montant, comme on
l&#39;a déjà vû,
<i>la, si, ut, ré, mi, fa #, sol #, la ;</i>
&amp; cette <i>gamme</i> en descendant, est,
<i>la, sol, fa, mi, ré, ut, si, la</i>,
qui n&#39;a plus ni <i>sol</i> ni <i>fa</i> dièse. La basse fondamentale
de cette <i>gamme</i> est fort difficile à trouver : car le <i>sol</i>
ne peut porter que <i>mi</i>, &amp; le <i>fa</i> que <i>ré:</i> or deux sons
<i>mi, ré</i>, immédiatement consécutifs, sont exclus par
les regles de la basse fondamentale. <i>Voy.</i> 
<sc><ref target="head:Basse fondamentale" type="search">Basse fondamentale</ref>, <ref target="head:Harmonie," type="search">Harmonie,</ref> <i>&amp;</i> <ref target="head:Mode" type="search">Mode</ref></sc>
 M. Rameau
détermine cette basse, en retanchant de l&#39;échelle
le son <i>sol</i>, en cette sorte:
<pb n="7:465" facs="V7/ENC_7-465.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
<i>la, fa, mi, ré, ut, si, la</i>,
dont la basse fondamentale est
<i>la, ré, la, ré, la, mi, la</i>.
</p>
<p>
C&#39;est ce qu&#39;on peut dire de plus plausible là-dessus ;
&amp; c&#39;est aussi ce que nous avons dit, d&#39;après M. Rameau, dans nos <i>élémens de Musique:</i> mais on doit
avoüer que cette solution ne satisfait pas pleinement,
puisqu&#39;il faut, ou ne point faire porter d&#39;harmonie à
<i>sol</i>, ou anéantir l&#39;ordre diatonique de la <i>gamme</i>  ;
deux partis dont chacun a ses inconvéniens. Cet
aveu donnera lieu à une autre observation que nous
avons quelque droit de faire, ayant eu l&#39;honneur
d&#39;être du nombre des juges de M. Rameau dans l&#39;académie 
des Sciences, &amp; ensuite ses interpretes auprès 
du public ; c&#39;est que cette compagnie n&#39;a jamais
prétendu approuver le systeme de Musique de M.
Rameau, comme renfermant une science <i>démontrée</i> <sup><ref type="note" target="n11" n="*" /></sup>, mais seulement comme un systeme beaucoup 
mieux fonde, plus clair, plus simple, mieux lié,
&amp; plus étendu qu&#39;aucun de ceux qui avoient précédé; 
mérite d&#39;autant plus grand, qu&#39;il est le seul auquel
on puisse prétendre dans cette matiere, où il ne paroît 
pas possible de s&#39;élever jusqu&#39;à la démonstration.
Tout le systeme de M. Rameau est appuyé sur la résonnance 
du corps sonore : mais les conséquences
qu&#39;on tire de cette résonnance n&#39;ont point &amp; ne sauroient 
avoir l&#39;évidence des théorèmes d&#39;Euclide ; elles 
n&#39;ont pas même toutes un egal degré de force &amp;
de liaison avec l&#39;expérience fondamentale. <i>Voyez</i>
<sc><ref target="head:Harmonie" type="search">Harmonie</ref>, <ref target="head:Note sensible" type="search">Note sensible</ref>, <ref target="head:Mode mineur" type="search">Mode mineur</ref>, <ref target="head:Septieme" type="search">Septieme</ref></sc>, <i>&amp;c.</i> Aussi M. Rameau dit-il très-bien au
sujet de la dissonnance, qui est une branche étendue
de la Musique:
<blockquote> 
« c&#39;est justement parce que la dissonnance 
n&#39;est pas naturelle à l&#39;harmonie, quoique
l&#39;oreille l&#39;adopte, que pour satisfaire la raison sur
ce point, <i>autant qu&#39;il est possible</i>, on ne sauroit
trop multiplier les rapports, les <i>analogies</i>, les <i>convenances</i>, même les métamorphoses, s&#39;il y en a ».
</blockquote>
D&#39;où il s&#39;ensuit, qu&#39;il ne range sa théorie musicale
que dans la classe des probabilités. C&#39;est aussi uniquement 
comme un systeme très-supérieur aux autres,
que nous avons expliqué cette théorie dans un ouvrage 
particulier ; très-disposés en même tems à recevoir 
tout ce qui pourra nous venir de bon d&#39;ailleurs.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Fondamental" type="search">Fondamental</ref></sc>.
</p>
<p>
Sur les différences de la <i>gamme</i> des Grecs dans les
genres diatonique, chromatique, &amp; enharmonique,
<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Genre" type="search">Genre</ref></sc>. (<i>O</i>)
</p>
<div2 type="notes">
<note id="n11">
* <i>N. B.</i> La <i>démonstration du principe de l&#39;harmonie</i>, par M. Rameau, ne portoit point ce titre quand elle a été présentée à
l&#39;académie, &amp; n&#39;a point aussi été annoncée lous ce titre dans
le rapport qui en a été fait.
</note>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
