<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="29377" id="52:160" vol="7">
<index type="head" value="GENRE" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Beauzée &amp; Douchet" />
<index type="shortauth" value="Beauzée &amp; Douchet" />
<index type="kafnum" value="12 &amp; 40" />
<index type="kafauth" value="Beauzée, Nicolas (1717-1789) &amp; Douchet, Jacques-Philippe-Augustin (?-?)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="terme de Grammaire" />
<index type="normclass" value="Grammaire" />
<index type="englishclass" value="Grammar" />
<index type="generatedclass" value="Grammaire" />
<index type="pos" value="s.m." />
<head>GENRE</head>
<p>
GENRE, s. m. <i>terme de Grammaire. Genre</i> ou <i>classe</i>, dans l&#39;usage ordinaire, sont à-peu-près synonymes,
&amp; signifient une collection d&#39;objets réunis sous
un point de vûe qui leur est commun &amp; propre : il
est assez naturel de croire que c&#39;est dans le même sens
que le mot <i>genre</i> a été introduit d&#39;abord dans la Grammaire, &amp; qu&#39;on n&#39;a voulu marquer par ce mot qu&#39;- une<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
classe de noms réunis sous un point de vûe commun 
qui leur est exclusivement propre. La distinction 
des sexes semble avoir occasionné celle des <i>genres</i> pris dans ce sens, puisqu&#39;on a distingué le <i>genre</i>
masculin &amp; le <i>genre</i> féminin, &amp; que ce sont les deux
seuls membres de cette distribution dans presque toutes 
les langues qui en ont fait usage. A s&#39;en tenir donc
<pb n="7:590" facs="V7/ENC_7-590.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
rigoureusement à cette considération, les noms seuls
des animaux devroient avoir un <i>genre ;</i> les noms des
mâles seroient du <i>genre</i> masculin ; ceux des femelles,
du <i>genre</i> féminin : les autres noms ou ne seroient d&#39;aucun 
<i>genre</i> relatif au sexe, ou ce <i>genre</i> n&#39;auroit au sexe 
qu&#39;un rapport d&#39;exclusion, &amp; alors le nom de
<i>genre neutre</i> lui conviendroit assez : c&#39;est en effet sous
ce nom que l&#39;on désigne le troisieme <i>genre</i>, dans les
langues qui en ont admis trois.
</p>
<p>
Mais il ne faut pas s&#39;imaginer que la distinction
des sexes ait été le motif de cette distribution des
noms ; elle n&#39;en a été tout-au-plus que le modele &amp;
la regle jusqu&#39;à un certain point ; la preuve en est sensible.
Il y a dans toutes les langues une infinité de
noms ou masculins ou féminins, dont les objets n&#39;ont
&amp; ne peuvent avoir aucun sexe, tels que les noms
des êtres inanimés &amp; les noms abstraits qu&#39;il est si facile 
&amp; si ordinaire de multiplier : mais la religion,
les moeurs, &amp; le génie des différens peuples fondateurs 
des langues, peuvent leur avoir fait appercevoir 
dans ces objets des relations réelles ou feintes,
prochaines ou éloignées, à l&#39;un ou à l&#39;autre des
deux sexes ; &amp; cela aura suffi pour en rapporter les
noms à l&#39;un des deux <i>genres</i>.
</p>
<p>
Ainsi les Latins, par exemple, dont la religion fut
décidée avant la langue, &amp; qui admettoient des
dieux &amp; des déesses, avec la conformation, les foiblesses 
&amp; les fureurs des sexes, n&#39;ont peut-être placé
dans le <i>genre</i> masculin les noms communs &amp; les noms
propres des vents, <i>ventus, Auster, Zephyrus</i>, &amp;c. ceux
des fleuves, <i>fluvius, Garumna, Tiberis</i>, &amp;c. les noms
<i>aer, ignis, sol</i>, &amp; une infinité d&#39;autres, que parce
que leur mythologie faisoit présider des dieux à la
manutention de ces êtres. Ce seroit apparemment
par une raison contraire qu&#39;ils auroient rapporté au
<i>genre</i> féminin les noms abstraits des passions, des vertus,
des vices, des maladies, des sciences, <i>&amp;c.</i> parce 
qu&#39;ils avoient érigé presque tous ces objets en autant 
de déesses, ou qu&#39;ils les croyoient sous le gouvernement 
immédiat de quelque divinité femelle.
</p>
<p>
Les Romains qui furent laboureurs dès qu&#39;ils furent 
en société politique, regarderent la terre &amp; ses
parties comme autant de meres qui nourrissoient les
hommes. Ce fut sans doute une raison d&#39;analogie
pour déclarer féminins les noms des régions, des provinces,
des iles, des villes, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Des vûes particulieres fixerent les <i>genres</i> d&#39;une infinité 
d&#39;autres noms. Les noms des arbres sauvages,
<i>oleaster, pinaster</i>, &amp;c. furent regardés comme masculins,
parce que semblables aux mâles, ils demeurent 
en quelque sorte stériles, si on ne les allie avec
quelque autre espece d&#39;arbres fruitiers. Ceux-ci au
contraire portent en eux-mêmes leurs fruits comme
des meres ; leurs noms dûrent être féminins. Les minéraux 
&amp; les monstres sont produits &amp; ne produisent 
rien ; les uns n&#39;ont point de sexe, les autres en
ont en vain : de-là le <i>genre</i> neutre pour les noms <i>metallum, aurum, oes</i>, &amp;c. &amp; pour le nom <i>monstrum</i>,
qui est en quelque sorte la dénomination commune
des crimes <i>stuprum, furtum, mendacium</i>, &amp;c. parce
qu&#39;on ne doit effectivement les envisager qu&#39;avec
l&#39;horreur qui est dûe aux monstres, &amp; que ce sont
de vrais monstres dans l&#39;ordre moral.
</p>
<p>
D&#39;autres peuples qui auront envisagé les choses
sous d&#39;autres aspects, auront réglé les <i>genres</i> d&#39;une
maniere toute différente ; ce qui sera masculin dans
une langue sera féminin dans une autre : mais décidés 
par des considérations purement arbitraires, ils
ne pourront tous établir pour leurs <i>genres</i> que des regles 
sujettes à quantité d&#39;exceptions. Quelques noms
seront d&#39;un <i>genre</i> par la raison du sexe, d&#39;autres à
cause de leur terminaison, un grand nombre par pur
caprice ; &amp; ce dernier principe de détermination se
manifeste assez par la diversité des <i>genres</i> attribués à
<milestone unit="column" n="2" />
un même nom dans les divers âges de la même langue,
&amp; souvent dans le même âge. <i>Alvus</i> en latin
avoit été masculin dans l&#39;origine, &amp; devint ensuite
féminin ; en françois <i>navire</i>, qui étoit autrefois féminin,
est aujourd&#39;hui masculin ; <i>duché</i> est encore masculin 
ou féminin.
</p>
<p>
Ce seroit donc une peine inutile, dans quelque
langue que ce fût, que de vouloir chercher ou établir des regles propres à faire connoître les <i>genres</i>
des noms : il n&#39;y a que l&#39;usage qui puisse en donner la
connoissance ; &amp; quand quelques-uns de nos grammairiens 
ont suggéré comme un moyen de reconnoître 
les <i>genres</i>, l&#39;application de l&#39;article <i>le</i> ou <i>la</i> au
nom dont est question, ils n&#39;ont pas pris garde qu&#39;il
falloit déjà connoître le <i>genre</i> de ces noms pour y appliquer 
avec justesse l&#39;un ou l&#39;autre de ces deux articles.
</p>
<p>
Mais ce qu&#39;il y a d&#39;utile à remarquer sur les <i>genres</i>, c&#39;est leur véritable destination dans l&#39;art de la
parole, leur vraie fonction grammaticale, leur service 
réel : car voilà ce qui doit en constituer la nature 
&amp; en fixer la définition. Or un simple coup-d&#39;oeil sur les parties du discours assujetties à l&#39;influence 
des <i>genres</i>, va nous en apprendre l&#39;usage, &amp; en
même tems le vrai motif de leur institution.
</p>
<p>
Les noms présentent à l&#39;esprit les idées des objets
considérés comme étant ou pouvant être les sujets
de diverses modifications, mais sans aucune attention 
déterminée à ces modifications. Les modifications 
elles-mêmes peuvent être les sujets d&#39;autres modifications ; 
&amp; envisagées sous ce point de vûe, elles
ont aussi leurs noms comme les substances.
</p>
<p>
Les adjectifs présentent à l&#39;esprit la combinaison
des modifications avec leurs sujets : mais en déterminant 
précisément la modification renfermée dans leur
valeur, ils n&#39;indiquent le sujet que d&#39;une maniere vague,
qui leur laisse la liberté de s&#39;adapter aux noms
de tous les objets susceptibles de la même modification : <i>un grand chapeau, une grande difficulté</i>, &amp;c.
</p>
<p>
Pour rendre sensible par une application décidée,
le rapport vague des adjectifs aux noms, on leur a
donné dans presque toutes les langues les mêmes formes 
accidentelles qu&#39;aux noms mêmes, afin de déterminer 
par la concordance des terminaisons, la
corrélation des uns &amp; des autres. Ainsi les adjectifs
ont des nombres &amp; des cas comme les noms, &amp; sont
comm&#39;eux assujettis à des déclinaisons, dans les langues 
qui admettent cette maniere d&#39;exprimer les rapports 
des mots. C&#39;est pour rendre la corrélation des
noms &amp; des adjectifs plus palpable encore, qu&#39;on a
introduit dans ces langues la concordance des <i>genres</i>,
dont les adjectifs prennent les différentes livrées selon 
l&#39;exigence des conjonctures &amp; l&#39;état des noms au
service desquels ils sont assujettis.
</p>
<p>
Les verbes servent aussi, à leur façon, pour présenter 
à l&#39;esprit la combinaison des modifications
avec leurs sujets ; ils en expriment avec précision
telle ou telle modification ; ils n&#39;indiquent pareillement 
le sujet que d&#39;une maniere vague qui leur laisse
aussi la liberté de s&#39;adapter aux noms de tous les objets 
susceptibles de la même modification : <i>Dieu veut,
les rois veulent, nous voulons, vous voulez</i>, &amp;c.
</p>
<p>
En introduisant donc dans les langues l&#39;usage des
<i>genres</i>, on a pû revêtir les verbes de terminaisons
relatives à cette distinction, afin d&#39;ôter à leur signification 
l&#39;équivoque d&#39;une application douteuse au
sujet auquel elle a rapport : c&#39;est une conséquence
que les Orientaux ont sentie &amp; appliquée dans leurs
langues, &amp; dont les Grecs, les Latins, &amp; nous-mêmes n&#39;avons fait usage qu&#39;à l&#39;égard des participes,
apparemment parce qu&#39;ils rentrent dans l&#39;ordre des
adjectifs.
</p>
<p>
C&#39;est donc d&#39;après ces usages constatés, &amp; d&#39;après
les observations précédentes, que nous croyons que,
<pb n="7:591" facs="V7/ENC_7-591.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
par rapport aux noms, les <i>genres</i> ne sont que les différentes 
classes dans lesquelles on les a rangés assez arbitrairement,
pour servir à déterminer le choix des
terminaisons des mots qui ont avec eux un rapport
d&#39;identité; &amp; dans les mots qui ont avec eux ce rapport 
d&#39;identité, les <i>genres</i> sont les diverses terminaisons 
qu&#39;ils prennent dans le discours relativement à
la classe des noms leurs corrélatifs. Ainsi parce qu&#39;il a
plu à l&#39;usage de la langue latine, que le nom <i>vir</i> fût
du <i>genre</i> masculin, que le nom <i>mulier</i> fût du <i>genre</i>
féminin, &amp; que le nom <i>carmen</i> fût du <i>genre</i> neutre ;
il faut que l&#39;adjectif prenne avec le premier la terminaison 
masculine, <i>vir pius ;</i> avec le second, la terminaison 
féminine, <i>mulier pia ;</i> &amp; avec le troisieme,
la terminaison neutre, <i>carmen pium : pius, pia, pium</i>,
c&#39;est le même mot sous trois terminaisons différentes,
parce que c&#39;est la même idée rapportée à des objets
dont les noms sont de trois <i>genres</i> différens.
</p>
<p>
Il nous semble que cette distinction des noms &amp;
des adjectifs est absolument nécessaire pour bien établir la nature &amp; l&#39;usage des <i>genres:</i> mais cette nécessité 
ne prouve-t-elle pas que les noms &amp; les adjectifs
sont deux especes de mots, deux parties d&#39;oraison
réellement différentes? M. l&#39;abbé Fromant, dans son
supplément aux <i>ch. ij. iij. &amp; jv. de la II. partie de la
Grammaire générale</i>, décide nettement contre M.
l&#39;abbé Girard, que <i>faire du substantif &amp; de l&#39;adjectif
deux parties d&#39;oraison différentes, ce n&#39;est pas là poser 
de vrais principes</i>. Ce n&#39;est pas ici le lieu de justifier 
ce systeme ; mais nous ferons observer à M. Fromant, que M. du Marsais lui-même, dont il paroît
admettre la doctrine sur les <i>genres</i>, a été contraint,
comme nous, de distinguer entre substantif &amp; adjectif,
pour <i>poser de vrais principes</i>, au-moins à cet
égard. On ne manquera pas de répliquer que les substantifs 
&amp; les adjectifs étant deux especes différentes
de noms, il n&#39;est pas surprenant qu&#39;on distingue les
uns des autres ; mais que cette distinction ne prouve
point que ce soient deux parties d&#39;oraison différentes.
</p>
<p>
<blockquote> 
« Car, dit M. Fromant, comme tout adjectif uniquement 
employé pour qualifier, est nécessairement 
uni à son substantif, pour ne faire avec lui
qu&#39;un seul &amp; même sujet du verbe, ou qu&#39;un seul &amp;
même régime, soit du verbe soit de la préposition:
comme on ne conçoit pas qu&#39;une substance puisse
exister dans la nature sans être revêtue d&#39;un mode 
ou d&#39;une propriété: comme la propriété est
ce qui est conçû dans la substance, ce qui ne peut
subsister sans elle, ce qui la détermine à être d&#39;une
certaine façon, ce qui la fait nommer telle ; un
grammairien vraiment logicien voit que l&#39;adjectif
n&#39;est qu&#39;une même chose avec le substantif ; que
par conséquent ils ne doivent faire qu&#39;une même
partie d&#39;oraison ; que le nom est un mot générique
qui a sous lui deux sortes de noms, savoir le substantif 
&amp; l&#39;adjectif ».
</blockquote>
</p>
<p>
Un logicien attentif doit voir &amp; avoüer toutes
les conséquences de ses principes ; mettons donc à
l&#39;épreuve la fécondité de celui qu&#39;on avance ici.
Tout verbe <i>est nécessairement uni à son sujet, pour ne
faire avec lui qu&#39;un seul &amp; même tout ;</i> il exprime <i>une
propriété que l&#39;on conçoit dans le sujet, qui ne peut subsister 
sans le sujet, qui détermine le sujet à être d&#39;une certaine 
façon, &amp; qui le fait nommer tel : un grammairien
vraiment logicien doit donc voir que le verbe n&#39;est qu&#39;une
même chose avec le sujet</i>. On l&#39;a vû en effet, puisque
l&#39;un est toûjours en concordance avec l&#39;autre, &amp;
sur le même principe qui fonde la concordance de
l&#39;adjectif avec le substantif, le principe même d&#39;identité 
approuvé par M. Fromant : <i>le verbe &amp; le substantif 
ne doivent donc faire aussi qu&#39;une même partie
d&#39;oraison</i>. Conséquence absurde qui dévoile ou la
fausseté ou l&#39;abus du principe d&#39;où elle est déduite ;
mais elle en est déduite par les mêmes voies que
<milestone unit="column" n="2" />
celle à laquelle nous l&#39;opposons, pour détruire, ou
du-moins pour contre-balancer l&#39;une par l&#39;autre ; ce
qui suffit actuellement pour la justification du parti
que nous avons pris sur les <i>genres</i>. Nous renverrons
à l&#39;<i>article</i> <sc><ref target="head:Nom" type="search">Nom</ref></sc>, les éclaircissemens nécessaires à la
distinction des noms &amp; des adjectifs. Reprenons notre 
matiere.
</p>
<p>
C&#39;est à la grammaire particuliere de chaque langue,
à faire connoître les terminaisons que le bon
usage donne aux adjectifs, relativement aux <i>genres</i> des
noms leurs corrélatifs ; &amp; c&#39;est de l&#39;habitude constante 
de parler une langue qu&#39;il faut attendre la connoissance 
sûre des <i>genres</i> auxquels elle rapporte les noms
mêmes. Le plan qui nous est prescrit ne nous permet
aucun détail sur ces deux objets. Cependant M. du
Marsais a donné de bonnes observations sur les <i>genres</i> des adjectifs. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Adjectif" type="search">Adjectif</ref></sc>. Nous allons seulement 
faire quelques remarques générales sur les
<i>genres</i> des noms &amp; des pronoms.
</p>
<p>
Parmi les différens noms qui expriment des animaux 
ou des êtres inanimés, il y en a un très-grand
nombre qui sont d&#39;un <i>genre déterminé:</i> entre les noms
des animaux, il s&#39;en trouve quelques-uns qui sont du
<i>genre commun</i> d&#39;autres qui sont du <i>genre épicene:</i> &amp;
parmi les noms des êtres inanimés, quelques-uns
sont <i>douteux</i>, &amp; quelques autres <i>hétérogenes</i>. Voilà autant 
de termes qu&#39;il convient d&#39;expliquer ici pour faciliter 
l&#39;intelligence des grammaires particulieres où
ils sont employés.
</p>
<p>
I. Les noms d&#39;un <i>genre déterminé</i> sont ceux qui
sont fixés déterminément &amp; immuablement, ou au
<i>genre</i> masculin, comme <i>pater</i> &amp; <i>oculus</i>, ou au <i>genre</i>
féminin, comme <i>soror</i> &amp; <i>mensa</i>, ou au <i>genre</i> neutre,
comme <i>mare</i> &amp; <i>templum</i>.
</p>
<p>
II. A l&#39;égard des noms d&#39;hommes &amp; d&#39;animaux,
la justesse &amp; l&#39;analogie exigeroient que le rapport
réel au sexe fût toûjours caractérisé ou par des mots
différens, comme en latin <i>aries</i> &amp; <i>ovis</i>, &amp; en françois 
<i>bélier</i> &amp; <i>brebis ;</i> ou par les différentes terminaisons 
d&#39;un même mot, comme en latin <i>lupus</i> &amp; <i>lupa</i>,
&amp; en françois <i>loup</i> &amp; <i>louve</i>. Cependant on trouve
dans toutes les langues des noms, qui, sous la même
terminaison, expriment tantôt le mâle &amp; tantôt la
femelle, &amp; sont en conséquence tantôt du <i>genre</i> masculin,
&amp; tantôt du <i>genre</i> féminin : ce sont ceux-là
que l&#39;on dit être du <i>genre commun</i>, parce que ce sont
des expressions communes aux deux sexes &amp; aux
deux <i>genres</i>. Tels sont en latin <i>bos, sus</i>, &amp;c. on trouve 
<i>bos mactatus</i> &amp; <i>bos nata, sus immundus</i> &amp; <i>sus pigra ;</i> tel est en françois le nom <i>enfant</i>, puisqu&#39;on dit
en parlant d&#39;un garçon, <i>le bel enfant ;</i> &amp; en parlant
d&#39;une fille, <i>la belle enfant, ma chere enfant</i>.
</p>
<p>
On voit donc que quand on employe ces noms
pour désigner le mâle, l&#39;adjectif corrélatif prend la
terminaison masculine ; &amp; que quand on indique la
femelle, l&#39;adjectif prend la terminaison féminine:
mais la précision qu&#39;il semble qu&#39;on ait envisagée
dans l&#39;institution des <i>genres</i> n&#39;auroit elle pas été plus
grande encore, si on avoit donné aux adjectifs une
terminaison relative au <i>genre</i> commun pour les occasions 
où l&#39;on auroit indiqué l&#39;espece sans attention
au sexe, comme quand on dit l&#39;<i>homme est mortel?</i> Il
ne s&#39;agit ici ni du mâle ni de la femelle exclusivement,
les deux sexes y sont compris.
</p>
<p>
III. Il y a des noms qui sont invariablement du
même <i>genre</i>, &amp; qui gardent constamment la même
terminaison, quoiqu&#39;on les employe pour exprimer
les individus des deux sexes. C&#39;est une autre espece
d&#39;irrégularité, opposée encore à la précision qui a
donné naissance à la distinction des <i>genres ;</i> &amp; cette
irrégularité vient apparemment de ce que les caracteres 
du sexe n&#39;étant pas, ou étant peu sensibles
dans plusieurs animaux, on a décidé les <i>genre</i> de leurs
noms, ou par un pur caprice, ou par quelque raison
<pb n="7:592" facs="V7/ENC_7-592.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
de convenance. Tels sont en françois les noms <i>aigle</i> (<i><ref type="note" target="n20" n="a" /></i>), <i>renard</i>, qui sont toûjours masculins, &amp; les
noms <i>tourterelle, chauve-souris</i>, qui sont toûjours
féminins pour les deux sexes. En latin au contraire,
&amp; ceci prouve bien l&#39;indépendance &amp; l&#39;empire de
l&#39;usage, les noms correspondans <i>aquila</i> &amp; <i>vulpes</i> sont
toûjours féminins ; <i>turtur</i> &amp; <i>vespertilio</i> sont toûjours
masculins. Les Grammairiens disent que ces noms
sont du <i>genre épicene</i>, mot grec composé de la préposition 
<foreign lang="greek">ἐπὶ</foreign> <i>suprà</i>, &amp; du mot <foreign lang="greek">κοινὸς</foreign>, <i>communis:</i> les
noms épicenes ont en effet comme les communs,
l&#39;invariabilité de la terminaison, &amp; ils ont de plus
celle du <i>genre</i> qui est unique pour les deux sexes.
</p>
<p>
Il ne faut donc pas confondre le <i>genre commun</i> &amp;
le <i>genre épicene</i>. Les noms du <i>genre commun</i> conviennent 
au mâle &amp; à la femelle sans changement
dans la terminaison ; mais on les rapporte ou au <i>genre</i> masculin, ou au <i>genre</i> féminin, selon la signification 
qu&#39;on leur donne dans l&#39;occurrence : au <i>genre</i>
masculin ils expriment le mâle, au <i>genre</i> féminin la
femelle ; &amp; si on veut marquer l&#39;espece, on les rapporte 
au masculin, comme au plus noble des deux
<i>genres</i> compris dans l&#39;espece. Au contraire les noms
du <i>genre épicene</i> ne changent ni de terminaison ni de
<i>genre</i>, quelque sens qu&#39;on donne à leur signification ;
<i>vulpes</i> au féminin signifie &amp; l&#39;espece, &amp; le mâle, &amp;
la femelle.
</p>
<p>
IV. Quant aux noms des êtres inanimés, on appelle 
<i>douteux</i> ceux qui sous la même terminaison se
rapportent tantôt à un <i>genre</i>, &amp; tantôt à un autre:
<i>dies</i> &amp; <i>finis</i> sont tantôt masculins &amp; tantôt féminins ;
<i>sal</i> est quelquefois masculin &amp; quelquefois neutre.
Nous avons également des noms douteux dans notre 
langue, comme <i>bronze, garde, duché, équivoque</i>, &amp;c.
</p>
<p>
Ce n&#39;étoit pas l&#39;intention du premier usage de répandre 
des doutes sur le <i>genre</i> de ces mots, quand il
les a rapportés à différens <i>genres ;</i> ceux qui sont effectivement 
douteux aujourd&#39;hui, &amp; que l&#39;on peut librement 
rapporter à un <i>genre</i> ou à un autre, ne sont
dans ce cas que parce qu&#39;on ignore les causes qui ont
occasionné ce doute, ou qu&#39;on a perdu de vûe les
idées accessoires qui originairement avoient été attachées 
au choix du <i>genre</i>. L&#39;usage primitif n&#39;introduit 
rien d&#39;inutile dans les langues ; &amp; de même qu&#39;il
y a lieu de présumer qu&#39;il n&#39;a autorisé aucuns mots
exactement synonymes, on peut conjecturer qu&#39;aucun 
n&#39;est d&#39;un <i>genre</i> absolument <i>douteux</i>, ou que l&#39;origine 
doit en être attribuée à quelque mal-entendu.
</p>
<p>
En latin, par exemple, <i>dies</i> avoit deux sens différens 
dans les deux <i>genres:</i> au féminin il signifioit <i>un
tems indéfini ;</i> &amp; au masculin, <i>un tems déterminé, un
jour</i>. Asconius s&#39;en explique ainsi : Dies <i>feminino</i> genere,
<i>tempus, &amp; ideò diminutivè</i> diecula <i>dicitur breve tempus 
&amp; mora:</i> dies <i>horarum duodecim</i> generis <i>masculini
est, unde</i> hodie <i>dicimus, quasi</i> hoc die. En effet les composés 
de <i>dies</i> pris dans ce dernier sens, sont tous masculins,
<i>meridies, sesquidies</i>, &amp;c. &amp; c&#39;est dans le premier 
sens que Juvenal a dit, <i>longa dies igitur quid
contulit?</i> c&#39;est-à-dire <i>longum tempus ;</i> &amp; Virg. (xj.
<i>AEneid.</i>) <i>Multa dies, variusque labor mutabilis aevi rettulit 
in melius</i>. La méthode de Port-Royal remarque
que l&#39;on confond quelquefois ces différences ; &amp; cela
peut être vrai : mais nous devons observer en premier 
lieu, que cette confusion est un abus si l&#39;usage
constant de la langue ne l&#39;autorise : en second lieu,
que les Poëtes sacrifient quelquefois la justesse à la
commodité d&#39;une licence, ce qui amene insensiblement 
l&#39;oubli des premieres vûes qu&#39;on s&#39;étoit proposées 
dans l&#39;origine : en troisieme lieu, que les meilleurs<gap type="hypheneol" />
<milestone unit="column" n="2" />
écrivains ont égard autant qu&#39;ils peuvent à ces
distinctions délicates si propres à enrichir une langue
&amp; à en caractériser le génie : enfin que malgré leur
attention, il peut quelquefois leur échapper des fautes,
qui avec le tems font autorité, à cause du mérite 
personnel de ceux à qui elles sont échappées.
</p>
<p>
<i>Finis</i> au masculin exprime les extrémités, les bornes 
d&#39;une chose étendue ; <i>redeuntes inde Ligurum extremo 
fine</i> (Tite-Liv. <i>lib. XXXIII.</i>) Au féminin il
désigne cessation d&#39;être ; <i>hoec finis Priami fatorum</i>.
(Virg. <i>AEneid. ij.</i>)
</p>
<p>
<i>Sal</i> au neutre est dans le sens propre, &amp; au masculin 
il ne se prend guere que dans un sens figuré. On
trouve dans l&#39;Eunuque de Térence, <i>qui habet salem
qui in te est ;</i> &amp; Donat fait là-dessus la remarque suivante : <i>sal neutraliter, condimentum ; masculinum, pro
sapientia</i>.
</p>
<p>
En françois, <i>bronze</i> au masculin signifie <i>un ouvrage 
de l&#39;art</i>, &amp; au féminin il en exprime la matiere. On
dit <i>la garde du roi</i>, en parlant de la totalité de ceux qui
sont actuellement postés pour garder sa personne, &amp;
<i>un garde du roi</i>, en parlant d&#39;un militaire aggrégé à
cette troupe particuliere de sa maison, qui prend son
nom de cette honorable commission. <i>Duché</i> &amp; <i>Comté</i>
n&#39;ont pas des différences si marquées ni si certaines
dans les deux <i>genres ;</i> mais il est vraissemblable qu&#39;ils
les ont eues, &amp; peut-être au masculin exprimoient-ils 
<i>le</i> titre, &amp; au féminin, <i>la</i> terre qui en étoit décorée.
</p>
<p>
Qui peut ignorer parmi nous que le mot <i>équivoque</i> est <i>douteux</i>, &amp; qui ne connoît ces vers de Despréaux?
<lg>
<i>Du langage françois bisarre hermaphrodite,
De quel</i> genre <i>te faire</i> équivoque maudite,
<i>Ou</i> maudit? <i>car sans peine aux rimeurs hazardeux,
</i></lg></p>
<p>
L&#39;usage encor, je crois, laisse le choix des deux.
Ces vers de Boileau rappellent le souvenir d&#39;une note 
qui se trouve dans les éditions posthumes de ses
oeuvres, sur le vers 91. du quatrieme chant de l&#39;art
poétique : <i>que votre ame &amp; vos moeurs peintes dans vos
ouvrages</i>, &amp;c. &amp; cette note est très-propre à confirmer 
une observation que nous avons faite plus haut:
on remarque donc que dans toutes les éditions l&#39;auteur 
avoit mis <i>peints dans tous vos ouvrages</i>, attribuant 
à <i>moeurs</i> le <i>genre</i> masculin ; &amp; que quand on
lui fit appercevoir cette faute, il en convint sur le
champ, &amp; s&#39;étonna fort qu&#39;elle eût échappé pendant 
si long-tems à la critique de ses amis &amp; de ses
ennemis. Cette faute qui avoit subsisté tant d&#39;années
sans être apperçue, pouvoit l&#39;être encore plûtard, &amp;
lorsqu&#39;il n&#39;auroit plus été tems de la corriger ; la juste
célébrité de Boileau auroit pû en imposer ensuite à
quelque jeune écrivain qui l&#39;auroit copié, pour l&#39;être
ensuite lui-même par quelque autre, s&#39;il avoit acquis
un certain poids dans la Littérature : &amp; voilà <i>moeurs</i>
d&#39;un <i>genre douteux</i>, à l&#39;occasion d&#39;une faute contre
laquelle il n&#39;y auroit eu d&#39;abord aucune réclamation,
parce qu&#39;on ne l&#39;auroit pas apperçue à tems.
</p>
<p>
V. La derniere classe des noms irréguliers dans le
<i>genre</i>, est celle des <i>hétérogenes</i>. R. R. <foreign lang="greek">ἕτερος</foreign>, <i>autre</i>,
&amp; <foreign lang="greek">γένος</foreign>, <i>genre</i>. Ce sont en effet ceux qui sont d&#39;un
<i>genre</i> au singulier, &amp; d&#39;un autre au pluriel.
</p>
<p>
En latin, les uns sont masculins au singulier, &amp;
neutres au pluriel, comme <i>sibilus, tartarus</i>, plur.
<i>sibila, tartara:</i> les autres au contraire neutres au
singulier, sont masculins au pluriel, comme <i>coelum,
elysium</i>, plur. <i>coeli, elysii</i>.
</p>
<p>
Ceux-ci féminins au singulier sont neutres au pluriel,
<i>carbasus, supellex ;</i> plur. <i>carbasa, suppellectilia:</i>
ceux-là neutres au singulier, sont féminins au pluriel ; 
<i>delicium, epulum ;</i> plur. <i>deliciae, epulae</i>.
</p>
<p>
Enfin quelques-uns masculins au singulier, sont
<pb n="7:593" facs="V7/ENC_7-593.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
masculins &amp; neutres au pluriel, ce qui les rend tout-à 
-la-fois <i>hétérogenes</i> &amp; <i>douteux ; jocus, locus</i>, plur.
<i>joci</i> &amp; <i>joca, loci</i> &amp; <i>loca:</i> quelques autres au contraire
neutres au singulier, sont au pluriel neutres &amp; masculins ; 
<i>fraenum, rastrum ;</i> plur. <i>fraena</i> &amp; <i>fraeni, rastra</i>
&amp; <i>rastri</i>.
</p>
<p>
<i>Balnaeum</i> neutre au singulier, est au pluriel neutre
&amp; feminin ; <i>balnea</i> &amp; <i>balneae</i>.
</p>
<p>
Cette sorte d&#39;irrégularité vient de ce que ces noms
ont eu autrefois au singulier deux terminaisons différentes,
relatives sans doute à deux <i>genres</i>, &amp; vraisemblablement 
avec différentes idées accessoires
dont la memoire s&#39;est insensiblement perdue ; ainsi
nous connoissons encore la différence des noms féminins,
<i>malus</i> pommier, <i>prunus</i> prunier, &amp; des
noms neutres <i>malum</i> pomme, <i>prunum</i> prune ; mais
nous n&#39;avons que des conjectures sur les différences
des mots <i>acinus</i> &amp; <i>acinum, baculus</i> &amp; <i>baculum</i>.
</p>
<p>
Il etoit naturel que les pronoms avec une signification 
vague &amp; propre à remplacer celle de tout autre 
nom, ne fussent attachés à aucun <i>genre</i> détermine,
mais qu&#39;ils se rapportassent à celui du nom qu&#39;ils
représentent dans le discours ; &amp; c&#39;est ce qui est arrivé: <i>ego</i> en latin, <i>je</i> en françois, sont masculins
dans la bouche d&#39;un homme, &amp; féminins dans celle
d&#39;une femme : <i>ille <sc>ego qui</sc> quondam</i>, &amp;c. <i>ast <sc>ego
qu ae</sc> divûm incedo regina</i>, &amp;c. <i>je suis certain, je suis
certaine</i>. L&#39;usage en a déterminé quelques-uns par
des formes exclusivement propres à un <i>genre</i> distinct:
<i>ille, a, ud ; il, elle</i>.
</p>
<p>
<blockquote> 
« <i>Ce</i> est souvent substantif, dit M. du Marsais,
c&#39;est le <i>hoc</i> des latins ; alors, quoi qu&#39;en disent les
grammairiens, <i>ce</i> est du <i>genre</i> neutre : car on ne
peut pas dire qu&#39;il soit masculin ni qu&#39;il soit féminin ».
</blockquote>
</p>
<p>
<i>Ce</i> neutre en françois! qu&#39;est ce donc que les <i>genres?</i> Nous croyons avoir suffisamment établi la notion 
que nous en avons donnée plus haut ; &amp; il en
résulte très-clairement que la langue françoise
n&#39;ayant accordé à ses adjectifs que deux terminaisons 
relatives à la distinction des <i>genres</i>, elle n&#39;en
admet en effet que deux, qui sont le masculin &amp; le
féminin ; <i>un bon citoyen, une bonne mere</i>.
</p>
<p>
<i>Ce</i> doit donc appartenir à l&#39;un de ces deux <i>genres ;</i>
&amp; il est effectivement masculin, puisqu&#39;or donne la
terminaison masculine aux adjectifs corrélatifs de <i>ce</i>,
comme <i><sc>ce</sc> que j&#39;avance est <sc>certain</sc></i>. Quelles pouvoient 
donc être les vûes de notre illustre auteur,
quand il prétendoit qu&#39;on ne pouvoit pas dire de <i>ce</i>,
qu&#39;il fût masculin ni qu&#39;il fût féminin? Si c&#39;est parce
que c&#39;est le <i>hoc</i> des Latins, comme il semble l&#39;insinuer ; 
disons donc aussi que <i>temple</i> est neutre, comme 
<i>templum</i>, que <i>montagne</i> est masculin comme <i>mons</i>.
L&#39;influence de la langue latine sur la nôtre, doit être
la même dans tous les cas pareils, ou plûtôt elle est
absolument nulle dans celui-ci.
</p>
<p>
Nous osons espérer qu&#39;on pardonnera à notre
amour pour la vérité cette observation critique,
&amp; toutes les autres que nous pourrons avoir occasion 
de faire par la suite, sur les articles de l&#39;habile
grammairien qui nous a précédé: cette liberté est
nécessaire à la perfection de cet ouvrage. Au surplus
c&#39;est rendre une espece d&#39;hommage aux grands
hommes que de critiquer leurs écrits : si la critique
est mal fondée, elle ne leur sait aucun tort aux yeux
du public qui en juge ; elle ne sert même qu&#39;à mettre
le vrai dans un plus grand jour : si elle est solide,
elle empêche la contagion de l&#39;exemple, qui est d&#39;autant
plus dangereux, que les auteurs qui le donnent
ont plus de mérite &amp; de poids ; mais dans l&#39;un &amp;
dans l&#39;autre cas, c&#39;est un aveu de l&#39;estime que l&#39;on a
bour eux ; il n&#39;y a que les écrivains médiocres qui
puissent errer sans conséquence.
</p>
<p>
Nous terminerions ici notre article des <i>genres</i>, si
<milestone unit="column" n="2" />
une remarque de M. Duclos, sur le <i>chap. v.</i> de la
<i>ij. partie</i> de la <i>Grammaire générale</i>, n&#39;exigeoit encore
de nous quelques réflexions.
<blockquote> 
« L&#39;institution ou la
distinction des <i>genres</i>, dit cet illustre académicien,
est une chose purement arbitraire, qui n&#39;est nullement 
fondée en raison, qui ne paroit pas avoir le
moindre avantage, &amp; qui a beaucoup d&#39;inconvéniens ».
</blockquote>
Il nous semble que cette décision peut recevoir 
à certains égards quelques modifications.
</p>
<p>
Les <i>genres</i> ne paroissent avoir été institués que
pour rendre plus sensible la corrélation des noms &amp;
des adjectifs ; &amp; quand il seroit vrai que la concordance 
des nombres &amp; celle des cas, dans les langues
qui en admettent, auroient suffi pour caractériser
nettement ce rapport, l&#39;esprit ne peut qu&#39;être satisfait 
de rencontrer dans la peinture des pensées un
coup de pinceau qui lui donne pius de fidélité, qui
la détermine plus sûrement, en un mot, qui éloigne plus infailliblement l&#39;équivoque. Cet accessoire
étoit peut-être plus nécessaire encore dans les langues 
où la construction n&#39;est assujettie à aucune loi
méchanique, &amp; que M. l&#39;abbé Girard nomme <i>transpositives</i>. La corrélation de deux mots souvent très-éloignés,
seroit quelquefois difficilement apperçue
sans la concordance des <i>genres</i>, qui y produit d&#39;ailleurs,
pour la satisfaction de l&#39;oreille, une grande
variété dans les sons &amp; dans la quantité des syllabes.
<i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Quantité" type="search">Quantité</ref></sc>.
</p>
<p>
Il peut donc y avoir quelqu&#39;exagération à dire
que l&#39;institution des <i>genres</i> n&#39;est nullement fondée en
raison, &amp; qu&#39;elle ne paroît pas avoir le moindre
avantage ; elle est fondée sur l&#39;intention de produire
les effets mêmes qui en sont la suite.
</p>
<p>
Mais, dit-on, les Grecs &amp; les Latins avoient trois
<i>genres ;</i> nous n&#39;en avons que deux, &amp; les Anglois n&#39;en
ont point : c&#39;est donc une chose purement arbitraire.
Il faut en convenir ; mais quelle conséquence ultérieure 
tirera t-on de celle-ci? Dans les langues qui
admettent des cas, il faudra raisonner de la même
maniere contre leur institution, elle est aussi arbitraire 
que celle des <i>genres:</i> les Arabes n&#39;ont que trois
cas. les Allemands en ont quatre, les Grecs en ont
cinq, les Latins six, &amp; les Arméniens jusqu&#39;à dix,
tandis que les langues moderne, du midi de l&#39;Europe
n&#39;en ont point.
</p>
<p>
On repliquera peut-être que si nous n&#39;avons point
de cas, nous en remplaçons le service par celui des
prépositions (<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Cas" type="search">Cas</ref> <i>&amp;</i> <ref target="head:Préposition" type="search">Préposition</ref></sc>), &amp; par
l&#39;ordonnance respective des mots (<i>voyez</i> <sc><ref target="head:Construction" type="search">Construction</ref> <i>&amp;</i> <ref target="head:Régime" type="search">Régime</ref></sc>), mais on peut appliquer la même
observation au service des <i>genres</i>, que les Anglois
remplacent par la position, parce qu&#39;il est indispensable 
de marquer la relation de l&#39;adjectif au nom.
</p>
<p>
Il ne reste plus qu&#39;à objecter que de toutes les manieres 
d&#39;indiquer la relation de l&#39;adjectif au nom, la
maniere angloise est du moins la meilleure ; elle n&#39;a
l&#39;embarras d&#39;aucune terminaison : ni <i>genres</i>, ni nombres,
ni cas, ne viennent arrêter par des difficultés
factices, les progrès des étrangers qui veulent apprendre 
cette langue, ou même tendre des piéges
aux nationaux, pour qui ces variétés arbitraires
sont des occasions continuelles de fautes. Il faut
avouer qu&#39;il y a bien de la vérité dans cette remarque,
&amp; qu&#39;à parler en général, une langue débarrassée 
de toutes les inflexions qui ne marquent que
des rapports, seroit plus facile à apprendre que
toute autre qui a adopté cette maniere ; mais il faut
avouer aussi que les langues n&#39;ont point été instituées
pour être apprises par les étrangers, mais pour être
parlées dans la nation qui en fait usage ; que les fautes 
des étrangers ne peuvent rien prouver contre une
langue, &amp; que les erreurs des naturels sont encore
dans le même cas, parce qu&#39;elles ne sont qu&#39;une
suite ou d&#39;un défaut d&#39;éducation, ou d&#39;un défaut
<pb n="7:594" facs="V7/ENC_7-594.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
d&#39;attention : enfin, que reprocher à une langue un
procédé qui lui est particulier, c&#39;est reprocher à la
nation son génie, sa tournure d&#39;idées, sa maniere de
concevoir, les circonstances où elle s&#39;est trouvée involontairement 
dans les différens tems de sa durée ;
toutes causes qui ont sur le langage une influence
irrésistible.
</p>
<p>
D&#39;ailleurs les vices qui paroissent tenir à l&#39;institution 
même des <i>genres</i>, ne viennent souvent que d&#39;un
emploi mal-entendu de cette institution.
<blockquote> 
« En féminisant 
nos adjectifs, nous augmentons encore le
nombre de nos <i>e</i> muets ».
</blockquote>
C&#39;est une pure maladresse.
Ne pouvoit-on pas choisir un tout autre caractere?
Ne pouvoit-on pas rappeller les terminaisons 
des adjectifs masculins à certaines classes, &amp;
varier autant les terminaisons féminines?
</p>
<p>
Il est vrai que ces précautions, en corrigeant un
vice, en laisseroient toûjours subsister un autre ; c&#39;est
la difficulté de reconnoître le <i>genre</i> de chaque nom,
parce que la distribution qui en a été faite est trop
arbitraire pour être retenue par le raisonnement, &amp;
que c&#39;est une affaire de pure mémoire. Mais ce n&#39;est
encore ici qu&#39;une mal-adresse indépendante de la nature 
intrinseque de l&#39;institution des <i>genres</i>. Tous les
objets de nos pensées peuvent se réduire à différentes 
classes : il y a les objets réels &amp; les abstraits ; les
corporels &amp; les spirituels ; les animaux, les végétaux,
&amp; les minéraux ; les naturels &amp; les artificiels,
<i>&amp;c.</i> Il n&#39;y avoit qu&#39;à distinguer les noms de la même
maniere, &amp; donner à leurs corrélatifs des terminaisons 
adaptées à ces distinctions vraiment raisonnées ;
les esprits éclairés auroient aisément saisi ces points
de vûe ; &amp; le peuple n&#39;en auroit été embarrassé,
que parce qu&#39;il est peuple, &amp; que tout est pour lui
affaire de mémoire. (<i>E. R. M.</i>)
</p>
<div2 type="notes">
<note id="20">
(<i>a</i>) On dit cependant <i>l&#39;aigle romaine</i>, mais alors il n&#39;est pas
question de l&#39;animal ; il s&#39;agit d&#39;une enseigne, &amp; peut-être y
a-t-il ellipse ; <i>l&#39;aigle romaine</i>, au lieu de <i>l&#39;aigle</i> enseigne <i>romaine</i>.
</note>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
