<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28091" id="50:24:1" vol="7">
<index type="head" value="Fracture" />
<index type="objecttype" value="arts" />
<index type="author" value="Bourgelat" />
<index type="shortauth" value="Bourgelat" />
<index type="kafnum" value="25" />
<index type="kafauth" value="Bourgelat, Claude (1712-1779)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Manege &amp; Maréchallerie." />
<index type="normclass" value="Manège | Maréchallerie" />
<index type="englishclass" value="Horsemanship | Farrier&#39;s art" />
<index type="generatedclass" value="Manége" />
<index type="pos" value="NA" />
<head>Fracture</head>
<p>
<sc>Fracture</sc>, (<i>Manege &amp; Maréchallerie.</i>) solution
de continuité des os &amp; même des cartilages, faite
par un corps extérieur contondant, très-différente
de la plaie faite à l&#39;os par un instrument tranchant ou
piquant, ainsi que de la luxation, qui n&#39;est véritablement 
qu&#39;une solution de contiguité.
</p>
<p>
Les os peuvent être fracturés dans tous les sens
possibles.
<pb n="7:270" facs="V7/ENC_7-270.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
</p>
<p>
Il est des <i>fractures</i> transversales ; il en est d&#39;obliques ; 
il en est de longitudinales : dans d&#39;autres enfin
l&#39;os est entierement écrasé.
</p>
<p>
Nous appellons <i>fracture transversale</i>, celle par laquelle 
l&#39;os a été divisé dans une direction perpendiculaire 
à sa longueur ; &amp; <i>fracture oblique</i>, celle dans
laquelle la division s&#39;écarte plus ou moins de cette
direction.
</p>
<p>
Ces <i>fractures</i> sont sans déplacement, lorsque chaque 
portion divisée demeure dans une juste opposition ; 
avec déplacement imparfait, lorsqu&#39;elles ne se
répondent pas exactement ; avec déplacement total,
quand elles glissent l&#39;une à côté de l&#39;autre. Elles
peuvent être encore transversales &amp; obliques en même 
tems ; obliques dans une portion de leur étendue ; transversales dans l&#39;autre, <i>&amp;c</i>.
</p>
<p>
Dans les <i>fractures longitudinales</i>, les os sont simplement 
fendus selon leur longueur ; elles ne sont
proprement que des fissures, les parties divisées de
ces mêmes os n&#39;étant &amp; ne pouvant être séparés en
entier.
</p>
<p>
Enfin nous comprenons dans les <i>fractures</i> où l&#39;os a
été écrasé, toutes celles où il a été brisé &amp; réduit en
plusieurs éclats, &amp; en un nombre plus ou moins considérable 
de fragmens.
</p>
<p>
La chirurgie vétérinaire doit encore se conformer
à la chirurgie du corps humain, en adoptant la distinction 
que celle-ci fait des <i>fractures</i> en <i>fracture</i> simple,
composée, compliquée, complete &amp; incomplete.
</p>
<p>
Un seul os cassé en un seul endroit sans accidens
extraordinaires &amp; sans un dommage évident pour
les parties dont il est environné, constitue la <i>fracture</i> simple.
</p>
<p>
Plusieurs os cassés dans une même partie, ou le
même os rompu en différens endroits, forment ce
que nous entendons par <i>fracture</i> composée.
</p>
<p>
Nous nommons <i>fracture compliquée</i>, celle à laquelle
s&#39;unissent des symptomes, qui exigent de la part du
maréchal une méthode particuliere dans le traitement : telles sont les <i>fractures</i> avec plaie, luxation,
hémorrhagie, contusion violente, <i>&amp;c</i>.
</p>
<p>
Nous disons que la <i>fracture</i> est complete, lorsque
la solution de continuité est entiere ; &amp; incomplete,
quand elle ne l&#39;est pas. Ce dernier cas qui n&#39;a lieu
dans l&#39;homme &amp; dans l&#39;animal qu&#39;eu égard aux os
plats, pourroit ensuite d&#39;un coup de feu arriver aux
autres os.
</p>
<p>
Les coups, les chûtes, les grands efforts, sont les
causes ordinaires des <i>fractures</i> ; la destruction de la direction 
du mouvement musculaire ; la cessation de l&#39;action 
des muscles attachés à l&#39;os fracturé; le racourcissement 
du membre, conséquemment à la contraction
spontanée de ces puissances ; sa défiguration relative
à leur dérangement ; sa difformité provenant de la
surabondance ou de la marche impétueuse des sues
régénérans ; la dilacération des tuniques qui revêtent 
extérieurement &amp; intérieurement les os ; la rupture 
des vaisseaux qui rampent dans leurs cavités &amp;
dans leurs cellules ; l&#39;irritation, le déchirement des
membranes, des tendons &amp; des nerfs ; la compression,
l&#39;anéantissement, l&#39;inflammation des tuyaux
voisins de la solution de continuité; la contusion des
parties molles qui se rencontre entre la cause vulnérante 
&amp; l&#39;os, en sont en général les suites les plus
considérables &amp; les plus graves.
</p>
<p>
Nous avons ici pour symptomes univoques, les
vuides, les inégalités résultant des pieces d&#39;os déplacées ; 
la crépitation ou le bruit occasionné par
le frotement de ces mêmes pieces, lorsque la portion
supérieure du membre étant fixement maintenue,
on en remue legerement la portion inférieure, &amp;
l&#39;état du membre qui plie dans l&#39;endroit cassé, cette
même portion inférieure étant plus ou moins mobile
&amp; pendante ; la douleur, la difficulté du mouvement ;<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
l&#39;impossibilité de tout appui sur la partie lésée,
<i>&amp;c.</i> sont des signes vraiment équivoques, puisqu&#39;ils peuvent se rapporter à d&#39;autres accidens qu&#39;à
celui dont il s&#39;agit.
</p>
<p>
Quant aux preuves certaines de la réalité de fissures,
elles sont très-difficiles à acquérir ; elles le bornent 
aux tumeurs qui les accompagnent, &amp; quelquefois 
à l&#39;inflammation, à la suppuration, à la carie ;
&amp; toutes ces circonstances ne présagent encore rien
de constant &amp; d&#39;assuré.
</p>
<p>
Plusieurs auteurs, parmi lesquels on peut compter
Ruini, dont l&#39;ouvrage fut publié des l&#39;année 1599,
ont proposé des moyens de remédier aux <i>fractures</i>.
M. de Soleysel lui-même proteste avoir vu un mulet
&amp; un cheval parfaitement guéris ; le premier d&#39;une
<i>fracture</i> à la cuisse, le second d&#39;une <i>fracture</i> compliquée 
au bras. Si néanmoins nous nous abandonnions
aux impressions de la multitude, nous déciderions
affirmativement que toute solution de continuite de
cette espece est incurable dans l&#39;animal. En effet,
on a imaginé que ses os étoient dépourvûs de moelle ;
&amp; de ce fait qu&#39;il étoit aisé de verifier, mais qu&#39;on
a dédaigné d&#39;approfondir, on a conclu que dès qu&#39;ils
étoient fracturés, toute reunion étoit impossible.
Quand on pourroit imputer ou reprocher avec raison 
à la nature d&#39;avoir, relativement au cheval, négligé 
toutes les précautions qu&#39;elle a prises, eu egard
à tous les autres animaux, pour corriger par le moyen
de la matiere huileuse &amp; subtile dont les vésicules
osseuses sont remplies, &amp; par celui de la masse moelleuse 
contenue dans les grandes cavités des os, la
rigidité de ces parties, il s&#39;ensuivroit seulement qu&#39;elles 
seroient plus seches &amp; plus cassantes ; &amp; l&#39;on ne
pourroit tirer d&#39;autre conséquence de leur fragilité,
que le danger toûjours prochain des <i>fractures</i>. Ce
n&#39;est ni à cette huile déliée, ni à cette masse médullaire,
que les os doivent leur nutrition &amp; leur accroissement.
Parmi les vaisseaux innombrables qui
traversent le périoste, s&#39;il en est qui pénetrent dans
leurs cellules &amp; dans leur portion caverneuse, il en
est d&#39;autres qui s&#39;insinuent dans leur substance, &amp;
qui y portent des fluides &amp; un suc lymphatique, qui
coulant &amp; circulant dans les tuyaux de leurs fibres,
réparent toute dissipation. Cette lymphe ou ce suc
nourricier qui parcourt ces fibres, ne peut que s&#39;épancher 
à leurs ouvertures ; il s&#39;épaissit dès qu&#39;il y est
déposé: ainsi dans la circonstance d&#39;une <i>fracture</i> il se
congele à l&#39;embouchure de chaque conduit osseux,
comme à l&#39;orifice des canaux ouverts, dans la circonstance 
d&#39;une plaie dans les parties molles. La
réunion &amp; la régénération s&#39;operent ici presque de
la même maniere. <i>Voyez</i> <sc><ref target="head:Feu" type="search">Feu</ref>, <ref target="head:Cautere" type="search">Cautere</ref></sc>. Chaque
molécule lymphatique fournit un passage à celles qui
la suivent, elles s&#39;arrangent de telle sorte, qu&#39;en effectuant 
le prolongement des fibres à l&#39;endroit fracturé,
elles en remplissent tous les vuides, &amp; soudent 
enfin très-solidement toutes les pieces rompues
&amp; divisées, pourvû néanmoins qu&#39;elles ayent été
réduites, rapprochées, &amp; régulierement maintenues
dans cet état. La supposition de l&#39;absence totale de
la moelle dans les os du cheval, ne devroit donc
point conduire à l&#39;opinion &amp; au système de l&#39;incurabilité 
des <i>fractures</i>, à moins que par une suite de
cette premiere absurdité, on eût encore pensé que
les os de cet animal non moins durs &amp; non moins
arides que ceux des squelettes, ne reçoivent aucune
nourriture, &amp; ne sont impregnés d&#39;aucuns sucs.
</p>
<p>
Il faut avoüer cependant que toutes les <i>fractures</i>
ne sont pas également curables ; la quantité des muscles 
dont, par exemple, l&#39;humerus ou le bras proprement 
dit, &amp; le femur ou la cuisse proprement dite,
sont couverts ; la difficulté d&#39;y faire une réduction
exacte ; la force des faisceaux musculeux qui tendroient 
toûjours, sur-tout si la <i>fracture</i> étoit oblique,
<pb n="7:271" facs="V7/ENC_7-271.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
à déplacer les pieces réduites ; l&#39;impossibilité de les
assujettir solidement par un bandage, vu la figure des
membres en ces endroits : tout me détermine a croire 
que dans le cas où il y auroit une <i>fracture</i>, même
simple à l&#39;un ou à l&#39;autre de ces os, nos efforts seroient 
impuissans, &amp; nos tentatives inutiles. Je ne
vois dans les os du corps de l&#39;animal, que les côtes ;
dans ses extrémités antérieures, que les os du paturon,
du canon, &amp; le cubitus, c&#39;est-à-dire l&#39;os de l&#39;avant-bras proprement dit ; &amp; dans ses extrémités posterieures,
que ces deux premiers os &amp; le tibia, vulgairement 
&amp; mal-à-propos nomme par M. de Soleysel l&#39;<i>os de la cuisse</i>, dont la <i>fracture</i> n&#39;offre rien qui
doive d&#39;abord nous faire desesperer des succès, encore 
ne peut-on veritablement s&#39;en flater, relativement 
au tibia, qu&#39;autant qu&#39;il n&#39;aura point été fracturé 
dans le lieu de sa tubérosité, ou dans sa partie
superieure. Je dita plus, les prognostics de ces <i>fractures</i> ne sont pas tous avantageux ; un fragment d&#39;os
considérable emporte par une balle, nous met dans
la nécessité d&#39;abandonner a jamais l&#39;animal. Il en est
de même lorsque les muscles, les nerfs, les vaisseaux
se trouvant entre les fragmens très-écartés de l&#39;os,
s&#39;opposent au replacement, &amp; lorsqu&#39;un même os
est casse en plusieurs endroits, car alors il demeure
seme d&#39;inégalites sans nombre, &amp; la cure est toûjours 
très-lente &amp; très incertaine. Elle est infiniment
plus difficile quand il s&#39;agit d&#39;une <i>fracture</i> compliquée,
d&#39;une <i>fracture</i> avec déplacement total, d&#39;une
<i>fracture</i> oblique, d&#39;une <i>fracture</i> ancienne, d&#39;une <i>fracture</i> dans un vieux cheval, <i>&amp;c.</i> que lorsqu&#39;il est question 
d&#39;une <i>fracture</i> simple, sans déplacement, transversale,
recente, &amp; faite à l&#39;os d&#39;un jeune cheval,
ou d&#39;un poulain ; &amp; elle est aussi beaucoup plus
prompte dans ces derniers cas, selon neanmoins le
volume des os fracturés ; le calus etant solidement
forme au bout de vingt ou vingt-cinq jours dans la
<i>fracture</i> des côtes ; le canon n&#39;etant repris qu&#39;après
quarante jours écoulés ; le cubitus, qu&#39;après cinquante,
&amp; quelquefois soixante, <i>&amp;c</i>.
</p>
<p>
Quelque importans que soient ces détails, quand
je les étendrois au-delà des bornes que nous devons
nous prescrire dans cet ouvrage, ils seroient d&#39;une
très-foible ressource pour le maréchal, s&#39;il ignore
d&#39;une part &amp; par rapport aux os, leur nombre, leur
figure, leur grosseur, la nature de leur substance, les
inégalités, les éminences de leurs surfaces ; &amp; de
l&#39;autre, &amp; par rapport aux muscles, leur position,
leur fonction, leur direction, <i>&amp;c.</i> ainsi que la situation 
des nerfs &amp; des vaisseaux considerables qui peuvent 
se rencontrer dans le membre fracturé? La nécessité 
d&#39;être parfaitement instruit de tous ces points
divers, est absolue pour qui veut juger sainement des
suites du mal, &amp; se décider avec certitude sur les veritables 
moyens d&#39;y remédier.
</p>
<p>
Ces moyens consistent à remettre l&#39;os dans sa position 
naturelle, &amp; à le maintenir fermement dans cet
état. La réduction s&#39;en fait par l&#39;extension, la contre-extension &amp; la conformation ; &amp; cette réduction
est fermement maintenue par le secours de l&#39;appareil
&amp; par la situation dans laquelle on place l&#39;animal.
</p>
<p>
Nous appellons <i>extension</i>, l&#39;action par laquelle
nous tirons à nous la partie malade ; <i>contre-extension</i>, l&#39;effort par lequel cette même partie est tirée
du côté du tronc, ou fixée de ce même côté d&#39;une
maniere stable ; &amp; nous nommons <i>conformation</i>, l&#39;opération 
qui tend à ajuster avec les mains les extrémités 
rompues de l&#39;os, selon la forme &amp; l&#39;arrangement 
qu&#39;elles doivent avoir.
</p>
<p>
L&#39;extension &amp; la contre-extension sont indispensabies 
pour ramener la partie dans son etendue, &amp;
les extrémités fracturées au point d&#39;être mises dans
une juste opposition, &amp; rapprochées l&#39;une de l&#39;autre.
On doit donc observer, 1°. qu&#39;elles sont inutiles<gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
dans les <i>fractures</i> sans déplacement ; 2°. que dans
les circonstances où l&#39;on est obligé d&#39;y recourir, les
forces qui tirent doivent être a raison de celle des
muscles &amp; de la séparation, ou de l&#39;éloignement des
pieces ; 3°. que ces mêmes forces doivent être appliquées 
précisément à chacun des bouts de l&#39;os rompu ; 
4°. qu&#39;il importe qu&#39;elles soient egales ; 5°. que
l&#39;extension ne doit être faite que peu à peu, insensiblement 
&amp; par degrés, <i>&amp;c.</i> Quant à la conformation,
on conçoit sans peine qu&#39;elle doit être le travail 
de la main, des que l&#39;on connoit le but que l&#39;opérateur 
se propose ; &amp; il seroit inutile sans doute
d&#39;insister ici sur l&#39;attention avec laquelle il faut qu&#39;il
évite de presser les chaire contre les pointes des os,
&amp; de donner ainsi lieu à des divisions &amp; à des divulsions 
toûjours dangereuses. Je remarquerai encore
qu&#39;il ne s&#39;agit pas dans toutes les <i>fractures</i> de tenter
d&#39;abord la reduction ; une tumeur, une inflammation 
violente, nous prescrivent la loi de ne point
passer sur le champ à l&#39;extension &amp; à la contre-extension, &amp; de calmer l&#39;accident avant d&#39;y procéder,
par des saignées, des lavemens &amp; des fomentations
legerement résolutives. Une hémorrhagie nous indique 
l&#39;obligation de nous occuper dans le moment du
soin de reprimer l&#39;effusion abondante du sang ; des
esquilles qui s&#39;opposent constamment à tout replacement 
&amp; qui ne peuvent que nuire à la cure, exigent
que nous commencions premierement à les enlever ;
une luxation jointe à la <i>fracture</i>, demande que nous
n&#39;ayons dans l&#39;instant égard qu&#39;à la nécessité évidente de la réduire, <i>&amp;c</i>.
</p>
<p>
Nous comprenons sous le terme d&#39;<i>appareil</i>, les
bandes, les compresses, &amp; les attelles.
</p>
<p>
Les bandes que nous employerons seront des rubans 
de fil plus ou moins larges, &amp; qui auront plus
ou moins de longueur, selon la figure du membre
fracturé. Les circonvolutions de ce ruban autour de
la partie, forment ce que nous appellons <i>bandage</i>.
Nous avons l&#39;avantage de ne mettre en usage que
celui que l&#39;on nomme <i>continu</i>, c&#39;est-à-dire celui qui
est fait avec de longues bandes roulées, &amp; qui est le
plus souvent capable de contenir l&#39;os réduit : car
dans les <i>fractures</i> compliquées, nous pouvons nous
dispenser de recourir au bandage à dix-huit chefs,
puisque nous pouvons dérouler nos bandes &amp; les replacer 
sur le membre sans rien changer à sa situation,
&amp; sans lui causer le moindre dérangement. On
doit se souvenir au surplus qu&#39;un bandage trop serré 
peut gêner la circulation, &amp; produire un gonflement,
une inflammation ; &amp; qu&#39;un bandage trop lâche 
favoriseroit la desunion des fragmens replacés:
ainsi le maréchal doit être scrupuleusement en garde
contre l&#39;un ou l&#39;autre de ces inconvéniens.
</p>
<p>
Les compresses sont des morceaux de linge pliés
en deux ou en plusieurs doubles ; on en couvre les
parties fracturées ; on les tient plus epaisses dans les
endroits vuides ou creux qu&#39;elles doivent remplir.
</p>
<p>
Les attelles ne sont autre chose que des especes de
petites planches, faites d&#39;un bois mince &amp; pliant,
mais cependant d&#39;une certaine force &amp; d&#39;une certaine 
consistance, avec lesquelles on éclisse le membre 
cassé; elles doivent être par conséquent adaptées 
&amp; assorties à sa force &amp; à sa grosseur.
</p>
<p>
A l&#39;égard de la maniere dont on doit situer l&#39;animal 
ensuite de l&#39;application de l&#39;appareil, il paroît
selon le rapport &amp; le témoignage de M. de Soleysel,
qu&#39;il est très-possible de l&#39;abandonner sans crainte
que par un appui indiscret sur le membre fracturé,
il porte la moindre atteinte à la réduction faite. Le
cheval &amp; le mulet dont cet auteur parle, &amp; qui
avoient été jettés dans des prairies, offrent un exemple 
de l&#39;attention que lui suggere l&#39;instinct ; &amp; j&#39;en
trouverois encore une preuve dans une jument, qu&#39;une 
personne très-digne de foi m&#39;a assûré avoir vû
<pb n="7:272" facs="V7/ENC_7-272.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
traiter avec succés d&#39;une <i>fracture</i> sans autres soins,
après que les bandages furent assûrés, que celui de
la tenir simplement &amp; à l&#39;ordinaire dans une écurie.
Je ne sai cependant si je ne préférerois pas la suspension 
de l&#39;animal dans le travail jusqu&#39;à l&#39;entiere formation 
du calus, pour prévenir plus sûrement les
accidens qui peuvent arriver en le livrant à lui-même, &amp; pour être plus à portée de visiter mon appareil,
de l&#39;ôter, de le replacer dans une foule de circonstances 
qui nous y invitent &amp; qui nous y obligent.
</p>
<p>
Terminons toutes ces discussions qui n&#39;éclairent
encore le maréchal que sur la cure générale des <i>fractures</i>, par l&#39;exposition de la méthode particuliere
qu&#39;il doit suivre dans le cas d&#39;une <i>fracture</i> à l&#39;un des
membres, &amp; dans celui d&#39;une <i>fracture</i> à l&#39;une des
côtes.
</p>
<p>
Supposons en premier lieu une plaie oblique &amp;
contuse de la longueur de quatre travers de doigt,
à la partie moyenne supérieure du canon de l&#39;une
des extrémités postérieures, avec une <i>fracture</i> en bec
de flûte à ce même os.
</p>
<p>
L&#39;opérateur disposera d&#39;abord son appareil ; il préparera 
un plumaceau de charpie, une compresse en
double d&#39;environ un demi-pié de largeur, sur 8 ou
9 pouces de longueur ; deux bandes de quatre aunes 
de longueur, &amp; larges d&#39;environ trois travers
de doigt ; &amp; des attelles, qu&#39;il enveloppera chacune
dans un linge égal, &amp; dont la largeur &amp; la longueur
seront proportionnées au volume &amp; à l&#39;étendue de
l&#39;os fracturé.
</p>
<p>
Il procédera ensuite aux extensions. M. de Garsault dans son <i>nouveau parfait Maréchal</i>, propose
à cet effet de renverser le cheval, &amp; d&#39;employer les
forces opposées de plusieurs hommes. Je doute que
ces forces soient toûjours suffisantes ; j&#39;imagine de
plus qu&#39;il est assez difficile que les tractions soient
en raison égale ; qu&#39;elles soient opérées dans une
direction juste &amp; précise ; qu&#39;elles soient exactement
insensibles &amp; par degrés ; &amp; d&#39;ailleurs il me semble
que l&#39;animal dans l&#39;action de se relever étant nécessairement 
astraint à faire usage de ses quatre membres,
se blesseroit inévitablement en tentant de l&#39;effectuer,
&amp; ne pourroit que détruire par cet effort tout ce que
le maréchal auroit fait pour replacer les pieces divisées,
&amp; pour les maintenir unies. Je conseillerai donc
de le suspendre dans un travail ordinaire, mais susceptibles 
des additions suivantes.
</p>
<p>
Soient deux rouleaux ou cylindres de trois pouces 
de diametre au moins, dont la longueur traverse
toute la largeur du travail, l&#39;un au tiers supérieur,
&amp; l&#39;autre au tiers inférieur, de la hauteur des montans,
&amp; qui s&#39;engagent par les deux extrémités par
deux collets portés sur la face extérieure de ces mêmes 
montans. Soit l&#39;une des extrémités de chaque
rouleau assemblée quarrément, avec un rochet tel
que ceux qui constituent communément les cris des
berlines. Soit un fort cliquet attaché par clou rond
au montant, &amp; sur la face latérale pour le bec de ce
même cliquet, s&#39;engager dans les dents du rochet.
</p>
<p>
Soient encore deux poulies, dont les chapes terminées 
en crochet puissent être accrochées, l&#39;une à
la traverse supérieure du travail, l&#39;autre à une traverse 
à fleur de terre. Soient ces mêmes traverses
garnies de divers anneaux solidement attachés, &amp;
entre lesquels l&#39;opérateur pourra choisir ceux qui
répondront le plus exactement à la direction de la
partie qu&#39;il est question de réduire. Alors le maréchal
placera trois entravons rembourrés ; le premier précisément 
au-dessus du jarret ; le second directement
au-dessous, c&#39;est-à-dire à l&#39;extrémité supérieure de
l&#39;os cassé; &amp; le troisieme à l&#39;extrémité insérieure de
ce même os, c&#39;est-à-dire au-dessus du boulet. Ces
trois entravons seront serrés, de maniere qu&#39;ils ne
<milestone unit="column" n="2" />
pourront glisser du côté où les tractions seront faites.
De l&#39;anneau de fer situé à la partie postérieure de
l&#39;entravon qui enveloppe le tibia, partiront deux
cordages assez forts, qui seront attachés à une traverse 
immobile à l&#39;effet de fixer le membre. Des anneaux 
situés latéralement dans le second entravon,
partiront encore des cordes, qui passeront dans la
poulie superieure, chargée de former le retour en
contre-bas de ces mêmes cordes, qui s&#39;enrouleront
sur le rouleau supérieur, tandis que celle de la traverse 
inférieure recevra les cordages qui viendront
des deux anneaux du dernier entravon, &amp; favorisera 
leur retour en contre-haut, &amp; leur enroulement
sur le cylindre inferieur. Ces cylindres mus ensuite
sur leur axe par une manivelle appropriée à cet usage,
il est visible que l&#39;extension &amp; la contre-extension pourront avoir lieu selon toutes les conditions
requises, &amp; dans le même tems. Le maréchal examinera 
le chemin que feront les pieces fracturées : des
qu&#39;elles seront parvenues au niveau l&#39;une de l&#39;autre,
il fera la coaptation ; &amp; dans la crainte qu&#39;une extension 
trop longue n&#39;ait de fâcheuses suites, il ordonnera 
à ses aides de se relâcher legerement, &amp; d&#39;introduire 
le bec de chaque cliquet dans les dents du
rochet qui lui répond. L&#39;un d&#39;eux tiendra l&#39;endroit
fracturé, pendant qu&#39;il pansera la plaie ; il y mettra
le plumaceau qu&#39;il a préparé, après l&#39;avoir imbibe
d&#39;eau-de-vie ; il trempera la compresse dans du vin
chaud, il en couvrira circulairement le lieu de la
<i>fracture:</i> ensuite il prendra le globe de la bande, qui
sera imbue du même vin ; sa main droite en étant saisie,
il en déroulera environ un demi-pié. Il commencera 
le bandage par trois circulaires médiocrement
serrés sur ce même lien : de-là il descendra jusqu&#39;à
l&#39;extrémité de l&#39;os par des doloires ; il remontera jusqu&#39;à l&#39;endroit par lequel il a débuté; il y pratiquera
encore le même nombre de circulaires, &amp; gagnera
enfin la partie supérieure du canon, où la bande se
trouvera entierement employee. Cette partie ayant
plus de volume que l&#39;inférieure, le maréchal fera à
celle-ci quelques circonvolutions de plus, &amp; n&#39;oubliera 
point les renversés, par le moyen desquels on évite les godets, &amp; l&#39;on fait un bandage plus propre &amp;
plus exact.
</p>
<p>
Ce n&#39;est pas tout ; il se munira d&#39;une seconde bande 
qu&#39;il trempera dans du vin chaud, ainsi qu&#39;il y
a trempé la premiere ; il l&#39;arrêtera par deux circulaires 
à la portion supérieure, où le trajet de cette premiere 
bande s&#39;est terminé. Après quoi il posera deux
ou trois attelles qu&#39;un aide assujettira, tandis qu&#39;il
les fixera par un premier tour de bande ; il les couvrira 
en descendant par des doloires jusqu&#39;au boulet,
&amp; remontera en couvrant ces premiers tours jusqu&#39;au-dessous du jarret.
</p>
<p>
Cette opération finie, il laissera le cheval suspendu ; 
il le saignera deux heures après, &amp; il le tiendra
à une diete humectante &amp; rafraichissante. Dans les
commencemens on arrosera l&#39;endroit fracturé avec
du vin chaud ; &amp; si l&#39;on apperçoit un gonflement inférieur 
à l&#39;appareil, &amp; que ce gonflement ne soit pas
tel qu&#39;il puisse faire présumer que le bandage est trop
serré, on se contentera d&#39;y appliquer des compresses 
trempées dans un vin aromatique. Il ne seroit pas
hors de propos de réitérer la saignée le second jour,
&amp; de lever l&#39;appareil le huitieme, à l&#39;effet de s&#39;assurer 
de l&#39;état de la plaie, qu&#39;on sera peut-être oblige
de panser d&#39;abord tous les trois jours, &amp; ensuite à
des distances plus éloignées. Lorsqu&#39;elle sera dans
la voie de se cicatriser, &amp; les pieces d&#39;os de se réunir,
on pourra interrompre tout pansement pendant
un espace de tems assez long, pour que la nature
puisse nous seconder ; &amp; il y a tout lieu d&#39;esperer
qu&#39;au bout de quarante jours, &amp; au moyen de ce
traitement méthodique, accompagné d&#39;un regime
<pb n="7:273" facs="V7/ENC_7-273.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
constant, l&#39;animal sera totalement rétabli de cette
<i>fracture</i> compliquée &amp; composée ; car les petits peronnés 
sont trop intimement unis au canon dont on
peut les regarder comme les épines, pour n&#39;avoir
pas été rompus eux-mêmes. Il peut arriver encore
que le mouvement du jarret du membre affecté soit
intercepté en quelque façon, &amp; que l&#39;articulation en
soit même si fort gênée que nous soyons dans le cas
de redouter une ankilose ; mais un exercice modéré
&amp; des applications de quelques linges trempés dans
la moelle de boeuf fondue dans du vin, ou dans des
graisses de cheval &amp; d&#39;autres animaux, suffiront pour
rendre à cette partie sa liberté, son action &amp; son jeu.
</p>
<p>
Imaginons à-présent une <i>fracture</i> avec déplacement 
à l&#39;une des côtes, &amp; non une de ces <i>fractures</i>
qui pourroient s&#39;aglutiner sans notre secours, &amp; que
nous ne pouvons découvrir que par hasard dans l&#39;animal,
les fragmens n&#39;étant point sortis de leur situation 
naturelle, &amp; l&#39;égalité de la partie n&#39;étant point
altérée ; supposons que cette <i>fracture</i> est en dedans,
c&#39;est-à-dire que le bout cassé se porte du côté de la
poitrine, ou qu&#39;elle soit en-dehors, c&#39;est-à-dire qu&#39;il
incline du côté des muscles extérieurs : dans le premier 
cas, nous la reconnoîtrons à l&#39;enfoncement, à
la toux, à la fievre, à une inflammation, à une difficulté 
de respirer plus ou moins grande, selon que les
parties aigues de l&#39;os fracturé piqueront plus ou moins
violemment la plevre : nous en serons assûrés dans
le second, par l&#39;élévation de la piece rompue, par
une difficulté de respirer beaucoup moindre que celle
dont nous nous serons apperçûs dans l&#39;autre, par la
crépitation, <i>&amp;c</i>.
</p>
<p>
Ici la rédaction n&#39;est point aussi compliquée &amp;
aussi embarrassante. Pour l&#39;opérer relativement à la
<i>fracture</i> en-dedans, un aide serrera les naseaux du cheval,
tandis que l&#39;on pressera fortement avec les mains
l&#39;extrémité supérieure &amp; inférieure de la côte, jusqu&#39;à ce que les pieces enfoncées soient revenues
dans leur situation. Si cependant les fragmens perçant 
la plevre, donnent lieu aux symptomes funestes 
dont j ai parlé, on ne doit pas balancer à faire
une incision à la peau, à l&#39;effet de tirer ces fragmens
avec les doigts, avec des pinces, avec une aiguille,
telle que celle dont nous nous servons pour la ligature 
de l&#39;artere intercostale, ou avec d&#39;autres instrumens 
quelconques. Nous appliquerons ensuite des
compresses ; l&#39;une qui sera imbûe d&#39;un vin aromatique 
sur toute l&#39;étendue de la côte ; les deux autres
qui auront beaucoup plus d&#39;épaisseur, seront mises
sur celles-ci à chacune des extrémités sur lesquelles
j&#39;ai ordonné de comprimer, &amp; l&#39;on maintiendra le
tout par un bon &amp; solide surfaix. Relativement à la
<i>fracture</i> en-dehors, le replacement est plus aisé. Il s&#39;agit 
de pousser les bouts déjettés jusqu&#39;au niveau des
autres côtes ; après quoi on place une premiere compresse,
ainsi que je l&#39;ai dit ; on garnit l&#39;endroit fracturé 
d&#39;un morceau de carton, que l&#39;on assujettit de
même par un surfaix, qui fait, comme dans le premier 
cas, l&#39;office d&#39;un bandage circulaire. Le nombre 
des saignées doit au reste être proportionné au
besoin &amp; aux circonstances : les lavemens, la diete,
tout ce qui peut calmer les mouvemens du sang, doivent 
être employés, <i>&amp;c.</i> (<i>e</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
