<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="27965" id="49:130" vol="7">
<index type="head" value="FOURBURE" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Bourgelat" />
<index type="shortauth" value="Bourgelat" />
<index type="kafnum" value="25" />
<index type="kafauth" value="Bourgelat, Claude (1712-1779)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="Maréchall." />
<index type="normclass" value="Maréchallerie" />
<index type="englishclass" value="Farrier&#39;s art" />
<index type="generatedclass" value="Manége" />
<index type="pos" value="s.f." />
<head>FOURBURE</head>
<p>
FOURBURE, s. f. (<i>Maréchall.</i>) maladie d&#39;autant
plus aisée à reconnoître, qu&#39;elle se manifeste à tous
les yeux par la roideur de l&#39;animal, par la difficulté
avec laquelle il manie ses membres, par la sorte de
crainte &amp; de peine qu&#39;il témoigne quand il pose les
piés sur le terrein, par l&#39;attention avec laquelle il
évite alors des appuyer sur la pince, par la foiblesse
du train de derriere qui, lorsqu&#39;il est entrepris, flote
continuellement quand l&#39;animal chemine ; ses jambes 
postérieures s&#39;entre-croisant alternativement à
chaque pas, par le dégoût qui l&#39;affecte, par une tristesse 
plus ou moins profonde, enfin par un battement 
de flanc &amp; une fievre plus ou moins forte, selon 
les causes, les degrés, &amp; les progrès du mal.
</p>
<p>
Ces causes sont ordinairement un travail excessif
&amp; outré; un refroidissement subit, succédant à une
violente agitation, soit que l&#39;on ait imprudemment
abreuvé le cheval au moment où il étoit en sueur,
soit qu&#39;on l&#39;ait exposé dans cet état à un air vif &amp; humide,
soit qu&#39;on l&#39;ait inconsidérément conduit à
l&#39;eau ; une douleur qui attaquant un des membres,
&amp; ne permettant à l&#39;animal aucune espece d&#39;exercice,
le contraint de séjourner long-tems dans l&#39;écurie ; 
une nourriture trop abondante proportionnément 
au travail qu&#39;on exige de lui, une trop grande 
quantité d&#39;avoine ; des alimens, tels que le verd
de blé &amp; même le verd d&#39;orge quand ils sont épiés ;
des saignées copieuses ; des flux violens spontanés,
ou produits par des purgatifs forts &amp; drastiques, <i>&amp;c.</i>
</p>
<p>
Lorsque l&#39;on envisage les symptomes de la <i>fourbure</i> &amp; tous les évenemens qui y donnent lieu, on ne
peut s&#39;empêcher de penser qu&#39;elle dépend principalement 
de l&#39;épaississement de la partie blanche ou
lymphatique du sang, ainsi que de l&#39;irrégularité du
mouvement circulaire, ou du vice de toute la masse,
s&#39;il y a fievre, oppression, dégoût, <i>&amp;c.</i> Les vaisseaux
destinés à charrier la lymphe, abondent &amp; sont en
un nombre infini dans toutes les parties membraneuses : or celles qui enveloppent les articulations éprouvant dès-lors un engorgement plus ou moins considérable, <gap type="hyphencb" />
<milestone unit="column" n="2" />
le jeu des membres s&#39;exécutera avec moins
de liberté &amp; d&#39;autant plus difficilement que la liqueur
mucilagineuse répandue entre les pieces articulées à
l&#39;effet d&#39;en favoriser les mouvemens, participera inévitablement 
du défaut de celle d&#39;où naîtront les premiers 
obstacles, &amp; que les nerfs étant infailliblement
comprimés, l&#39;animal ne pourra que ressentir lors de
son action &amp; même dans les instans de son repos, des
douleurs plus ou moins vives, suivant l&#39;exces &amp; la
force de la compression, &amp; selon la quantité des particules 
âcres &amp; salines, dont l&#39;humeur se trouvera
imprégnée. Tout ce qui pourra exciter une forte
dissipation, ralentir, ou précipiter la marche des
fluides, forcer les molécules lymphatiques à pénétrer 
dans les tuyaux trop exigus qu&#39;elles engorgent
nécessairement, susciter la constriction des petits
vaisseaux, la coagulation, l&#39;augmentation de la consistance 
naturelle des liqueurs, sera donc regardé,
avec raison, comme la cause occasionnelle &amp; évidente de la maladie dont il s&#39;agit.
</p>
<p>
Est-elle récente ; ne provient-elle que de la constriction 
des canaux, ou d&#39;un leger embarras ; ne se
montre-t-elle que comme un simple engourdissement
dans les extrémités antérieures? elle cede facilement
aux remedes : mais l&#39;épaississement est-il à un certain
degré; les fluides ont-ils contracté une certaine acrimonie ; 
la fievre attaque-t-elle l&#39;animal ; l&#39;humeur
intestinale paroit-elle dans les excrémens comme
un mucilage épais, ou sous la forme d&#39;une toile graisseuse 
qui les enveloppe? elle sera plus rebelle &amp;
plus difficile à vaincre.
</p>
<p>
Tout indique d&#39;abord la saignée dans de pareilles
circonstances. En desemplissant les vaisseaux, la
masse acquierra plus de liberté, &amp; les engorgemens
diminueront. Cette opération sera réitérée, si la
<i>fourbure</i> est accompagnée de la fievre ; elle suffira
même pour opérer l&#39;entiere guérison de l&#39;animal,
lorsque les symptomes ne présageront rien de formidable,
pourvû que l&#39;on multiplie en même tems
&amp; promptement les bains de riviere, qui ne seroient
pas convenables dans le cas où la maladie seroit
ancienne, &amp; où les fibres auroient perdu leur ressort.
Les lavemens émolliens seront encore mis en
usage, ainsi qu&#39;un régime délayant &amp; humectant ;
on retranchera entierement l&#39;avoine ; on promenera
avec soin &amp; en main le cheval, plusieurs fois par
jour, mais on ne lui demandera qu&#39;un exercice court
&amp; modéré; un mouvement trop long &amp; trop violent 
fatigueroit incontestablement l&#39;animal, &amp; pourroit 
occasionner l&#39;inflammation, la rupture des petits 
vaisseaux &amp; des dépôts sur les parties. Les purgatifs 
seront encore administrés avec succès ; on les
fera succéder aux délayans &amp; aux lavemens, &amp; l&#39;on
passera ensuite aux médicamens propres à diviser &amp;
à atténuer la lymphe. Ceux qui ont le plus d&#39;efficacité 
sont les préparations mercurielles. On ordonnera 
donc l&#39;aethiops minéral, à la dose de quarante
grains jusqu&#39;à soixante, jettés dans une poignée de
son ; on pourra même humecter cet aliment avec
une décoction de squine, de salsepareille, de sassafras,
&amp; terminer la cure par la poudre de viperes.
</p>
<p>
Ces remedes internes ne suffisent point ; il est à
craindre que le séjour de l&#39;humeur dans les vaisseaux
qui sont fort éloignés du centre de la circulation,
&amp; que l&#39;engorgement qui y augmente toûjours, produisent 
dans le pié les plus grands desordres. On s&#39;efforcera 
de prévenir l&#39;enflure de la couronne, les cercles 
de l&#39;ongle, les tumeurs de la sole, la chûte du
sabot, par des topiques repercussifs &amp; resolutifs,
tels que l&#39;essence de terebenthine, dont on oindra
exactement &amp; sur le champ la couronne, sur la quelle
on appliquera de plus un cataplasme de suie de cheminée,
délayée &amp; détrempée dans du vinaigre. On
mettra aussi de cette même essence chaude, ou de
<pb n="7:224" facs="V7/ENC_7-224.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
l&#39;huile de laurier, ou de celui de pétrole, ou de celui 
de romarin sur la sole ; on y appliquera encore un
cataplasme de fiente de vache bouillie dans du vinaigre : toutes ces précautions pourront garantir la partie 
des accidens qui sont à redouter. Le premier de
ceux dont j&#39;ai parle, survenu par la négligence ou
l&#39;ignorance du maréchal, on dégorgera la couronne
par plusieurs incisions pratiquées avec le bistouri,
&amp; l&#39;on en reviendra aux mêmes topiques prescrits ;
si le mal est tel que l&#39;on entrevoit des difformités sensib 
es dans la sole, on doit conclure de l&#39;inutilité
des médicamens externes que j&#39;ai indiqués, que les
piés de l&#39;animal seront à jamais douloureux, malgré 
toutes les ressources de l&#39;art &amp; les attentions qui
suivront les opérations de la ferrure. (<i>e</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
