<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres </title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
         <respStmt> 
             <resp />
         </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
         <distributor>
            <name>ARTFL Project</name>
            <address>
            <addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
            <addrLine>University of Chicago</addrLine>
            </address>
         </distributor>
&#9;<idno />
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
           <note />
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
         <bibl>
         <title>Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
                sciences, des arts et des métiers, par une 
                Société de Gens de lettres. Tome 7.</title>
         <author>Diderot, Denis and Alembert, Jean d&#39;(eds)</author>
            <creation>
                  <date>1757</date>
            </creation>
               <imprint>
               <date>1757</date>
               <publisher>Le Breton</publisher>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
            </imprint>
            <idno>7</idno>
         </bibl>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
       <creation>
            <date>1757</date>
       </creation>
       <textClass>
            <keywords scheme="genre">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="authorgender">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="form">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="subject">
                <term />
            </keywords>
            <keywords scheme="marc">
            </keywords>
        </textClass>
   </profileDesc>
   <revisionDesc>
      <p>
&#9;Automatic conversion to ARTFL XML encoding from ATE files.  
        Metadata merged from stand-off table.  These files are NOT 
        TEI conformant and may not be well formed.  MVO, 05/2009
        Merged individual volume files into one TEI file. GHR, 01/2011
      </p>
   </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div1 n="28302" id="50:106" vol="7">
<index type="head" value="FREQUENTATIF" />
<index type="objecttype" value="artm" />
<index type="author" value="Beauzée &amp; Douchet" />
<index type="shortauth" value="Beauzée &amp; Douchet" />
<index type="kafnum" value="12 &amp; 40" />
<index type="kafauth" value="Beauzée, Nicolas (1717-1789) &amp; Douchet, Jacques-Philippe-Augustin (?-?)" />
<index type="attribution" value="signed" />
<index type="class" value="terme de Grammaire" />
<index type="normclass" value="Grammaire" />
<index type="englishclass" value="Grammar" />
<index type="generatedclass" value="Grammaire" />
<index type="pos" value="adject" />
<head>FREQUENTATIF</head>
<p>
FREQUENTATIF, adj. <i>terme de Grammaire</i>, c&#39;est
la dénomination que l&#39;on donne aux verbes dérivés,
dans lesquels l&#39;idée primitive est modifiée par une
idée accessoire de répétition ; tels sont dans la langue 
latine les verbes <i>clamitare, dormitare</i>, dérivés de
<i>clamare, dormire. Clamare</i> n&#39;exprime que l&#39;idée de l&#39;action 
de crier ; au lieu que <i>clamitare</i>, outre cette idée
primitive, renferme encore l&#39;idée modificative de répetition,
de sorte qu&#39;il équivaut à <i>clamare saepè ;
criailler</i> est le mot françois qui y correspond : de même 
<i>dormire</i> ne présente à l&#39;esprit que l&#39;idée de dormir ;
&amp; <i>dormitare</i> ajoûte à cette idée primitive celle d&#39;une
répétition fréquente, de maniere qu&#39;il signifie <i>dormire frequenter</i>, dormir à différentes reprises ; c&#39;est l&#39;état 
d&#39;un homme dont le sommeil n&#39;est ni suivi ni continu,
mais coupé &amp; interrompu.
</p>
<p>
Le supin doit être regardé dans la langue latine ;
comme le générateur unique &amp; immédiat, ou la racine 
prochaine des verbes <i>fréquentatifs</i>: l&#39;on voit en
effet que leur formation est analogue à la terminaison 
du supin, &amp; qu&#39;ils en conservent la consonne
figurative : ainsi de <i>saltum</i>, supin de <i>salio</i>, vient <i>saltare</i> ; de <i>versum</i>, supin de <i>verto</i>, vient <i>versare</i> ; &amp;
d&#39;<i>amplexum</i>, supin d&#39;<i>amplector</i>, vient <i>amplexari</i>.
D&#39;ailleurs les verbes primitifs, auxquels l&#39;usage a refusé 
un supin, sont également privés de l&#39;espece de
dérivation dont nous parlons, quoique l&#39;action qu&#39;ils
expriment soit susceptible en elle même de l&#39;espece
de modification qui caractérise les verbes <i>fréquentatifs</i>.
</p>
<p>
Il faut cependant avoüer que le détail présente
quelques difficultés qui ont induit en erreur d&#39;habiles 
grammairiens : mais on va bien-tôt reconnoître
que ce sont ou de simples écarts qui ont paru préférables 
à la cacophonie, ou des irrégularités qui
ne sont qu&#39;apparentes, parce que la racine génératrice 
n&#39;est plus d&#39;usage.
</p>
<p>
Ainsi dans la dérivation des <i>fréquentatifs</i>, dont les
primitifs sont de la premiere conjugaison, l&#39;usage qui
tâche toûjours d&#39;accorder le plaisir de l&#39;oreille avec
<pb n="7:298" facs="V7/ENC_7-298.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
la satisfaction de l&#39;esprit, a autorisé le changement
de la voyelle <i>a</i> du supin générateur terminé en <i>atum</i>,
afin d&#39;éviter le concours desagréable de deux <i>a</i> consécutifs : au lieu donc de dire <i>clamatare, rogatare</i>, selon
l&#39;analogie des supins <i>clamatum, rogatum</i>, on dit <i>clamitare, rogitare:</i> mais il n&#39;en est pas moins évident
que le supin est la racine génératrice de cette formation.
</p>
<p>
Dans la seconde conjugaison, on trouve <i>haerere</i>,
dont le supin <i>haesum</i> semble devoir donner pour <i>fréquentatif
haesare ;</i> &amp; cependant c&#39;est <i>haesitare:</i> c&#39;est que
ce supin <i>haesum</i> n&#39;est effectivement rien autre chose que
<i>haesitare</i>, insensiblement altéré par la syncope ; &amp; ce
supin <i>haesitum</i> est analogue aux supins <i>territum, latitum</i>, des verbes <i>terrere, latere</i> de la même conjugaison,
d&#39;où viennent <i>territare, latitare</i>, selon la regle
générale. Au reste, il n&#39;est pas rare de trouver des
verbes avec deux supins usités, l&#39;un conforme aux
lois de l&#39;analogie, &amp; l&#39;autre défiguré par la syncope.
</p>
<p>
C&#39;est par la syncope qu&#39;il faut encore expliquer la
génération des <i>fréquentatifs</i> des verbes qui ont la seconde 
personne du présent absolu de l&#39;indicatif en
<i>gis</i>, comme <i>ago, agis ; lego, legis ; fugio, fugis</i>. Priscien prétend que cette seconde personne est la racine 
génératrice des <i>fréquentatifs agitare, legitare, fugitare:</i> mais c&#39;est abandonner gratuitement l&#39;analogie 
de cette espece de formation, puisque rien n&#39;empêche 
de recourir encore ici au supin. Pourquoi <i>ago</i>
&amp; <i>lego</i> n&#39;auroient-ils pas eu autrefois les supins <i>agitum</i>
&amp; <i>legitum</i>, comme <i>fugio</i> a encore aujourd&#39;hui <i>fugitum</i>, d&#39;où <i>fugitare</i> est dérivé? Ces supins ont dû assez
naturellement se syncoper. Les Latins ne donnoient
à la lettre <i>g</i> que le son foible de <i>k</i>, comme nous
le prononçons dans <i>guerre:</i> ainsi ils prononçoient <i>agitum,
legitum</i>, comme notre mot <i>guitarre</i> se prononce 
parmi nous : ajoûtez que la voyelle <i>i</i> étant breve
dans la syllabe <i>gi</i> de ces supins, les Latins la prononçoient 
avec tant de rapidité qu&#39;elle échappoit dans
la prononciation, &amp; étoit en quelque sorte muette ;
de maniere qu&#39;il ne restoit qu&#39;<i>agtum, legtum</i>, où la
foible <i>g</i> se change nécessairement dans la forte <i>c</i>, à
cause du <i>t</i> qui suit, &amp; qui est une consonne forte ;
l&#39;organe ne peut se prêter à produire de suite deux
articulations, l&#39;une foible &amp; l&#39;autre forte, quoique
l&#39;orthographe semble quelquefois présenter le contraire.
</p>
<p>
C&#39;est par ce méchanisme que <i>sorbeo</i> a aujour d&#39;hui
pour supin <i>sorptum</i>, qui n&#39;est qu&#39;une syncope de l&#39;ancien 
supin <i>sorbitum</i>, qui a effectivement existé, puisqu&#39;il a produit <i>sorbitio ;</i> &amp; c&#39;est par une raison toute
contraire que les verbes de la quatrieme conjugaison
n&#39;ont point de supin syncopé, &amp; forment régulierement 
leurs <i>frèquentatifs ;</i> parce que l&#39;<i>i</i> du supin étant
long, rien n&#39;a pû en autoriser la suppression.
</p>
<p>
Il faut prendre garde cependant de donner deux
<i>frequentatifs</i> à plusieurs verbes de la troisieme conjugaison,
qui, d&#39;après ce que nous venons d&#39;exposer,
paroîtroient en avoir deux ; tels que <i>canere, facere,
jacere</i>, qui ont <i>cantare</i> &amp; <i>cantitare, factare</i> &amp; <i>factitare, jactare</i> &amp; <i>jactitare</i>. Les premiers, qui peut-être
n&#39;étoient effectivement que <i>fréquentatifs</i> dans leur
origine, sont devenus depuis des verbes augmentatifs,
pour exprimer l&#39;idée accessoire d&#39;étendue ou
de plénitude que l&#39;on veut quelquefois donner à l&#39;action ; 
&amp; les autres en ont été tirés conformément à
l&#39;analogie que nous indiquons ici, pour les remplacer 
dans le service de <i>fréquentatifs</i>.
</p>
<p>
Il est donc constant, nonobstant toutes les irrégularités 
apparentes, que tous les verbes <i>fréquentatifs</i>
sont formés du supin du verbe primitif ; &amp; cette conséquence 
doit servir à réfuter encore Priscien, &amp;
après lui la méthode de P. R. qui prétendent que les
verbes <i>vellico</i> &amp; <i>fodico</i> sont <i>fréquentatifs ;</i> outre que
<milestone unit="column" n="2" />
cette terminaison n&#39;a aucun rapport au supin des primitifs 
<i>vello</i> &amp; <i>fodio</i>, la signification de ces dérivés
comporte une idée de diminution qui ne peut convenir 
aux <i>fréquentatifs ;</i> &amp; d&#39;ailleurs les mêmes grammairiens 
regardent comme de vrais diminutifs, les
verbes <i>albico, candico, nigrico, frondico</i>, qui ont
une terminaison si analogue avec ces deux-là: par
quelle singularité ne seroient-ils pas placés dans la
même classe, ayant tous la même terminaison &amp; le
même sens accessoire?
</p>
<p>
Il est vrai cependant que l&#39;idée primitive qu&#39;un ver
be dérivé renferme dans sa signification, y est quelquefois 
modifiée par plus d&#39;une idée accessoire ; ainsi
<i>sorbillare</i>, avaler peu-à-peu &amp; à différentes reprises,
a tout-à-la-fois un sens diminutif &amp; un sens <i>fréquentatif</i>. Donnera t-on pour cela plusieurs dénominations 
différentes à ces verbes? non sans doute ; il
n&#39;en faut qu&#39;une, mais il faut la choisir ; &amp; le fondement 
de ce choix ne peut être que la terminaison,
parce qu&#39;elle sert comme de signal pour rassembler
dans une même classe des mots assujettis à une même 
marche, &amp; qu&#39;elle indique d&#39;ailleurs le principal
point de vûe qui a donné naissance au verbe dont il
est question ; car voilà la maniere de procéder dans
toutes les langues ; quand on y crée un mot, on lui
donne scrupuleusement la livrée de l&#39;espece à laquelle 
il appartient par sa signification ; il n&#39;y feroit pas
fortune s&#39;il avoit à-la-fois contre lui la nouveauté &amp;
l&#39;anomalie : si l&#39;on trouve donc ensuite des mots qui
dérogent à l&#39;analogie, c&#39;est l&#39;effet d&#39;une altération
insensible &amp; postérieure.
</p>
<p>
Jugeons après cela si Turnebe, &amp; Vossius après
lui, ont eu raison de placer <i>dormitare</i> dans la classe
des desidératifs, parce qu&#39;il présente quelquefois ce
sens, &amp; spécialement dans l&#39;exemple de Plaute, cité
par Turnebe, <i>dormitare te aiebas</i>. Il faudroit donc aussi
l&#39;appeller <i>diminutif</i>, parce qu&#39;il signifie quelquefois
<i>dormire leviter</i>, comme dans le mot d&#39;Horace, <i>quandoque bonus dormitat Homerus ;</i> &amp; augmentatif, puisque 
Ciceron l&#39;a employé dans le sens de <i>dormire altè</i>.
La vérité est que <i>dormitare</i> est originairement &amp; en
vertu de l&#39;analogie, un verbe <i>fréquentatif:</i> &amp; que les
autres sens qu&#39;on y a attachés depuis, découlent de ce
sens primordial, ou viennent du pur caprice de l&#39;usage.
Une derniere preuve que les Latins n&#39;avoient pas
prétendu regarder <i>dormitare</i> comme desidératif, c&#39;est
qu&#39;ils avoient leur <i>dormiturire</i> destiné à exprimer ce
sens accessoire.
</p>
<p>
Nous remarquerons 1°. que tous les <i>fréquentatifs</i>
latins sont terminés en <i>are</i>, &amp; sont de la premiere
conjugaison.
</p>
<p>
2°. Qu&#39;ils suivent invariablement la nature de
leurs primitifs, étant comme eux absolus ou relatifs ; 
l&#39;absolu <i>dormitare</i> vient de l&#39;absolu <i>dormire ;</i> le
relatif <i>agitare</i> vient du relatif <i>agere</i>.
</p>
<p>
Voyons maintenant si nous avons des <i>fréquentatifs</i>
dans notre langue. Robert Etienne dans sa <i>petite
grammaire françoise</i> imprimée en 1569, prétend que
nous n&#39;en avons point quant à la signification ; &amp; soit
que l&#39;autorité de ce célebre &amp; savant typographe en
ait imposé aux autres grammairiens françois, ou
qu&#39;ils n&#39;ayent pas assez examiné la chose, ou qu&#39;ils
l&#39;ayent jugée peu digne de leur attention, ils ont
tous gardé le silence sur cet objet.
</p>
<p>
Quoi qu&#39;il en soit, il y a effectivement en françois
jusqu&#39;à trois sortes de <i>fréquentatifs</i>, distingués les uns
des autres, &amp; par la différence de leurs terminaisons,
&amp; par celle de leur origine : les uns sont naturels 
à cette langue, d&#39;autres y ont été faits à l&#39;imitation 
de l&#39;analogie latine, &amp; les autres enfin y sont
étrangers, &amp; seulement assujettis à la terminaison
françoise. Il faut cependant avoüer que la plûpart
de ceux des deux premieres especes ne s&#39;employent
guere que dans le style familier.
<pb n="7:299" facs="V7/ENC_7-299.jpeg" />
<milestone unit="column" n="1" />
</p>
<p>
Les <i>fréquentatifs</i> naturels à la langue françoise lui
viennent de son propre fonds, &amp; sont en genéral
terminés en <i>ailler</i>: tels sont les verbes <i>criailler, tirailler</i>, qui ont pour primitifs <i>crier, tirer</i>, &amp; qui répondent 
aux <i>fréquentatifs</i> latins <i>clamitare, tractare</i>.
On y apperçoit sensiblement l&#39;idée accessoire de répétition,
de même que dans <i>brailler</i>, qui se dit plus
particulierement des hommes, &amp; dans <i>piailler</i>, qui
s&#39;applique plus ordinairement aux femmes ; mai elle
est encore plus marquée dans <i>ferrailler</i>, qui ne veut
dire autre chose que <i>mettre souvent le fer a la main</i>.
</p>
<p>
Les <i>fréquentatifs</i> françois faits à l&#39;imitation de l&#39;analogie 
latine, sont des primitifs françois auxquels
on a donné une inflexion ressemblante à celle des
<i>fréquentatifs</i> latins ; cette inflexion est <i>oter</i>, &amp; désigne
comme le <i>tare</i> latin, l&#39;idée accessoire de repétition:
comme dans <i>crachoter, clignoter, chuchoter</i>, qui ont
pour correspondans en latin <i>sputare, nictare, mussitare</i>.
</p>
<p>
Les <i>fréquentatifs</i> étrangers dans la langue françoise
lui viennent de la langue latine, &amp; ont seulement
pris un air françois par la terminaison en <i>er</i>: tels sont
<i>habiter, dicter, agiter</i>, qui ne sont que les <i>fréquentatifs</i> latins <i>habitare, dictare, agitare</i>.
</p>
<p>
C&#39;est le verbe <i>visiter</i> que R. Etienne employe
pour prouver que nous n&#39;avons point de <i>fréquentatifs. Car</i>, dit-il, <i>combien que</i> visiter <i>soit tiré de</i> visito
<i>latin &amp; fréquentatif, il n&#39;en garde pas toutefois la signification 
en notre langue : tellement qu&#39;il a besoin de
l&#39;adverbe</i> souvent : <i>comme</i> je visite souvent le palais
&amp; les prisonniers.
</p>
<p>
Mais on peut remarquer en premier lieu, que
quand ce raisonnement seroit concluant, il ne le seroit 
que pour le verbe <i>visiter</i>: &amp; ce seroit seulement
une preuve que sa signification originelle auroit été
dégradée par une fantaisie de l&#39;usage.
</p>
<p>
En second lieu, que quand la conséquence pourroit 
s&#39;étendre à tous les verbes de la même espece,
il ne seroit pas possible d&#39;y comprendre les <i>fréquentatifs</i> naturels &amp; ceux d&#39;imitation, où l&#39;idée accessoire 
de répétition est trop sensible pour y etre méconnue.
</p>
<p>
En troisieme lieu, que la raison alléguée par R.
Etienne ne prouve absolument rien. un adverbe 
<i>fréquentatif</i> ajoûté à <i>visiter</i>, n&#39;y détruit pas l&#39;idée
accessoire de répétition, quoiqu&#39;elle semble d&#39;abord
supposer qu&#39;elle n&#39;y est point renfermée ; c&#39;est un
pur pléonasme qui éleve à un nouveau degré d&#39;énergie 
le sens <i>fréquentatif</i>, &amp; qui lui donne une valeur
semblable à celle des phrases latines, <i>itat ad eam frequens</i>, (Plaute) <i>frequenter in officinam ventitanti</i> (Plin.) ;
<i>saepius sumpsitaverunt</i> (Id.). On ne diroit pas sans doute 
que <i>itare</i> n&#39;est pas <i>fréquentatif</i> à cause de <i>frequens</i>,
ni <i>ventitare</i> à cause de <i>frequenter</i>, ni <i>sumpsitare</i> à
cause de <i>saepius</i>.
</p>
<p>
La décision de R. Etienne n&#39;a donc pas toute
l&#39;exactitude qu&#39;on a droit d&#39;attendre d&#39;un si grand
homme ; c&#39;est que les esprits les plus éclairés peuvent 
encore tomber dans l&#39;erreur, mais ils ne doivent 
rien perdre pour cela de la considération qui est
dûe aux talens. (<i>E. R. M.</i>)
</p>
</div1>
</body>
</text>
</TEI.2>
